<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Desafios da Educação Posts Batch 8]]></title>
        <description><![CDATA[Migrated posts from desafiosdaeducacao.com.br to Duda]]></description>
        <link>https://desafiosdaeducacao.com.br</link>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Tue, 24 Sep 2024 19:46:36 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://desafiosdaeducacao.com.br/feed-batch-8.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <pubDate>Tue, 24 Sep 2024 19:46:36 GMT</pubDate>
        <language><![CDATA[pt-br]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[Os desafios do Ensino Superior até 2018]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Imagem via We Heart It Os próximos cinco anos serão desafiadores para os gestores de educação. Pensar novos rumos para os processos de ensino, maneiras inéditas de capacitar os docentes, meios de incentivar o uso de tecnologias em pesquisa e questionar os padrões tradicionais são apenas algumas das questões a serem enfrentadas até 2018. O cenário é fruto da pesquisa Horizon Report 2013, documento anual produzido pela New Media Consortium e Educause Learning Initiative (já comentamos sobre o relatório neste e neste post, lembra?). “Prontidão é tudo”, já dizia o famoso personagem Hamlet, de Shakespeare. Conheça – e prepare-se para [&hellip;]</p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/os-desafios-ensino-superior-ate-2018/</link>
            <guid isPermaLink="false">328</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Redação]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 22 Aug 2013 17:55:32 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone&quot; alt=&quot;desafios&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/desafios.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;298&quot; data-id=&quot;329&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Imagem via We Heart It&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os próximos &lt;strong&gt;cinco anos&lt;/strong&gt; serão desafiadores para os gestores de educação. Pensar novos rumos para os processos de ensino, maneiras inéditas de capacitar os docentes, meios de incentivar o uso de tecnologias em pesquisa e questionar os padrões tradicionais são apenas algumas das questões a serem enfrentadas até 2018. O cenário é fruto da pesquisa &lt;a href=&quot;https://www.nmc.org/pdf/2013-horizon-report-HE.pdf&quot;&gt;Horizon Report 2013&lt;/a&gt;, documento anual produzido pela New Media Consortium e Educause Learning Initiative (já comentamos sobre o relatório &lt;a title=&quot;Seis tecnologias para o futuro do ensino&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/seis-tecnologias-para-futuro-ensino-superior/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;neste&lt;/a&gt; e &lt;a title=&quot;Cinco tendências para o futuro do Ensino Superior&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/futuro-ensino-superior-cinco-tendencias/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;neste&lt;/a&gt; post, lembra?).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“&lt;em&gt;Prontidão é tudo&lt;/em&gt;”, já dizia o famoso personagem &lt;strong&gt;Hamlet&lt;/strong&gt;, de Shakespeare. Conheça – e prepare-se para enfrentar – os &lt;strong&gt;seis principais desafios&lt;/strong&gt; das Instituições de Ensino Superior nos próximos anos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Capacitação de professores&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos docentes ainda não estão capacitados para agir dentro de ambientes digitais. O desafio é conectar esse profissional à realidade dos alunos. Aprender sobre o mundo digital não tem necessariamente relação com a técnica. É preciso compreender a dinâmica desse universo e como utilizá-la na educação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Novas formas de avaliação&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É preciso encontrar novas formas de avaliar os trabalhos acadêmicos. As abordagens tradicionais, como métricas baseadas em citação, por exemplo, são difíceis de aplicar à pesquisa que é divulgada ou conduzida pelas mídias sociais. Novas formas de revisão e aprovação devem ser incorporadas aos trabalhos científicos, mas para isso é preciso que o corpo docente encontre maneiras de validar tais processos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Resistência interna&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Novos processos de aprendizagem e tecnologias não são implantados devido às limitações administrativas das instituições. A burocracia pode ser o pior inimigo do desenvolvimento de padrões educacionais mais modernos. Superar estes empecilhos é responsabilidade dos gestores das universidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Tecnologias e práticas inadequadas&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As práticas ou dispositivos usados atualmente não são capazes de suprir à solicitação crescente por ensino personalizado. Existe uma grande demanda por tecnologias que possam compreender as necessidades de cada aluno, mas o uso de tais ferramentas nas universidades ainda é incipiente. O desafio dos gestores é utilizar dados relacionados à atividade acadêmica de seus estudantes, visando a maior eficiência das práticas de ensino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Modelos tradicionais são questionados&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O alcance dos MOOCs está obrigando instituições tradicionais de ensino superior a repensarem o seu papel. No entanto, com a popularização de novos modelos de aprendizado, surge a necessidade de se avaliar tais plataformas de maneira crítica, colaborando assim para melhorar a interação e avaliação em grande escala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Pesquisadores não usam tecnologias&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitos professores e pesquisadores ainda não usam as tecnologias para aprender, ensinar ou mesmo organizar a sua pesquisa. A maioria dos docentes não está capacitada para utilizar tais tecnologias em sala de aula, nem para aplicá-las em suas pesquisas. Incentivar o uso ferramentas digitais em suas pesquisas é parte fundamental do desenvolvimento das universidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Você está pronto para os desafios que a educação enfrentará até 2018? Venha debater estas questões no Ciclo de Debates Desafios da Educação, que irá acontecer no dia &lt;strong&gt;02 de outubro&lt;/strong&gt; no &lt;strong&gt;IBMEC&lt;/strong&gt;, no Rio de Janeiro. As inscrições estarão abertas em breve; &lt;a title=&quot;Feed do blog Desafios da Educação&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/feed/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assine nosso feed&lt;/a&gt; e fique por dentro das novidades!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Os desafios estão apenas começando: confira o que discutimos no Fórum]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Como engajar o aluno multimídia em sala de aula? Como tornar o ensino divertido? Quais são as tendências para o futuro da educação? Estas e outras questões foram discutidas no Fórum Desafios da Educação, que aconteceu semana passada em São Paulo. Mais de 200 líderes, gestores e professores encontraram-se na Universidade Anhembi Morumbi para compartilhar suas ideias sobre o futuro do ensino, suas experiências dentro e fora da sala de aula e muita inspiração. Confira uma breve recapitulação de tudo o que discutimos no evento: Como construir uma nova educação? Felipe Anghinoni, um dos fundadores da escola de atividades criativas [&hellip;]</p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/os-desafios-estao-apenas-comecando-confira-discutimos-forum-desafios-da-educacao/</link>
            <guid isPermaLink="false">295</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Redação]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 19 Aug 2013 14:39:10 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como engajar o aluno multimídia em sala de aula?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Como tornar o ensino divertido?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Quais são as tendências para o futuro da educação?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas e outras questões foram discutidas no &lt;strong&gt;Fórum Desafios da Educação&lt;/strong&gt;, que aconteceu semana passada em São Paulo. Mais de 200 líderes, gestores e professores encontraram-se na Universidade Anhembi Morumbi para compartilhar suas ideias sobre o futuro do ensino, suas experiências dentro e fora da sala de aula e &lt;strong&gt;muita inspiração&lt;/strong&gt;. Confira uma breve recapitulação de tudo o que discutimos no evento:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como construir uma nova educação?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a title=&quot;Palestrantes&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/palestrantes/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;&lt;strong&gt;Felipe Anghinoni&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, um dos fundadores da escola de atividades criativas &lt;a title=&quot;Perestroika&quot; href=&quot;https://www.perestroika.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;&lt;strong&gt;Perestroika&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, abriu o Fórum discutindo as vertentes fundamentais da educação do futuro:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Tecnologia&lt;/strong&gt;: &lt;em&gt;notebooks&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;tablets&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt;. Aplicativos, &lt;em&gt;games&lt;/em&gt;, aulas &lt;em&gt;online&lt;/em&gt;. Você consegue imaginar uma sala de aula sem o uso de tecnologia, hoje? Além dos dispositivos, Felipe argumentou que a nova educação irá contar também com a ajuda de análises de desempenho dos alunos para customizar suas rotas de aprendizagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Descentralização&lt;/strong&gt;: estudantes ensinando outros estudantes. Professores aprendendo com alunos. A escola do futuro não é mais só de um para muitos, mas também funciona em uma estrutura de rede, com diferentes pontos de contato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Personalização&lt;/strong&gt;: nem todo mundo aprende da mesma forma. Alguns são mais visuais, outros preferem anotar. Em breve, a educação será cada vez mais customizada para atender as necessidades de cada aluno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Experiência&lt;/strong&gt;: as aulas puramente expositivas já não são mais suficientes para a Geração Y &amp;#8211; os jovens querem ser conquistados também pela emoção. Aqui, vale a máxima de Confúcio:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Diga-me e esquecerei. Ensina-me e aprenderei. &lt;strong&gt;Envolva-me e entenderei&lt;/strong&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Narrativa&lt;/strong&gt;: ensinar por meio de histórias, o chamado &lt;em&gt;storytelling&lt;/em&gt;, é uma forma eficiente de instigar alunos totalmente conectados ao mundo visual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. Gamificação&lt;/strong&gt;: assim como as histórias, os games, com os seus &lt;em&gt;badges&lt;/em&gt;, suas fases, seu &lt;em&gt;feedback&lt;/em&gt; constante, conseguem divertir e ensinar ao mesmo tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7. Desescolarização&lt;/strong&gt;: reaprender a aprender. Essa é a ideia da desescolarização, movimento que defende que a escola e a universidade não são os únicos locais para adquirir conhecimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8. Da escola para a vida: &lt;/strong&gt;como ser um bom amigo? Como lidar com os seus filhos? De que forma as mulheres podem se empoderar? Felipe Anghinoni acredita que a escola do futuro precisará tratar também de temas corriqueiros da vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aprender errando: o uso de &lt;em&gt;games&lt;/em&gt; no ensino&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Segundo palestrante do dia,&lt;strong&gt; &lt;a title=&quot;Palestrantes&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/palestrantes/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;João Mattar&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, professor da Universidade Anhembi Morumbi, compartilhou com os participantes do Fórum um pouco do seu vasto conhecimento sobre a utilização de &lt;em&gt;games&lt;/em&gt; em sala de aula. Para o pesquisador, os jogos são uma estratégia eficiente de ensino porque, além de envolver os alunos, também ajudam a desmistificar os erros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No modelo tradicional de ensino, o erro é punitivo. Com os games, o &lt;strong&gt;erro torna-se parte fundamental do processo de aprendizagem&lt;/strong&gt;. Em uma apresentação rica e cheia de exemplos, João Mattar enfatizou que jogos não são apenas mais um recurso pedagógico para as aulas. Eles representam, principalmente, uma nova forma de entender e organizar todo o sistema de ensino. Gameficar uma aula não é apenas usar um jogo, mas mudar toda a estrutura de ensino para que os alunos tenham &lt;em&gt;feedback&lt;/em&gt; constante, aprendam em diferentes níveis e conforme a sua capacidade. Um desafio e tanto!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Seis tendências para a educação do futuro&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a title=&quot;Katie Blot, palestrante do Fórum Desafios da Educação&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/palestrantes/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;&lt;strong&gt;Katie Blot&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, vice-presidente da &lt;a title=&quot;Blackboard Brasil&quot; href=&quot;https://blackboard.grupoa.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;&lt;strong&gt;Blackboard&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; e última palestrante da manhã, conversou com o público sobre as principais tendências para o futuro do ensino. Katie, que já trabalhou como CIO para o&lt;em&gt; Federal Student Aid&lt;/em&gt; nos Estados Unidos, destacou seis pontos fundamentais que irão transformar o modo como ensinamos e aprendemos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Educação global&lt;/strong&gt;: que tal aprender inteligência artificial com um professor de Stanford? Ou ter aulas de matemática no MIT? Por meio dos cursos &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; abertos e massivos, os chamados MOOCs, é possível assistir a aulas de qualquer parte do mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estudantes não tradicionais&lt;/strong&gt;: copiar a matéria do quadro-negro? Ficar sentado, passivo, enquanto ouve o professor explicar a disciplina? Essas técnicas já estão ultrapassadas para os estudantes de hoje, que querem participar, interagir e contribuir para a sua própria aprendizagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Modelos alternativos de consumo&lt;/strong&gt;: consumo colaborativo e espaços de &lt;em&gt;coworking&lt;/em&gt; já são práticas comuns no mundo dos negócios. Nos próximos anos, a expectativa é que modelos alternativos de consumo também avancem no setor da Educação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ensino centrado no aluno&lt;/strong&gt;: em vez de focar apenas no conteúdo a ser transmitido, o ensino do futuro se preocupará cada vez mais em atender e envolver os estudantes multimídia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt; Big data&lt;/strong&gt;: dados quantitativos e qualitativos sobre como aprendemos serão essenciais para moldar a sala de aula do futuro e customizar cada vez mais o ensino para atender aos diferentes perfis de estudantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mobilidade&lt;/strong&gt;: ensino a qualquer hora, em qualquer lugar. Os alunos de hoje buscam uma sala de aula expandida, disponível não apenas nos horários padrão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Workshops&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;cases&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Durante a tarde, os participantes puderam escolher entre três &lt;em&gt;workshops &lt;/em&gt;para aprofundar o debate sobre os desafios da educação: &lt;a title=&quot;Orlando Júnior, palestrante do Fórum Desafios da Educação&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/palestrantes/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;&lt;strong&gt;Orlando Júnior&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, da Kroton, compartilhou sua experiência sobre como produzir conhecimento em larga escala sem perder a qualidade; &lt;a title=&quot;Ana Karin Nunes, palestrante do Fórum Desafios da Educação&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/palestrantes/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ana Karin Nunes&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, da Feevale, mostrou suas técnicas bem-sucedidas para engajar os professores no uso de novas tecnologias; e José Trinta, do IBMEC, divulgou os métodos que a sua Instituição emprega para internacionalizar o conhecimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As últimas palestras do dia ficaram por conta de &lt;a title=&quot;Janes Tomelin, palestrante do Fórum Desafios da Educação&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/palestrantes/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;&lt;strong&gt;Janes Tomelin&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, professor da Anhembi Morumbi, e &lt;a title=&quot;Roberto Paes, palestrante do Fórum Desafios da Educação&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/palestrantes/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;&lt;strong&gt;Roberto Paes&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, diretor da Fábrica de Conhecimento da Estácio. Janes e Roberto apresentaram &lt;em&gt;cases&lt;/em&gt; sobre como suas Instituições lidam com as dificuldades e inovações promovidas pelo ambiente de ensino digital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após mais de sete horas de palestras, conversas e discussões, o Fórum mostrou a importância de compartilharmos nossas experiências e nossos desafios para, juntos, idealizarmos e construirmos o futuro da Educação. Ainda há muito o que aprender, mas o caminho já está trilhado, como afirmou o participante Rafael Mota, do Mackenzie:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;#8220;O Fórum ajudou a demonstrar que todos estamos juntos no mesmo processo, uns mais avançados, outros começando, mas todos aprendendo como revolucionar algo que ainda está ligado às raízes originais.&amp;#8221;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E que venham os próximos &lt;strong&gt;Desafios da Educação&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer rever os vídeos e as apresentações das palestras do Fórum? &lt;a title=&quot;Feed do blog Desafios da Educação&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/feed/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;&lt;strong&gt;Assine nosso feed&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; e seja avisado pelo seu email quando postarmos todos os conteúdos do &lt;strong&gt;Desafios da Educação&lt;/strong&gt;!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Os desafios da multiplicidade]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Uma sociedade múltipla pede uma universidade que abrace suas diferentes facetas. Mais do que entender as técnicas, é preciso compreender a mudança de cultura que a Geração Y está promovendo na sociedade. O cofundador da escola de atividades criativas Perestroika, Felipe Anghinoni, fala com entusiasmo sobre esta “nova era” em entrevista para o blog. Em 2007, Anghinoni fundou a Perestroika, em Porto Alegre, com um investimento de 300 reais. No início de 2012, a empresa inaugurou unidades em São Paulo e no Rio de Janeiro e foi considerada uma das 45 startups brasileiras de futuro pela Revista Exame. Segundo seu [&hellip;]</p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/os-desafios-da-multiplicidade/</link>
            <guid isPermaLink="false">273</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Redação]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 12 Aug 2013 20:45:45 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;p&gt;Uma sociedade múltipla pede uma universidade que abrace suas diferentes facetas. Mais do que entender as técnicas, é preciso compreender a &lt;strong&gt;mudança de cultura que a Geração Y&lt;/strong&gt; está promovendo na sociedade. O cofundador da escola de atividades criativas Perestroika, &lt;strong&gt;Felipe Anghinoni&lt;/strong&gt;, fala com entusiasmo sobre esta “nova era” em entrevista para o blog.&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignright size-full wp-image-142&quot; alt=&quot;Palestrante Felipe Anghinoni&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/palestrante-foto-felipe.jpg&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;192&quot; data-id=&quot;142&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 2007, Anghinoni fundou a Perestroika, em Porto Alegre, com um investimento de 300 reais. No início de 2012, a empresa inaugurou unidades em São Paulo e no Rio de Janeiro e foi considerada uma das 45 &lt;em&gt;startups&lt;/em&gt; brasileiras de futuro pela &lt;em&gt;Revista Exame&lt;/em&gt;. Segundo seu idealizador, o objetivo é ajudar a construir um mundo &lt;strong&gt;mais criativo, sensível, generoso, subversivo e do bem&lt;/strong&gt;. Transferir esses princípios para a educação parece uma boa ideia, não é mesmo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Qual é o maior desafio que a educação enfrenta hoje?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Felipe:&lt;/em&gt; O maior desafio da educação é o mesmo de todos os setores, indústrias e mercados: &lt;strong&gt;se adaptar a um novo conjunto de valores&lt;/strong&gt;. Um novo código de conduta, que nasceu com a Revolução Digital, mas que não fica restrito ao computador. Existe um novo software rodando na cabeça de muita gente. A maioria é chamada Geração Y. Este software está rodando, mas o hardware, ou seja, nossas instituições, continua o mesmo. Nosso &lt;em&gt;status quo&lt;/em&gt; está “dando pau”. As instituições precisam se atualizar. A grande questão é que esta adaptação não é uma evolução. Não deve ser incremental, mas disruptiva. Isso significa que precisaremos experimentar com métodos totalmente contraintuitivos. Ou seja, teremos que usar soluções que parecem que não vão dar certo. Isso dá medo. E o medo nos paralisa. Não ficar paralisado é o desafio. &lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignright size-large wp-image-278&quot; alt=&quot;geração-y&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/gera%C3%A7%C3%A3o-y1-572x480.jpg&quot; width=&quot;572&quot; height=&quot;480&quot; data-id=&quot;278&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Você acredita que a filosofia utilizada pelas startups pode ser aplicada à educação? Como?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Totalmente. Acredito que essa cultura de startups é a que está mais em sincronia com o novo software mental que comentei antes. Na verdade, essa cultura nasceu no Vale do Silício, na Califórnia, nos Estados Unidos, um lugar aonde o futuro chega antes. O Vale é um dos grandes responsáveis pela revolução que vivemos estabelecendo vários dos novos paradigmas. Por isso, acredito que a filosofia utilizada pelas startups serve como inspiração para aplicar em quase qualquer mercado ou área de atividade. Acho que é preciso observar as práticas deste nicho e fazer uma “regra de três” entendendo como podemos implantar em outras áreas. Existem várias formas de aplicar, mas vou citar duas que acho mais importantes: a primeira é aplicar o conceito de MVP, de Beta, de protótipo nos sistemas educacionais. Podemos testar uma hipótese rapidamente, com uma turma ou uma escola, e ver o que funciona, adaptando tudo isso com o trem em movimento. Precisamos experimentar mais e planejar menos. A segunda é pensar em uma formação universalista,  mais MULTI. Não em detrimento à formação de especialistas, mas como mais uma opção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como podemos formar profissionais mais multidisciplinares, que dominem multihabilidades, para resolver problemas multitasks dentro de equipes multiculturais? Acho que tudo isso começa com uma escola e um sistema de educação mais multi também.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;A universidade está preparada para formar os jovens da Geração Y?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acredito que o tradicional arquétipo da universidade, não. Há muitas coisas importantes que a universidade oferece, mas que não estão em sincronia ainda com a realidade (cada vez mais) mutante do mercado de trabalho. Mas tenho certeza que existem universidades, professores e administradores totalmente capazes de efetivar essas transformações dentro das universidades. Acredito que, na sociedade cada vez mais descentralizada em que vivemos, as instituições sempre vão perder forças, mas elas não precisam deixar de existir. Só precisam se reconectar com as pessoas e comunidades. Por isso, não acho que a instituição universidade vai morrer. As que se reconectarem vão continuar existindo e ajudando na formação de muitos jovens de várias gerações vindouras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;O que fazer para tornar a universidade mais criativa, sensível, generosa, subversiva e até do bem? Esta semana, Felipe Anghinoni vai compartilhar suas ideias no &lt;/em&gt;&lt;strong&gt;Fórum Desafios da Educação&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;. Participe ou acompanhe a nossa cobertura online!&lt;br /&gt;
&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O que os alunos devem fazer com a tecnologia?]]></title>
            <description><![CDATA[<p>A tecnologia é cada vez mais importante em sala de aula, fato. Mas ela precisa ser a protagonista? O mundo de possibilidades que emerge com o uso de diferentes dispositivos, programas e aplicativos pode tirar o foco do principal: a aprendizagem. Postar no Facebook, montar apresentações no Prezi ou utilizar outras das 10 ferramentas online que já citamos aqui no Blog torna o ensino mais dinâmico, porém não garante o aprendizado. A tecnologia é uma ferramenta e não o resultado. Imagem via: Pinterest Então, o que os alunos devem fazer com a tecnologia? O blog Edumic listou oito possíveis respostas [&hellip;]</p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/alunos-devem-fazer-tecnologia/</link>
            <guid isPermaLink="false">262</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Redação]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 09 Aug 2013 12:00:38 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;p&gt;A tecnologia é cada vez mais importante em sala de aula, fato. Mas ela precisa ser a protagonista? O mundo de possibilidades que emerge com o uso de diferentes dispositivos, programas e aplicativos &lt;strong&gt;pode tirar o foco do principal: a aprendizagem&lt;/strong&gt;. Postar no Facebook, montar apresentações no Prezi ou &lt;a title=&quot;10 ferramentas online que todos os educadores e gestores devem conhecer&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/10-ferramentas-online-todos-os-educadores-gestores-devem-conhecer/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;utilizar outras das 10 ferramentas online que já citamos aqui no Blog &lt;/a&gt;torna o ensino mais dinâmico, porém não garante o aprendizado. &lt;strong&gt;A tecnologia é uma ferramenta e não o resultado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-large wp-image-264 aligncenter&quot; alt=&quot;cabecaaplicativo&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/cabecaaplicativo-427x480.jpg&quot; width=&quot;427&quot; height=&quot;480&quot; data-id=&quot;264&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Imagem via: Pinterest&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Então, &lt;i&gt;o que os alunos devem fazer com a tecnologia? &lt;/i&gt;O blog&lt;i&gt; Edumic &lt;/i&gt;listou &lt;strong&gt;oito possíveis respostas&lt;/strong&gt; a essa pergunta, que compartilhamos com vocês:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ser mais consciente. &lt;/b&gt;Os alunos estão cada vez mais informados sobre o que acontece no mundo, portanto, é preciso usar os recursos disponíveis para torná-los cientes de seu papel na sua comunidade, faculdade, cidade e país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Iniciar diálogos. &lt;/b&gt;A tecnologia deve ser usada para facilitar a resolução de dúvidas e o compartilhamento de pontos de vista a partir dos conteúdos desenvolvidos em aula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Encontrar respostas.&lt;/b&gt; A universidade precisa dar subsídios para que os alunos encontrem respostas às dúvidas por meio das tecnologias, sabendo equilibrar a pesquisa e a produção de conhecimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Firmar parcerias. &lt;/b&gt;Tanto docentes quanto estudantes podem e devem encontrar parceiros dentro e fora da universidade para desenvolver suas ideias, tarefas e projetos. A tecnologia amplia a sala de aula, facilitando a busca dessas parcerias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Transformar seu modo de pensar. &lt;/b&gt;O uso da Internet em sala de aula, por exemplo, abre espaço para a visão de diferentes culturas e diversos pontos de vista do mesmo assunto, ampliando, assim, a consciência dos estudantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Fazer a diferença. &lt;/b&gt;Usar as ferramentas disponíveis em atitudes práticas que podem ensinar os jovens a mudar a própria realidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Agir&lt;/b&gt;. Os conhecimentos compartilhados em sala de aula, usando ferramentas tecnológicas, devem levar os alunos transformar a sociedade e o próprio cotidiano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Impulsionar a mudança. &lt;/b&gt;Tudo o que for usado para potencializar o conhecimento pode incentivar a quebra de paradigmas tanto dentro quanto fora da classe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;E você, como acredita que a universidade pode orientar os alunos a utilizar as tecnologias da maneira correta?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer trocar ideias sobre o uso da tecnologia na Educação com líderes e gestores das principais Instituições de Ensino Superior do país? Então garanta o seu lugar no Fórum Desafios da Educação, que acontece dia 14 de agosto, na Universidade Anhembi Morumbi, em São Paulo. &lt;a title=&quot;Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação!&quot; href=&quot;https://bbbb.blackboard.com/DesafiosSaoPaulo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Acesse este link e inscreva-se; as vagas são limitadas!&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Cinco palestras incríveis para repensar o ensino]]></title>
            <description><![CDATA[<p>O que líderes e gestores de Instituições de Ensino Superior precisam ter em mente quando planejam o futuro da educação? Os desafios, como já vimos aqui no blog, estão além da técnica e dos seus dispositivos. Trata-se de reformular as bases e abrir-se ao novo. Com essa perspectiva em mente, escolhemos cinco palestras que inspiram um novo olhar sobre o ensino. O que estamos aprendendo com o ensino online, por Daphne Coller O professor Andrew Ng leciona uma das disciplinas mais populares da Universidade de Stanford. Sempre que abrem vagas para a aula de Aprendizagem de Máquinas, a presença de [&hellip;]</p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/futuro-ensino-superior-em-5-palestras-incriveis/</link>
            <guid isPermaLink="false">200</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Redação]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 08 Aug 2013 12:00:23 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;p&gt;O que líderes e gestores de Instituições de Ensino Superior precisam ter em mente quando planejam o futuro da educação? Os desafios, &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/quais-habilidades-um-professor-precisa-ter-para-ensinar-mundo-digital/&quot;&gt;como já vimos aqui no blog&lt;/a&gt;, estão além da técnica e dos seus dispositivos. Trata-se de reformular as bases e abrir-se ao novo. Com essa perspectiva em mente, escolhemos &lt;b&gt;cinco palestras&lt;/b&gt; que inspiram um novo olhar sobre o ensino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O que estamos aprendendo com o ensino online, por Daphne Coller&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O professor Andrew Ng leciona uma das disciplinas mais populares da Universidade de Stanford. Sempre que abrem vagas para a aula de &lt;b&gt;Aprendizagem de Máquinas&lt;/b&gt;, a presença de cerca de &lt;b&gt;400 alunos&lt;/b&gt; é garantida. Ao lecionar a disciplina de forma aberta, na Web, Andrew atingiu &lt;b&gt;100 mil estudantes&lt;/b&gt; de uma só vez – para conquistar esse número no mundo offline, o professor levaria 250 anos! Foi essa abrangência massiva que motivou Andrew e sua colega Daphne Coller a criarem a &lt;a title=&quot;Coursera&quot; href=&quot;https://www.coursera.org/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;Coursera&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; (&lt;a title=&quot;Seis tecnologias para o futuro do ensino&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/?p=233&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;já falamos sobre ela aqui no blog, lembra?&lt;/a&gt;), &lt;em&gt;startup&lt;/em&gt; que disponibiliza aulas de Instituições de Ensino conceituadas gratuitamente online.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; src=&quot;https://embed.ted.com/talks/lang/pt-br/daphne_koller_what_we_re_learning_from_online_education.html&quot; height=&quot;315&quot; width=&quot;560&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A educação e os sistemas de computador, por Stefan Weitz&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“E se tratássemos a reforma na educação como uma &lt;i&gt;startup&lt;/i&gt; enxuta?” É com essa pergunta que o diretor de pesquisa da Microsoft, Stefan Weitz, introduz a sua proposta inovadora: tratar as Instituições de Ensino como empresas de tecnologia com um modelo de negócio &lt;strong&gt;ágil&lt;/strong&gt;. É por meio da tentativa e erro, das reavaliações constantes e do &lt;em&gt;feedback&lt;/em&gt; dos alunos, professores e demais envolvidos com o currículo, afirma Weitz, que conseguiremos transformar a Educação. Sem dúvida, uma ideia instigante!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; src=&quot;//www.youtube.com/embed/BAzz0TD-cro&quot; height=&quot;315&quot; width=&quot;560&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Construa uma escola na nuvem, por Sugata Mitra&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alunos que aprendem uns com os outros, em qualquer parte do mundo. Parece impossível? Para o pesquisador Sugata Mitra, basta rompermos as barreiras geográficas e darmos um passo além, projetando a &lt;strong&gt;escola na nuvem&lt;/strong&gt;. &amp;#8220;&lt;em&gt;As escolas como as conhecemos estão obsoletas&lt;/em&gt;&amp;#8220;, afirma Mitra. Como essas instituições hiperestruturadas e burocráticas irão preparar os alunos para o trabalho do futuro, em que eles poderão exercer suas funções de onde quiserem, na hora que desejarem? Para o professor da Universidade de Newcastle, a solução são os Ambientes de Aprendizado Auto-Organizáveis (AAAO). Uma ideia que também pode instigar novas maneiras de pensar o Ensino Superior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; src=&quot;https://embed.ted.com/talks/lang/pt-br/sugata_mitra_build_a_school_in_the_cloud.html&quot; height=&quot;315&quot; width=&quot;560&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vamos usar o vídeo para reinventar a educação, por &lt;b&gt;Salman Khan&lt;/b&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ajudar os primos nas tarefas escolares foi o primeiro passo de Salman Khan para a hoje popular Khan Academy, plataforma de vídeos educacionais. Em sua palestra, Khan conta como tudo começou e propõe que os professores deem aos alunos vídeos para assistir em casa e, em sala de aula, tirem suas dúvidas. É o conceito de sala de aula expandida: o aluno conectado pode aprender a qualquer hora, em qualquer lugar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; src=&quot;https://embed.ted.com/talks/lang/pt-br/salman_khan_let_s_use_video_to_reinvent_education.html&quot; height=&quot;315&quot; width=&quot;560&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A sala de aula para 100 mil alunos, por Peter Norvig&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim como Andrew Ng, Peter Norvig também passou pela experiência de ensinar uma matéria complicada – desta vez, Inteligência Artificial – para uma turma gigantesca online. &amp;#8220;&lt;em&gt;Enquanto o conteúdo da aula é avançado e moderno, a tecnologia de ensino não é.&lt;/em&gt;&amp;#8221; Foi a partir desta constatação que Norvig, diretor de pesquisa no Google, e seu colega Sebastian Thrun, decidiram recriar a experiência da sala de aula no mundo online. Suas descobertas foram surpreendentes!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; src=&quot;https://embed.ted.com/talks/lang/pt-br/peter_norvig_the_100_000_student_classroom.html&quot; height=&quot;315&quot; width=&quot;560&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E, para você, como será o futuro do Ensino Superior?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;&lt;br /&gt;
Quer trocar ideias sobre o futuro da Educação com líderes e gestores das principais Instituições de Ensino do país? Então garanta o seu lugar no &lt;strong&gt;Fórum Desafios da Educação&lt;/strong&gt;, que acontece dia 14 de agosto, na Universidade Anhembi Morumbi, em São Paulo. &lt;a title=&quot;Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação!&quot; href=&quot;https://bbbb.blackboard.com/DesafiosSaoPaulo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Acesse este link e inscreva-se; as vagas são limitadas!&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Seis tecnologias para o futuro do ensino superior]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Com tantas mudanças e novas possibilidades, não seria bom conseguir prever o que vai ser fundamental na educação do futuro? Pensando em dar um caminho para gestores e educadores, o relatório Horizon Report 2013, documento anual produzido pela New Media Consortium e Educause Learning Initiative, apresentou seis tecnologias emergentes na área da educação. A maioria delas já é utilizada por algumas universidades no mundo, mas a tendência é que essas ferramentas sejam cada vez mais comuns até 2018. MOOCS Os Cursos Abertos Online Massivos (MOOCS – Massive Online Open Courses –, na sigla em inglês) – cursos virtuais, gratuitos e [&hellip;]</p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/seis-tecnologias-para-futuro-ensino-superior/</link>
            <guid isPermaLink="false">233</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Redação]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 07 Aug 2013 12:00:26 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;p&gt;Com tantas mudanças e novas possibilidades, não seria bom conseguir prever o que vai ser fundamental na &lt;b&gt;educação do futuro&lt;/b&gt;? Pensando em dar um caminho para gestores e educadores, o relatório &lt;a href=&quot;https://www.nmc.org/pdf/2013-horizon-report-HE.pdf&quot;&gt;Horizon Report 2013&lt;/a&gt;, documento anual produzido pela New Media Consortium e Educause Learning Initiative, apresentou &lt;b&gt;seis tecnologias emergentes na área da educação&lt;/b&gt;. A maioria delas já é utilizada por algumas universidades no mundo, mas a tendência é que essas ferramentas sejam cada vez mais comuns até 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;MOOCS&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Os Cursos Abertos Online Massivos (MOOCS – &lt;i&gt;Massive Online Open Courses&lt;/i&gt; –, na sigla em inglês) – cursos virtuais, gratuitos e de nível superior – estão cada vez mais populares entre estudantes. A previsão é que em um ano essa forma de aprendizado faça parte do cotidiano da academia. Iniciativas como &lt;a href=&quot;https://www.edx.org/&quot;&gt;edX&lt;/a&gt;,&lt;a href=&quot;https://www.coursera.org/&quot;&gt;Coursera&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.udacity.com/&quot;&gt;Udacity&lt;/a&gt; e &lt;a title=&quot;MOOCs by Blackboard&quot; href=&quot;https://bbbb.blackboard.com/mooc-powered-by-blackboard&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;MOOCS by Blackboard&lt;/a&gt;, deram o pontapé inicial abrindo conhecimentos de universidades reconhecidas por sua qualidade, como Harvard, para alunos de todo o mundo. No Brasil, a Universidade de São Paulo (USP), foi a primeira da América Latina a oferecer um programa do gênero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veja um vídeo que conta um pouco sobre os MOOCS (em inglês):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; src=&quot;//www.youtube.com/embed/eW3gMGqcZQc?rel=0&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;b&gt;Tablet computing&lt;/b&gt;&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Com um preço atrativo, as vendas de &lt;a href=&quot;https://www.valor.com.br/brasil/3182306/vendas-de-tablets-no-brasil-crescem-164-no-1&quot;&gt;tablets&lt;/a&gt; cresceram &lt;strong&gt;164% no primeiro trimestre de 2013&lt;/strong&gt;. A popularidade do &lt;i&gt;gadget&lt;/i&gt; não fica restrita ao valor acessível; portáteis e fáceis de manusear, eles podem contribuir para a expansão do universo educacional. Alunos, gestores e educadores podem usar os diversos aplicativos disponíveis para customizar o aprendizado em suas diferentes esferas. A Unesco percebeu a importância dessa nova tecnologia e publicou um &lt;a href=&quot;https://unesdoc.unesco.org/images/0021/002196/219641E.pdf&quot;&gt;guia&lt;/a&gt; com 10 recomendações políticas para ajudar os governos a implantarem esses recursos nas salas de aula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;em&gt;Gaming&lt;/em&gt; e &lt;i&gt;gamificação&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a title=&quot;O uso de games no ensino&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/o-uso-de-games-no-ensino/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Já comentamos aqui no blog&lt;/a&gt; sobre a utilização de jogos em algumas universidades ao redor do mundo e do Brasil. Segundo o Horizon Report 2013, a &lt;em&gt;gamificação&lt;/em&gt; terá espaço nas universidades nos próximos dois ou três anos. Os jogos desafiam os conhecimentos, provocam engajamento e podem auxiliar no desenvolvimento de diferentes capacidades nos alunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;b&gt;Learning analytics&lt;/b&gt;&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
Com foco na gestão de ensino, o uso de &lt;i&gt;Learning Analytics&lt;/i&gt; – ferramenta empregada para apontar tendências a partir de &lt;i&gt;big data&lt;/i&gt; disponível sobre o aprendizado dos alunos – será necessário nos próximos três anos. A ferramenta é usada para entender quais são as necessidades de cada jovem, tornando assim o ensino mais personalizado, além de auxiliar na gestão das universidades. Nos Estados Unidos, a &lt;a href=&quot;https://tltl.stanford.edu/projects/multimodal-learning-analytics&quot;&gt;Universidade de Stanford&lt;/a&gt; está explorando novas formas de avaliar as atividades dos estudantes, utilizando informações coletadas em sala de aula. Empresas privadas também fornecem esse tipo de aplicação – a &lt;b&gt;Blackboard&lt;/b&gt;, por exemplo, possui uma &lt;a href=&quot;https://www.blackboard.com/Platforms/Analytics/Products/Blackboard-Analytics-for-Learn.aspx&quot;&gt;ferramenta&lt;/a&gt; de análise de dados de aprendizagem e de gestão, auxiliando assim no planejamento do ensino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Impressoras 3D&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Com um custo cada vez mais acessível, as impressoras 3D são a maneira mais barata de criar protótipos. A expectativa dos especialistas é que, em cinco anos, elas passem a ser amplamente usadas em outras áreas para criar modelos tridimensionais. O &lt;i&gt;Harvard University’s Semiotic Museum&lt;/i&gt;, por exemplo, utilizou a impressora 3D na arqueologia. O equipamento foi empregado para criar réplicas de um &lt;a href=&quot;https://news.harvard.edu/gazette/story/2012/12/an-ancient-statue-re-created/&quot;&gt;leão egípcio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Tecnologia para vestir&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Apesar de ainda não existir uma aplicação prática para as chamadas “&lt;em&gt;wearable technology&lt;/em&gt;”, o relatório aponta que há um potencial de pesquisa e expansão desse tipo de dispositivo no Ensino Superior. Nos próximos cinco anos, &lt;i&gt;gadgets&lt;/i&gt; como Google Glass farão parte da rotina de estudantes nas universidades. Hoje, existem exemplos como a &lt;a href=&quot;https://www.keyglove.net/&quot;&gt;Keyglove&lt;/a&gt;, uma luva de entrada &lt;i&gt;open-source&lt;/i&gt; sem fio que pode ser usada para controlar dispositivos, inserir dados, jogar e manipular objetos 3D, entre outras atividades baseadas na tecnologia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer entender como aplicar essas novas tecnologias de ensino à sua Instituição? No Fórum Desafios da Educação, líderes e gestores como Janes Fidélis Tomelin, da Anhembi Morumbi, e Roberto Paes, da Estácio de Sá, irão compartilhar suas experiências e casos de sucesso com o uso de novas soluções tecnológicas em sala de aula. &lt;a title=&quot;Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação!&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/inscricao/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Garanta já a sua inscrição: as vagas são gratuitas e limitadas!&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[10 ferramentas online que todos os educadores e gestores devem conhecer]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Organizar melhor as aulas e engajar os alunos pode tornar o trabalho dos educadores mais prazeroso. Parte da função de um gestor é motivar esses profissionais a explorar ao máximo o que a tecnologia tem  a oferecer. Mas será que existem ferramentas de fácil utilização que auxiliam no cotidiano dos professores e gestores? Claro! Pesquisando na Web, é possível encontrar diversos aplicativos, plataformas e sites de relacionamento que ajudam na tarefa de ensinar, coordenar e gerenciar. O blog Desafios da Educação selecionou 10 ferramentas essenciais que todos os líderes e professores de Instituições de Ensino Superior devem conhecer: Fonte: Pinterest [&hellip;]</p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/10-ferramentas-online-todos-os-educadores-gestores-devem-conhecer/</link>
            <guid isPermaLink="false">251</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Redação]]></dc:creator>
            <pubDate>Tue, 06 Aug 2013 12:50:31 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;Organizar melhor as aulas e &lt;strong&gt;engajar os alunos&lt;/strong&gt; pode tornar o trabalho dos educadores mais prazeroso. Parte da função de um gestor é &lt;strong&gt;motivar esses profissionais a explorar ao máximo o que a tecnologia tem  a oferecer&lt;/strong&gt;. Mas será que existem ferramentas de fácil utilização que auxiliam no cotidiano dos professores e gestores? Claro! Pesquisando na Web, é possível encontrar diversos aplicativos, plataformas e sites de relacionamento que ajudam na tarefa de ensinar, coordenar e gerenciar. O blog &lt;strong&gt;Desafios da Educação&lt;/strong&gt; selecionou &lt;strong&gt;10 ferramentas essenciais&lt;/strong&gt; que todos os líderes e professores de Instituições de Ensino Superior devem conhecer:&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-253 aligncenter&quot; alt=&quot;s&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/tools.jpg&quot; width=&quot;559&quot; height=&quot;279&quot; data-id=&quot;253&quot; /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;Fonte: Pinterest&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&quot;1&quot;&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&quot;Dropbox&quot; href=&quot;https://www.dropbox.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;Dropbox&lt;/strong&gt;:&lt;/a&gt; É um serviço gratuito onde é possível armazenar qualquer documento para acessar de outro computador ou dispositivo móvel. Isso dá mobilidade e segurança ao professor ou gestor, que terá os materiais necessários para suas aulas ou projetos acessíveis sempre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&quot;Evernote&quot; href=&quot;https://evernote.com/intl/pt-br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;Evernote&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;&lt;b&gt;:&lt;/b&gt; É um grande caderno de notas onde o profissional pode colocar suas ideias com fotos, gravações e textos. Acessível em &lt;i&gt;tablets&lt;/i&gt;, celulares e &lt;em&gt;desktop&lt;/em&gt;, o Evernote ainda conta com a opção de compartilhamento de arquivos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&quot;Google Drive&quot; href=&quot;https://www.google.com/drive/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;Google Drive&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;&lt;b&gt;:&lt;/b&gt; Semelhante aos programas que abrigam planilhas, editor de texto e apresentações, o Google Drive tem a vantagem de manter todo o material acessível de qualquer local. Os educadores podem criar e compartilhar documentos trabalhando em conjunto com os alunos. Gestores e professores também podem utilizar o recurso para compartilhar planos de ensino, documentos de reuniões, etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&quot;Prezi&quot; href=&quot;https://prezi.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;Prezi&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;&lt;b&gt;:&lt;/b&gt; No mesmo estilo do PowerPoint, o Prezi é uma ferramenta online para produzir apresentações. A vantagem do programa é a possibilidade de compartilhar materiais com outros colaboradores, além de funcionar de modo simples e prático.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&quot;Animoto&quot; href=&quot;https://animoto.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;Animoto&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;&lt;b&gt;:&lt;/b&gt; Aplicativo que edita e cria vídeos simples, o Animoto pode ser usado pelos professores para criar vídeos baseados nas aulas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&quot;YouTube&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;YouTube&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;&lt;b&gt;:&lt;/b&gt; A conhecida plataforma de vídeos do Google é uma fonte de pesquisa enorme para professores, alunos e gestores. Além de conter diferentes vídeos que podem ser utilizados em sala de aula, reuniões e planejamento pedagógico, a universidade pode explorar o potencial da plataforma criando vídeos da Instituição.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&quot;Istagram&quot; href=&quot;https://instagram.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;Instagram&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;&lt;b&gt;:&lt;/b&gt; É uma rede social de compartilhamento de imagens. Além de indicado como fonte de pesquisa e inspiração para o planejamento das aulas e para &lt;em&gt;insights&lt;/em&gt; sobre comportamento jovem, o Instagram pode ser utilizado para estimular a criatividade dos alunos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&quot;Pinterest&quot; href=&quot;https://pinterest.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;Pinterest&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;&lt;b&gt;:&lt;/b&gt; É uma ferramenta para &amp;#8220;colecionar&amp;#8221; imagens de diversos sites e organizá-las em diferentes nichos como turismo, moda, decoração, educação, etc. Os professores podem usar o material que está disponível no site como inspiração e para preparar as aulas. Já os gestores podem realizar pesquisas de comportamento e também divulgar a sua Instituição com um perfil na rede.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&quot;Facebook&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;Facebook&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;&lt;b&gt;:&lt;/b&gt; A rede social com mais usuários no mundo pode auxiliar aos professores sendo fonte de pesquisa para os assuntos que estão no cotidiano dos alunos. Além disso, criar uma página da disciplina e usá-la para divulgar conteúdos extras pode render mais engajamento da turma.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a title=&quot;Edmodo&quot; href=&quot;https://www.edmodo.com/about&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;Edmodo: &lt;/b&gt;&lt;/a&gt;Rede que&lt;b&gt; &lt;/b&gt;conecta professores e alunos, permite a criação de salas de aula virtuais, grupos para trabalho em equipe e até a troca de ideia com estudantes e docentes de outras escolas.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como incentivar os professores a utilizar as tecnologias para tornar as aulas ainda mais interessantes?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Quer discutir com líderes e gestores em Educação sobre o uso de tecnologias em sala de aula? No &lt;strong&gt;Fórum Desafios da Educação&lt;/strong&gt;, evento gratuito que será realizado na Universidade Anhembi Morumbi, em São Paulo, o professor Janes Fidélis Tomelin abordará o assunto em sua palestra T&lt;strong&gt;ecnologia e metodologia na mediação dos processos educativos a distância: o caso Anhembi&lt;/strong&gt;. &lt;a title=&quot;Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação!&quot; href=&quot;https://bbbb.blackboard.com/DesafiosSaoPaulo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Acesse este link e faça já sua inscrição: as vagas são limitadas!&lt;/a&gt;   &lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O futuro do ensino superior: cinco tendências]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Em uma sociedade onde o uso de diferentes dispositivos eletrônicos faz parte do cotidiano, a parceria entre educação e tecnologia parece o caminho mais natural. Mas será que o futuro do Ensino Superior está ligado apenas às ferramentas, dispositivos e aplicativos? No relatório Horizon Report 2013, documento anual produzido pela New Media Consortium e Educause Learning Initiative, especialistas em educação esclarecem que, até 2018, as mudanças passam por uma completa renovação profissional e novas formas ver o aprendizado. Confira quais são as tendências para o Ensino Superior nos próximos cinco anos: Imagem via: Blogger 1. Educação aberta Conceitos como conteúdo, [&hellip;]</p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/futuro-ensino-superior-cinco-tendencias/</link>
            <guid isPermaLink="false">223</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Redação]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 05 Aug 2013 12:00:49 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;p&gt;Em uma sociedade onde o uso de diferentes dispositivos eletrônicos faz parte do cotidiano, &lt;b&gt;a parceria entre educação e tecnologia parece o caminho mais natural&lt;/b&gt;. Mas será que o futuro do Ensino Superior está ligado apenas às ferramentas, dispositivos e aplicativos? No relatório &lt;a href=&quot;https://www.nmc.org/pdf/2013-horizon-report-HE.pdf&quot;&gt;Horizon Report 2013&lt;/a&gt;, documento anual produzido pela New Media Consortium e Educause Learning Initiative, especialistas em educação esclarecem que, até 2018, as mudanças passam por uma completa renovação profissional e novas formas ver o aprendizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Confira quais são as tendências para o Ensino Superior nos próximos &lt;strong&gt;cinco anos&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; alt=&quot;google-tv&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/google-tv.jpg&quot; width=&quot;565&quot; height=&quot;290&quot; data-id=&quot;224&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Imagem via: Blogger&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. Educação aberta&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conceitos como conteúdo, dados e recursos abertos serão muito valorizados. Existirá a necessidade de focar na &lt;b&gt;curadoria de conteúdo&lt;/b&gt; para validar as informações que, muitas vezes, vem de diversas fontes. Diferentemente de “educação gratuita”, o termo “educação aberta” é utilizado para designar um conhecimento que é livre e pode ser remixado, replicado e de amplo acesso. Características como transparência e acessibilidade dos dados também fazem parte dessa tendência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. Cursos abertos e gratuitos&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os cursos online, abertos e gratuitos (os chamados MOOCS – &lt;i&gt;Massive Online Open Courses&lt;/i&gt; –, em inglês) se fortalecem como uma alternativa ao estudo tradicional. A perspectiva de atingir dezenas de pessoas com um único curso leva cada vez mais instituições a discutirem questões relacionadas ao financiamento de tais atividades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; alt=&quot;large&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/large.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;424&quot; data-id=&quot;225&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Imagem via: Pinterest&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. Habilidades do mundo real&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mercado de trabalho exige habilidades que não estão nas grades curriculares dos cursos de ensino superior. Por esse motivo, o aprendizado informal será cada vez mais frequente. Seja através do uso de novas tecnologias ou de espaços informais, os alunos serão estimulados a experimentar, brincar e explorar temas com base em suas próprias motivações, além de desenvolver o senso crítico e a comunicação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. Novas fontes de informação&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Transformar a experiência de aprender em um processo personalizado será a chave dos próximos anos. A utilização de ferramentas de &lt;i&gt;Learning Analytics&lt;/i&gt; (Análise de Dados de Aprendizagem) dará aos gestores das universidades um vasto número de dados sobre as atividades educacionais online dos estudantes. A esperança é que essa informação permita uma melhoria contínua nos resultados do ensino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. Novo papel para o professor&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com um número crescente de estudantes aprendendo de maneira informal, qual é o papel do professor? A tendência é a renovação dos educadores, que precisam se posicionar cada vez mais como curadores de conteúdo, dando aos alunos ferramentas para encontrar o conhecimento dentro e fora de sala de aula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;O futuro da educação passará por muitos desafios. Para você, qual destas cinco tendências listadas é a mais importante?&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer conhecer mais tendências para o futuro do ensino? No &lt;strong&gt;Fórum Desafios da Educação&lt;/strong&gt;, Katie Blot,Vice-Presidente sênior de consultoria da Blackboard Inc. e especialista em Educação e Tecnologia, vai mostrar como as Instituições de Ensino Superior devem se preparar para os próximos desafios da Educação. &lt;a title=&quot;Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação!&quot; href=&quot;https://bbbb.blackboard.com/DesafiosSaoPaulo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Inscreva-se e participe da discussão: as vagas são limitadas&lt;/a&gt;!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Entenda a Geração Y com cinco vídeos inspiradores]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Compreender o que querem os jovens de hoje pode ser um desafio e tanto. Eles são agitados, questionadores e carregam toda a informação que precisam na palma da mão. Diferentes das gerações anteriores, eles têm a tecnologia como sua principal aliada e não se deixam intimidar com hierarquias. Para engajar a chamada Geração Y – ou Millenials – em sala de aula, antes é preciso entendê-la. No post de hoje, selecionamos cinco vídeos que mostram como esses jovens vão transformar o mundo. Vale a pena reservar alguns minutos da agenda para conferir: #1: O Aluno Multimídia Você sabia que 53% [&hellip;]</p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/entenda-geracao-cinco-videos-inspiradores/</link>
            <guid isPermaLink="false">176</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Redação]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 02 Aug 2013 12:00:33 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignright size-large wp-image-152&quot; alt=&quot;geracaoy-pos4&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/geracaoy-pos4-600x399.jpeg&quot; width=&quot;518&quot; height=&quot;344&quot; data-id=&quot;152&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compreender o que querem os jovens de hoje pode ser um desafio e tanto. Eles são agitados, questionadores e carregam toda a informação que precisam na palma da mão. Diferentes das gerações anteriores, eles têm a tecnologia como sua principal aliada e não se deixam intimidar com hierarquias. Para engajar a chamada &lt;strong&gt;Geração Y&lt;/strong&gt; – ou &lt;i&gt;Millenials &lt;/i&gt;–&lt;i&gt; &lt;/i&gt;em sala de aula, antes é preciso entendê-la. No post de hoje, selecionamos &lt;strong&gt;cinco vídeos&lt;/strong&gt; que mostram como esses jovens vão transformar o mundo. Vale a pena reservar alguns minutos da agenda para conferir:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#1: O Aluno Multimídia&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/O15QPW9Iu-0?rel=0&quot; height=&quot;315&quot; width=&quot;560&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;”0″&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Você sabia que &lt;strong&gt;53% dos jovens prefeririam ficar sem olfato&lt;/strong&gt; a viver sem internet? Idealizado pela &lt;a title=&quot;Blackboard Brasil&quot; href=&quot;https://blackboard.grupoa.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;Blackboard&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, este vídeo mostra que os nativos digitais, conectados com o mundo por meio de seus computadores, &lt;em&gt;tablets&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt;, exigem uma experiência mais ampla que a sala de aula tradicional para aprender.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#2: We All Want to be Young&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/c6DbaNdBnTM?rel=0&quot; height=&quot;315&quot; width=&quot;560&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;”0″&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Geração Y é composta por &lt;strong&gt;2,3 bilhões de jovens&lt;/strong&gt; com alto poder de compra e de influência. Em 10 minutos, este vídeo da agência Box1824 resume como os jovens vêm transformando a cultura ao longo de décadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#3: Web Site Story&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/FtPb8g8Jl6I?rel=0&quot; height=&quot;315&quot; width=&quot;560&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;”0″&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você quer conhecer como os jovens se relacionam entre si, Web Site Story é a maneira mais divertida de entrar nesse universo. Feito pelo site humorístico College Humor, o vídeo é uma paródia do musical &lt;i&gt;West Side Story&lt;/i&gt; e mostra como um casal se conhece através das mídias sociais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#4: All work and all play&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/F12DAS-ZNDY?rel=0&quot; height=&quot;315&quot; width=&quot;420&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;”0″&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Você ama o que faz? Partindo desta pergunta, o vídeo da Box1824 descreve o universo da Geração Y e como esta se relaciona com o trabalho. Ao contrário de outras gerações, para os &lt;i&gt;Millennials&lt;/i&gt;,&lt;strong&gt; sucesso é igual a prazer&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#5: Rethinking Learning: The 21st Century Learner&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/c0xa98cy-Rw?rel=0&quot; height=&quot;315&quot; width=&quot;560&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;”0″&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que os professores precisam saber para ajudar os jovens de hoje a aprenderem mais? Repense como ensinar a Geração Y com os depoimentos de diferentes profissionais que trabalham com tecnologia e ensino, como Henry Jenkins, professor de Comunicação da University of Southern California e pesquisador em cultura digital. Jenkins defende que motivar essa geração envolve mais do que tecnologia: também exige &lt;strong&gt;criatividade e engajamento&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;O que é preciso para engajar a Geração Y em sala de aula? Compartilhe sua opinião com a gente!&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Quer discutir com líderes e gestores em Educação sobre como engajar o aluno multimídia no ensino? Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação, evento gratuito que será realizado na Universidade Anhembi Morumbi, em São Paulo. &lt;a title=&quot;Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação!&quot; href=&quot;https://bbbb.blackboard.com/DesafiosSaoPaulo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Acesse este link e faça já sua inscrição: o fórum é gratuito e as vagas são limitadas!&lt;/a&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O que os jovens podem nos ensinar sobre o uso de tecnologias no ensino?]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Conectados, criativos e engajados, os jovens que estão nas universidades têm muito a ensinar. Sim, ensinar. Para essa geração, aprender novas habilidades e, ao mesmo tempo, compartilhar o que já sabem é tão normal quanto atualizar o status do Facebook. E quando o assunto é tecnologia e ensino, os nativos digitais podem encontrar maneiras criativas e muito próprias de transmitir conhecimento. No post de hoje, selecionamos três exemplos nacionais de como os universitários usaram as tecnologias e a criatividade para ajudar outros alunos a aprenderem ainda mais. Me Salva! Cálculo é a disciplina que mais atormenta os alunos de Exatas [&hellip;]</p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/os-jovens-podem-nos-ensinar-sobre-uso-de-tecnologias-ensino/</link>
            <guid isPermaLink="false">168</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Redação]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 31 Jul 2013 12:00:33 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;p&gt;Conectados, criativos e engajados, os jovens que estão nas universidades têm muito a ensinar. &lt;strong&gt;Sim, ensinar&lt;/strong&gt;. Para essa geração, aprender novas habilidades e, ao mesmo tempo, compartilhar o que já sabem é tão normal quanto atualizar o &lt;em&gt;status&lt;/em&gt; do Facebook. E quando o assunto é tecnologia e ensino, os nativos digitais podem encontrar maneiras criativas e muito próprias de transmitir conhecimento. No post de hoje, selecionamos três exemplos nacionais de como os universitários usaram as tecnologias e a criatividade para ajudar outros alunos a aprenderem ainda mais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;a title=&quot;Me Salva!&quot; href=&quot;https://www.mesalva.net/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Me Salva!&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cálculo é a disciplina que mais atormenta os alunos de Exatas em início de curso, não é verdade? Pois pensando nos colegas, o estudante de Engenharia de Produção da Universidade Federal do Rio Grande do Sul &lt;strong&gt;Miguel Andorffy&lt;/strong&gt; criou o &lt;strong&gt;Me Salva!&lt;/strong&gt;, que inicialmente oferecia aulas de cálculo em vídeo. A iniciativa foi tão bem-sucedida que acabou levando à criação de uma plataforma educacional agregando novos cursos. O projeto rendeu ao Miguel o &lt;strong&gt;Prêmio Jovens Inspiradores&lt;/strong&gt;, promovido pela Veja e Fundação Estudar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignright size-large wp-image-170&quot; alt=&quot;migueladorffy&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/migueladorffy-600x398.jpg&quot; width=&quot;566&quot; height=&quot;374&quot; data-id=&quot;170&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Miguel Adorffy, criador do Me Salva! (Foto: Fernando Gomes)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a title=&quot;Calcule Mais&quot; href=&quot;https://calculemais.com.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;Calcule mais&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensando em quem ainda não entrou na universidade, o estudante do último ano de Engenharia Elétrica e do penúltimo ano de licenciatura em Matemática, Vandeir Vioti dos Santos, criou um site especializado em matemática. São mais de 760 videoaulas gratuitas voltadas para quem está fazendo vestibular. A inspiração para o modelo das aulas é o educador Salman Khan, fundador da Khan Academy. Em entrevista ao &lt;a href=&quot;https://educacao.uol.com.br/noticias/2013/05/04/estudante-ensina-matematica-pela-internet-tire-duvidas-mais-comuns.htm&quot;&gt;UOL&lt;/a&gt;, o estudante contou que seu site chamou a atenção do MEC (Ministério da Educação), que o procurou para adicionar o conteúdo de suas aulas em vídeo ao BIOE (Banco Internacional de Objetos Educacionais) e ao Portal do Professor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a title=&quot;GIBIOzine&quot; href=&quot;https://www.ufscar.br/fotografia/gibiobanca.php&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;GIBIOzine&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O GIBIOzine, revista em quadrinhos produzida pelos alunos de Biologia da UFSCar (Universidade Federal de São Carlos), campus Sorocaba, em São Paulo, é um bom exemplo de como iniciativas simples podem ser úteis. A cada semestre, os universitários criam uma nova edição que ajuda a divulgar os conhecimentos das aulas. Além da publicação em papel, é possível acessar a HQ no site do projeto. Os alunos também criam vídeos que transmitem conhecimentos de maneira bem-humorada, tudo disponível na Web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;aligncenter size-large wp-image-158&quot; alt=&quot;jovens-3&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/jovens-3-360x480.jpg&quot; width=&quot;360&quot; height=&quot;480&quot; data-id=&quot;158&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Você conhece outros projetos inspiradores liderados por estudantes universitários? Compartilhe aqui no blog Desafios da Educação!&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Os jovens e a Nova Educação é o tema da palestra de &lt;strong&gt;Felipe Anghinoni&lt;/strong&gt;, cofundador da Perestroika, no &lt;strong&gt;Fórum Desafios da Educação.&lt;/strong&gt; O evento é gratuito e será realizado na Universidade Anhembi Morumbi, em São Paulo, no dia 14 de agosto. &lt;a title=&quot;Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação!&quot; href=&quot;https://bbbb.blackboard.com/DesafiosSaoPaulo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Acesse este link e faça já sua inscrição: as vagas são limitadas&lt;/a&gt;!&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Quais habilidades um professor precisa ter para ensinar no mundo digital?]]></title>
            <description><![CDATA[<p>O que é preciso para ensinar em um mundo cada vez mais conectado? O desafio dos profissionais da educação é desenvolver competências que nem sempre têm relação com o uso do computador. O blog Desafios da Educação traz uma lista de cinco habilidades essenciais que professores precisam ter para ensinar em parceria com a tecnologia. 1. Facilitar a interação O professor precisa tornar-se um facilitador em vez de impor o seu ponto de vista. É importante fazer os alunos se sentirem parte da produção de conhecimento participando dos debates e dando ideias para compor a disciplina. Essa postura estimula um [&hellip;]</p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/quais-habilidades-um-professor-precisa-ter-para-ensinar-mundo-digital/</link>
            <guid isPermaLink="false">150</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Redação]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 29 Jul 2013 12:00:46 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;p&gt;O que é preciso para ensinar em um mundo cada vez mais conectado? O desafio dos profissionais da educação é desenvolver competências que nem sempre têm relação com o uso do computador. O blog&lt;strong&gt; Desafios da Educação&lt;/strong&gt; traz uma lista de &lt;strong&gt;cinco habilidades essenciais&lt;/strong&gt; que professores precisam ter para ensinar em parceria com a tecnologia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. Facilitar a interação&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O professor precisa tornar-se um facilitador em vez de impor o seu ponto de vista. É importante fazer os alunos se sentirem parte da produção de conhecimento participando dos debates e dando ideias para compor a disciplina. Essa postura estimula um ambiente dinâmico, onde o conhecimento é compartilhado em rede.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; src=&quot;https://embed.ted.com/talks/lang/pt-br/john_hunter_on_the_world_peace_game.html&quot; height=&quot;315&quot; width=&quot;560&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;O jogo da Paz Mundial, de John Hunter, é um ótimo exemplo de como o professor pode ser um facilitador em sala de aula. Sua experiência com alunos do Ensino Infantil é uma inspiração também para líderes e gestores do Ensino Superior.&lt;br /&gt;
&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. Reconhecer os ambientes digitais&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É preciso aprender a usar as mídias sociais, adaptando-se a esses ambientes onde os estudantes convivem e se expressam. Trazer para sala de aula conceitos, expressões e conteúdos que estão circulando no Twitter e Facebook, por exemplo, aproxima o conhecimento do dia a dia dos alunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignright size-large wp-image-154&quot; alt=&quot;habilidades-professor2&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/habilidades-professor2-581x480.png&quot; width=&quot;581&quot; height=&quot;480&quot; data-id=&quot;154&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Fonte: Design Issue.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. Provocar os alunos&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bons professores estimulam, desafiam e engajam os alunos. Além de facilitar a interação, o professor precisa provocar a busca pelo conhecimento com as ferramentas corretas. Ter a habilidade de instigar a participação e o questionamento é fundamental para o docente que irá conviver com uma geração extremamente estimulada pela tecnologia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignright size-large wp-image-155&quot; alt=&quot;habilidades-professor-3&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/habilidades-professor-3-600x396.jpg&quot; width=&quot;561&quot; height=&quot;370&quot; data-id=&quot;155&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Fonte: The Apollos Project File.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. Aprender com os alunos&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que tal começar o dia espiando o que está acontecendo nas redes sociais? Essa é uma boa oportunidade para conhecer melhor o universo da Geração Y. O professor precisa estar aberto para receber informações novas dos estudantes e compartilhar com eles o conhecimento de maneira mais horizontal. Aprender com os alunos faz parte do processo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. Fazer da sala de aula um espaço para a experiência&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O professor deve estar aberto para experimentar novas formas de organizar as aulas, aplicativos que facilitem a transmissão de conhecimento e softwares que ampliem os limites da sala de aula. É importante estar disposto a conhecer novas formas de educar, fazendo educação e tecnologia andarem juntas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;E você? Que habilidade acha essencial para ensinar no mundo digital?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;O engajamento dos professores com novas tecnologias será o tema do &lt;/i&gt;workshop de &lt;i&gt;Ana Karin, professora da Feevale com 12 anos de experiência na gestão da educação superior, no Fórum Desafios da Educação. O evento será realizado na Universidade Anhembi Morumbi, em São Paulo, no dia 14 de agosto. &lt;a title=&quot;Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação!&quot; href=&quot;https://bbbb.blackboard.com/DesafiosSaoPaulo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Acesse este link e faça já sua inscrição gratuita: as vagas são limitadas!&lt;/a&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Brincadeira de gente grande: o uso de games no ensino]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Já imaginou usar a mecânica aplicada em jogos de videogame para incentivar a aprendizagem? A gamificação, palavra em português para gamification, termo cunhado pelo programador Nick Pellin, em 2002, nada mais é do que a aplicação das técnicas de jogos – pontos, premiações, competições e status – às mais diversas áreas. Dentro do contexto da educação, a gamificação pode incentivar o engajamento dos alunos em atividades de forma divertida e prazerosa. O uso de jogos educacionais em sala de aula é uma das tendências apontadas pelo relatório Horizon Report 2013 – a gamificação foi considerada uma das tecnologias emergentes que [&hellip;]</p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/o-uso-de-games-no-ensino/</link>
            <guid isPermaLink="false">27</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Redação]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 26 Jul 2013 12:10:07 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;p&gt;&lt;b&gt;Já imaginou usar a mecânica aplicada em jogos de videogame para incentivar a aprendizagem?&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/i&gt;A &lt;em&gt;gamificação&lt;/em&gt;, palavra em português para &lt;em&gt;gamification&lt;/em&gt;, termo cunhado pelo programador Nick Pellin, em 2002, nada mais é do que a aplicação das técnicas de jogos – pontos, premiações, competições e &lt;em&gt;status&lt;/em&gt; – às mais diversas áreas. Dentro do contexto da educação, a &lt;i&gt;gamificação&lt;/i&gt; pode incentivar o engajamento dos alunos em atividades de forma divertida e prazerosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O uso de jogos educacionais em sala de aula é uma das tendências apontadas pelo relatório &lt;a title=&quot;Horizon Report 2013&quot; href=&quot;https://www.nmc.org/pdf/2013-horizon-report-HE.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Horizon Report 2013&lt;/a&gt; – a &lt;i&gt;gamificação&lt;/i&gt; foi considerada uma das tecnologias emergentes que deverão ser populares até 2018. O documento assinala que, nos próximos três anos, o uso de jogos para estimular o aprendizado de maneira colaborativa e desafiadora será cada vez mais frequente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar de ser apontada como uma tendência, a &lt;em&gt;gamificação&lt;/em&gt; já é realidade em diversas universidades mundo afora. O blog &lt;b&gt;Desafios da Educação &lt;/b&gt;reuniu três exemplos de como brincadeira e ensino podem – e devem – andar juntos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Exemplo #1:&lt;/b&gt; O Departamento de Bioquímica da Universidade de Washington soube aproveitar as técnicas dos &lt;i&gt;games&lt;/i&gt; e criou, em 2008, o projeto &lt;a title=&quot;Fold It&quot; href=&quot;https://fold.it/portal/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Fold It&lt;/a&gt;. A ideia era mexer nas estruturas de proteínas e descobrir novas combinações por meio de um quebra-cabeça online. O jogo educativo permitiu que, em duas semanas, fosse descoberta a estrutura da enzima responsável pela multiplicação do vírus HIV no organismo. Nada mal para uma brincadeira, não?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; src=&quot;//www.youtube.com/embed/DvYFjo3vC-k?rel=0&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Exemplo #2:&lt;/b&gt; Já na área de Psicologia, quando o assunto é trabalhar a empatia entre os estudantes, o &lt;i&gt;game &lt;/i&gt;&lt;a title=&quot;SailMUVE&quot; href=&quot;https://isites.harvard.edu/icb/icb.do?keyword=sail&amp;amp;pageid=icb.page580906&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;SailMUVE&lt;/a&gt;,  desenvolvido por Geoff Marietta e Elisabeth Hoahn, no Departamento de Educação de Harvard, simula a sensação de tomar decisões estando na pele de outra pessoa. O objetivo é estimular um relacionamento mais positivo entre os jovens. No &lt;i&gt;game&lt;/i&gt;, é preciso entrar em um consenso sobre o destino de uma lagoa e das terras no entorno de um campo de golfe. O jogador assume personagens como o proprietário do campo, depois passa a ser guarda-florestal, vivenciando diferentes pontos de vista sobre uma mesma situação. O jogo faz parte de um projeto da universidade chamado &lt;a title=&quot;Social Aspects of Immersive Learning&quot; href=&quot;https://isites.harvard.edu/icb/icb.do?keyword=sail&amp;amp;pageid=icb.page477369&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Social Aspects of Immersive Learning&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Exemplo #3:&lt;/b&gt; No Brasil, iniciativas de jogos educacionais também surgem dentro das universidades. Um exemplo é o &lt;i&gt;game&lt;/i&gt; InsuOnline, que ganhou etapa nacional da &lt;a title=&quot;ImagineCup&quot; href=&quot;https://imaginecup.com/Default.aspx#?fbid=UCvQ-juiqXb&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Imagine Cup&lt;/a&gt;, competição realizada pela Microsoft para premiar projetos de tecnologia desenvolvidos por estudantes. O jogo, desenvolvido pela equipe Oniria Games for Health Brazil, da Faculdade Pequeno Príncipe, em Londrina, no Paraná, capacita médicos das unidades básicas de saúde e estudantes para o tratamento de diabetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; src=&quot;//www.youtube.com/embed/d6_cleSoZm8?rel=0&quot; width=&quot;480&quot; height=&quot;360&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;allowfullscreen&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt; &lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;em&gt;&lt;b&gt;E você: acredita que o uso de games em sala de aula pode estimular os alunos? Compartilhe sua opinião com o blog Desafios da Educação!&lt;/b&gt;&lt;/em&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Quer discutir com líderes e gestores em Educação sobre o uso de games em sala de aula? No &lt;strong&gt;Fórum Desafios da Educação&lt;/strong&gt;, evento gratuito que será realizado na Universidade Anhembi Morumbi, em São Paulo, o professor e pós-doutor João Mattar abordará o assunto em sua palestra &lt;strong&gt;Games em Educação: Como os Nativos Digitais Aprendem&lt;/strong&gt;. &lt;a title=&quot;Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação!&quot; href=&quot;https://bbbb.blackboard.com/DesafiosSaoPaulo&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Acesse este link e faça já sua inscrição: as vagas são limitadas!&lt;/a&gt;   &lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Você está preparado para os Desafios da Educação?]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Você sabia que*: Mais da metade dos brasileiros acima de 13 anos considera o acesso à internet essencial, número superior ao da China e da Índia? 79% dos jovens entre 18 e 29 anos estão conectados à Web, assim como 88% dos adolescentes? Aplicativos de sites de redes sociais e games são os mais baixados em smartphones no Brasil? 60% do tempo gasto na Internet no Brasil é dedicado aos sites de redes sociais? As tecnologias de comunicação evoluíram. A forma como os jovens se conectam entre si e com o mundo mudou. E o ensino? Unir líderes, gestores e [&hellip;]</p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/voce-esta-preparado-para-os-desafios/</link>
            <guid isPermaLink="false">95</guid>
            <dc:creator><![CDATA[Redação]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 22 Jul 2013 22:00:54 GMT</pubDate>
            <content:encoded>&lt;p&gt;Você sabia que*:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mais da metade dos brasileiros acima de 13 anos considera o acesso à internet essencial, número superior ao da China e da Índia?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;79% dos jovens entre 18 e 29 anos estão conectados à Web, assim como 88% dos adolescentes?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplicativos de sites de redes sociais e &lt;i&gt;games&lt;/i&gt; são os mais baixados em &lt;i&gt;smartphones &lt;/i&gt;no Brasil?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;60% do tempo gasto na Internet no Brasil é dedicado aos sites de redes sociais?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;As tecnologias de comunicação evoluíram. A forma como os jovens se conectam entre si e com o mundo mudou. E o ensino?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unir líderes, gestores e especialistas na discussão das melhores práticas e no compartilhamento de experiências inovadoras em educação é o principal objetivo desta iniciativa chamada &lt;b&gt;Desafios da Educação&lt;/b&gt;, promovida pela &lt;a title=&quot;Blackboard Brasil&quot; href=&quot;https://blackboard.grupoa.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;Blackboard &lt;/b&gt;&lt;/a&gt;e pelo &lt;a title=&quot;Grupo A&quot; href=&quot;https://www.grupoa.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;Grupo A&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;. Juntos, queremos construir novas formas de entender e atender as necessidades e os anseios de um &lt;strong&gt;aluno conectado&lt;/strong&gt; e cada vez &lt;strong&gt;mais ativo&lt;/strong&gt; no processo de aprendizagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acreditamos que estar a par e conseguir superar os desafios da educação seja uma tarefa diária, mais bem executada de forma conjunta. O projeto &lt;a title=&quot;Desafios da Educação&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;Desafios da Educação&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; promove dois veículos para a &lt;strong&gt;reflexão colaborativa&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O &lt;a title=&quot;Fórum Desafios da Educação&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;Fórum Desafios da Educação&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;, com inscrições gratuitas e abertas, reunirá líderes das principais Instituições de Ensino Superior do Brasil para a troca de ideias sobre o futuro da Educação. Além de expoentes nacionais, também contará com a presença de &lt;a title=&quot;Katie Blot, palestrante do Fórum Desafios da Educação&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/palestrantes/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Katie Blot&lt;/a&gt;, especialista em tecnologia aplicada ao mercado educacional. Você já pode garantir a sua inscrição &lt;a title=&quot;Inscrição para o Fórum Desafios da Educação&quot; href=&quot;https://bbbb.blackboard.com/DesafiosSaoPaulo&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O blog &lt;a title=&quot;Blog Desafios da Educação&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/blog&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;b&gt;Desafios da Educação&lt;/b&gt;&lt;/a&gt; é um espaço aberto para a troca de conhecimentos e o debate de temas relativos à Educação, Inovação e Tecnologia. Semanalmente, reuniremos conteúdos que instiguem e questionem nossas percepções sobre o mundo do ensino.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Contamos com a sua participação para enriquecer as nossas discussões e, juntos, descobrirmos novos caminhos para o futuro da Educação!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*Informações retiradas &lt;a title=&quot;Relatório McKinsey&amp;amp;Company&quot; href=&quot;https://cmsoforum.mckinsey.com/article/brazils-e-psyche-grasping-trends-in-an-elusive-market&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;de relatório da McKinsey&amp;amp;Company&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>