<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <title>Desafios da Educação Posts Batch 7</title>
    <link>https://desafiosdaeducacao.com.br</link>
    <description>Migrated posts from desafiosdaeducacao.com.br to Duda</description>
    <item>
      <title>A vez do vídeo no feedback entre alunos e professores</title>
      <description>&lt;p&gt;Já faz algum tempo que a palavra feedback está em nosso vocabulário. Expressão comum nas empresas, especialmente nas multinacionais, feedback nada mais é do que o ato de dar retorno a alguém sobre algo. Em tempos de educação a distância, modalidade marcada pela tecnologia, o feedback também pode ser encontrado nas salas de aula online. Em um artigo recente no site Edudemic, Scott Hayden, especialista na área, disse que o vídeo é a melhor forma de dar e receber feedback dos alunos. E, é, claro, explicou o porquê. Sua justificativa é simples: familiaridade. Em tempos de YouTube, não é exagero [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/vez-video-feedback-entre-alunos-professores/</link>
      <guid isPermaLink="false">1174</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 26 May 2014 20:34:16 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Já faz algum tempo que a palavra feedback está em nosso vocabulário. Expressão comum nas empresas, especialmente nas multinacionais, f&lt;strong&gt;eedback nada mais é do que o ato de dar retorno a alguém sobre algo&lt;/strong&gt;. Em tempos de educação a distância, modalidade marcada pela tecnologia, o feedback também pode ser encontrado nas salas de aula online. Em um artigo recente no site Edudemic, Scott Hayden, especialista na área, disse que o vídeo é a melhor forma de dar e receber feedback dos alunos. E, é, claro, explicou o porquê.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sua justificativa é simples: familiaridade. Em tempos de YouTube, não é exagero dizer que os jovens estão acostumados a consumir informação a partir desse tipo de mídia e que, por vezes, até preferem o vídeo a um livro. Além disso, &lt;strong&gt;os vídeos proporcionam um tipo de experiência que é cheia de detalhes, porque tem imagem em movimento e som, e, mais do que isso, que está totalmente de acordo com os hábitos dos estudantes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/bg-metodologia.jpg" data-id="1175"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1175" alt="bg-metodologia" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/bg-metodologia.jpg" width="570" height="383" data-id="1175" /&gt;&lt;/a&gt;Feedback por vídeo é mais interativo, mais detalhados e personalizado para o aluno&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/bg-metodologia.jpg" data-id="1175"&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;[FONTE: &lt;a href="https://www.projectlab.com.br/metodologia-pmi-acp-exam-prep-24h/" target="_blank"&gt;ProjectLab&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na opinião de Hayden, o feedback por vídeo dá ao professor a &lt;strong&gt;chance de avaliar outras características do aluno, que vão além do conhecimento adquirido&lt;/strong&gt;. Para fazer um vídeo, eles precisam colocar em prática seus &lt;strong&gt;conhecimentos de tecnologia&lt;/strong&gt;, de ferramentas disponíveis e ainda mostrar suas &lt;strong&gt;habilidades comunicacionais&lt;/strong&gt;. Do lado do professor, por vídeo, é possível dar um retorno mais pessoal, direcionado àquele aluno em específico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentre os &lt;strong&gt;benefícios para os professores,&lt;/strong&gt; o especialista destaca:&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Com o vídeo, se faz um uso mais eficiente do tempo de feedback, uma vez que é possível dar até exemplos visuais para o aluno, detalhando as respostas aos seus questionamentos;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Com a ajuda da computação na nuvem, é possível compartilhar o vídeo com facilidade;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Até o YouTube pode ser usado: basta ajustar as configurações para tornar o canal privado para que ninguém, além do aluno, possa acessá-lo;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Uma vez enviado pelo estudante, o professor pode acessar o vídeo de qualquer dispositivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Já para os estudantes, os benefícios são:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; O vídeo pode servir para consultas e revisões em tempos de avaliações, uma vez que é um arquivo que pode ficar guardado no computador ou na nuvem e ser acessado de qualquer dispositivo;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Os alunos podem fazer uma pausa no feedback, e fazer alterações e melhorias em seu próprio vídeo antes de enviá-lo;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Para o estudante, o feedback é mais divertido, detalhado e pessoal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/estudante22.jpg" data-id="1176"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1176" alt="estudante22" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/estudante22.jpg" width="570" height="380" data-id="1176" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/estudante22.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/05/estudante22-300x200.jpg 300w" sizes="(max-width: 570px) 100vw, 570px" /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;O professor pode avaliar outras características do aluno, como sua habilidade de se comunicar&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a href="https://guiadoestudante.abril.com.br/vestibular-enem/professor-usa-facebook-ensino-distancia-624885.shtml" target="_blank"&gt;Guia do Estudante&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.edudemic.com/use-video-education/" target="_blank"&gt;Um outro texto publicado no mesmo site, mas de autoria de Katie Lepi&lt;/a&gt;, traz um infográfico sobre o impacto do vídeo na educação. Dentre as várias transformações, a autora destaca alguns números e conclusões que corroboram com a teoria de Hayden de que o&lt;strong&gt; vídeo veio para ficar na educação, e não só a distância&lt;/strong&gt;. E, mais do que isso, se tornou uma ferramenta educacional que vai muito além do passar um filme na sala de aula. O infográfico é de autoria da Cisco, importante empresa de tecnologia, e reflete o uso do vídeo na educação nos Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; O vídeo está se tornando o canal de comunicação preferido;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Contas de vídeo na web foram responsáveis por 40% de todo o tráfego da internet em 2012;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Até 2016, espera-se que esse número salte para 62%;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; O vídeo ajuda os alunos a se tornarem ativamente envolvidos em sua aprendizagem;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; O vídeo ajuda a maximizar os recursos da escola;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Ele aumenta o engajamento e entusiasmo entre os alunos;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; O vídeo pode ajudar a facilitar a colaboração;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; O vídeo é apropriado para vários estilos de aprendizagem;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Ele ajuda a melhorar os resultados dos estudos;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; 68% dos professores acreditam que o conteúdo de vídeo ajuda a estimular discussões;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; 66% acreditam que ajuda a aumentar a motivação do estudante;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; 55% acreditam que ele ajuda os professores a serem mais criativos;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; 62% acreditam que ele ajuda os professores a serem mais eficazes;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; 91% dos estudantes Universidade de Massachusetts sentiu que o uso de vídeo-palestra ajudou no aprendizado do material do curso;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; 44% dos estudantes do ensino médio pontuaram mais alto em seus exames quando o material foi apresentado em formato de vídeo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grande parte desses números e conclusões dizem respeito à realidade norte-americana, mas é preciso lembrar que, em tempos de internet, alunos, e ainda mais os do ensino a distância, são cada vez mais parecidos. E que, no Brasil, o YouTube já é campeão de audiência há anos. Se você ainda não experimentou o vídeo na sua instituição, a hora é agora. Se você já aposta no vídeo ou em outro tipo de ferramenta que acredita ser mais eficiente para fazer feedback com alunos e professores, compartilhe conosco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para receber no seu e-mail notícias e dicas de tecnologia e educação, &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/" target="_blank"&gt;assine a nossa newsletter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/bg-metodologia.jpg" data-id="1175"&gt; &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Conheça 5 aplicativos que organizam o tempo e aumentam a produtividade</title>
      <description>&lt;p&gt;Para quem nasceu antes da internet, muitas vezes é difícil acompanhar o ritmo dos jovens nativos da era digital. Não raro, professores podem se sentir intimidados pela quantidade de ferramentas e novas tecnologias que seus alunos dominam e das quais eles pouco sabem. Mas nesse mar de informações, os professores podem servir como filtro para aquilo que realmente importa, e com os aplicativos móveis, isso não é diferente. Da infinidade de aplicativos que existem para Android e iPhone, o blog Edudemic selecionou cinco que qualquer professores pode apresentar a seus alunos e ajudá-los a tornar a vida acadêmica mais fácil [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/conheca-5-aplicativos-organizam-tempo-aumentam-produtividade/</link>
      <guid isPermaLink="false">1161</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 23 May 2014 19:10:29 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Para quem nasceu antes da internet, muitas vezes é difícil acompanhar o ritmo dos jovens nativos da era digital. Não raro, professores podem se sentir intimidados pela quantidade de ferramentas e novas tecnologias que seus alunos dominam e das quais eles pouco sabem. Mas nesse mar de informações, os professores podem servir como filtro para aquilo que realmente importa, e com os aplicativos móveis, isso não é diferente. Da infinidade de aplicativos que existem para Android e iPhone, o blog &lt;a href="https://www.edudemic.com/5-apps-to-supercharge-your-study-productivity/" target="_blank"&gt;Edudemic&lt;/a&gt; selecionou cinco que qualquer professores pode apresentar a seus alunos e ajudá-los a tornar a vida acadêmica mais fácil e produtiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Evernote&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Como um bloco de notas do futuro, o &lt;a href="https://evernote.com/intl/pt-br/" target="_blank"&gt;Evernote&lt;/a&gt; funciona em diversas plataformas e permite que você organize, basicamente, tudo. Ele trabalha com texto, imagens, salva páginas da internet para ler depois, realiza pesquisas e mantém tudo organizado. Como uma grande agenda repleta de post-its, só que na nuvem, acessível a qualquer momento a partir de qualquer lugar, e com muito mais recursos do que um caderno de colagens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style="line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/arte.jpg" data-id="1162"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1162" alt="arte" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/arte.jpg" width="570" height="428" data-id="1162" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;
Depois de baixar o Evernote, vocês pode usar os post-its para fazer arte&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a href="https://bbsart.wordpress.com/" target="_blank"&gt;bbsart&lt;/a&gt;&lt;span style="line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;"&gt;] &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Week Plan&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Melhor que uma agenda ou calendário, o &lt;a href="https://weekplan.net/" target="_blank"&gt;Week Plan&lt;/a&gt; permite organizar suas tarefas semana a semana, tornando o gerenciamento de tempo muito mais eficiente. O aplicativo é baseado na teoria elaborada por Stephen Covey, que descreveu os &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Os_Sete_H%C3%A1bitos_das_Pessoas_Altamente_Eficazes" target="_blank"&gt;sete hábitos de pessoas altamente eficazes&lt;/a&gt;. Segundo ele, organizar suas tarefas semanalmente funciona muito melhor do que pensar em necessidades diárias. Sem a pressão do que deve ser feito imediatamente, é mais fácil organizar, distribuir e priorizar as tarefas, deixando espaço, até, para os imprevistos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;My Study Life&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Prático tanto para alunos quanto para professores, este aplicativo organiza sua vida acadêmica conforme as disciplinas que você frequenta ou ministra. Na tabela de horários do &lt;a href="https://www.mystudylife.com/" target="_blank"&gt;My Study Life&lt;/a&gt;, você marca as datas de entrega de trabalhos, dias de apresentações e qualquer outra atividade que mereça um lembrete. É ideal para manter a vida estudantil separada da vida pessoal, ainda que dentro do mesmo dispositivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dropbox&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Este é útil para todo mundo. Uma das melhores plataformas de armazenamento na nuvem disponíveis para o público em geral gratuitamente, o Dropbox pode sincronizar seus arquivos entre diferentes locais, compartilhar arquivos e armazenar grandes quantidades de dados. Ideal para quem precisa trabalhar nos mesmos arquivos em casa, na faculdade e em computadores públicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/dropbox.jpg" data-id="1163"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1163" alt="dropbox" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/dropbox.jpg" width="570" height="428" data-id="1163" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/dropbox.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/05/dropbox-300x225.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/05/dropbox-180x135.jpg 180w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/05/dropbox-400x300.jpg 400w" sizes="(max-width: 570px) 100vw, 570px" /&gt;&lt;/a&gt;[FONTE: &lt;a href="https://www.olindaservices.com/2012/09/how-to-turn-icloud-into-dropbox/" target="_blank"&gt;olinda services&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Remember The Milk&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Escrever lembretes na palma da mão até pode funcionar, mas este aplicativo não corre o risco de ser apagado e pode acompanhá-lo no computador, no celular, no tablet, onde for. O &lt;a href="https://www.rememberthemilk.com/" target="_blank"&gt;Remember The Milk&lt;/a&gt; (lembre-se do leite, em bom português) ainda pode ser sincronizado com o Evernote, criando um universo de notas e lembretes que vão ajudar a manter a rotina em andamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como diz o ditado, a união faz a força, e esses aplicativos juntos podem transformar os estudos de alunos e também de professores. A organização é a chave para evitar a ansiedade e a frustração que costumam acompanhar rotinas muito intensas. Um bom gerenciamento de tempo vai fazer toda a diferença para permitir que a concentração dos alunos esteja onde deve estar: no aprendizado. Se você conhece outros aplicativos ou estratégias de organização pessoal, compartilhe conosco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para receber no seu e-mail notícias e dicas de tecnologia e educação, &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/" target="_blank"&gt;assine a nossa newsletter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>O que você precisa saber sobre adaptive learning</title>
      <description>&lt;p&gt;O conceito de adaptive learning é amplo. Ele abrange todo o conjunto de tecnologias e técnicas utilizadas, dentro da área da educação, para propor a cada aluno um ensino personalizado. As plataformas adaptativas são softwares que propõem atividades diferentes para cada estudante, a partir da observação e da coleta de dados sobre sua performance, suas respostas e suas reações diante de tarefas. Por exemplo, o programa pode oferecer ao aluno um reforço sobre algum conteúdo no qual ele demonstrou dificuldade ou, ainda, repetir alguma questão que foi respondida corretamente após um intervalo, para garantir que o acerto não foi um [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/voce-precisa-saber-sobre-adaptive-learning/</link>
      <guid isPermaLink="false">1151</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 21 May 2014 19:00:45 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;O conceito de &lt;em&gt;adaptive learning&lt;/em&gt; é amplo. Ele abrange todo o conjunto de tecnologias e técnicas utilizadas, dentro da área da educação, para propor a cada aluno um ensino personalizado. As &lt;strong&gt;plataformas adaptativas&lt;/strong&gt; são softwares que propõem atividades diferentes para cada estudante, a partir da observação e da coleta de dados sobre sua &lt;strong&gt;performance&lt;/strong&gt;, suas respostas e suas &lt;strong&gt;reações&lt;/strong&gt; diante de tarefas. Por exemplo, o programa pode oferecer ao aluno um reforço sobre algum conteúdo no qual ele demonstrou dificuldade ou, ainda, repetir alguma questão que foi respondida corretamente após um intervalo, para garantir que o acerto não foi um golpe de sorte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse tipo de ensino apresenta diversas vantagens, uma vez em que enfoca nas maiores dificuldades do aluno, gerando uma aprendizagem mais efetiva e homogênea. Por outro lado, existem questões que devem ser levadas em conta antes da implantação dessa ferramenta em uma instituição de ensino.  O site &lt;a href="https://mfeldstein.com/faculty-know-adaptive-learning/"&gt;e-Literate&lt;/a&gt; fez uma listagem com os bons e velhos prós e contras a respeito do ensino adaptativo e suas aplicações na educação.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_1152" style="width: 580px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/different.jpg" data-id="1152"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-1152" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-1152" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/different.jpg" alt="Nem todos os alunos são iguais, e o ensino também não precisa ser. FONTE: Talk act positive" width="570" height="380" data-id="1152" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/different.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/05/different-300x200.jpg 300w" sizes="(max-width: 570px) 100vw, 570px" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-1152" class="wp-caption-text"&gt;Nem todos os alunos são iguais, e o ensino também não precisa ser.&lt;br /&gt;FONTE: &lt;a href="https://talkactpositive.wordpress.com/2011/04/15/dare-to-be-different/"&gt;Talk act positive&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pelo lado positivo, o uso de uma boa plataforma adaptativa pode substituir a educação tutorial. No caso, seria como se &lt;strong&gt;cada aluno tivesse seu próprio tutor&lt;/strong&gt; sempre disponível para sanar suas dúvidas e propor tarefas adequadas para a sua necessidade. Essa nova configuração certamente traria mudanças no modo de ensino da instituição. E cabe ao gestor &lt;strong&gt;questionar&lt;/strong&gt; quais seriam essas mudanças. Por exemplo: como seria distribuído o tempo de aula, visto que a plataforma pode promover o reforço de conteúdo? A que questões os professores devem dedicar mais tempo? A aula se tornaria um espaço mais reflexivo e menos expositivo? As plataformas adaptativas trazem consigo as mais variadas possibilidades. Para que sua utilização seja adequada, cada instituição deve ser capaz de responder essas (e muitas outras) perguntas, a fim de perceber não apenas quais são suas necessidades no momento, mas &lt;strong&gt;que outras demandas e soluções surgirão a partir da adoção do &lt;em&gt;adaptive learning&lt;/em&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, apesar de resultar em inegáveis vantagens, o uso das plataformas adaptativas exige pensamento crítico. É preciso saber exatamente o que o programa é capaz de fazer e ter consciência de que suas habilidades não são mágicas, e que &lt;strong&gt;não há nada que a plataforma faça que um educador não possa fazer&lt;/strong&gt; a partir de uma perspectiva pedagógica. Da mesma forma, é necessário ter em mente que os resultados apontados pelo software podem não ser totalmente precisos. Como ocorre com todos os tipos de ferramentas de pesquisa, nem todas as informações buscadas são totalmente relevantes. Também é sempre importante evitar cair na &lt;strong&gt;armadilha&lt;/strong&gt; de deixar que conteúdos importantes sejam reforçados unicamente pela plataforma ou acreditar que a boa educação será totalmente &lt;strong&gt;quantificada e qualificada pelo computador&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As plataformas adaptativas, porém, vieram para ficar. Ao gestor cabe manter uma postura reflexiva sobre os usos dessa ferramenta e uma mente aberta para as possibilidades que ela traz consigo. A criação e difusão de conteúdo continuarão sendo papel da instituição, e isso é insubstituível. E, com o bom uso desses softwares, educadores e gestores podem ter mais tempo livre para dedicar ao que sabem fazer melhor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Kroton Educacional lançou, em 2013, um &lt;a href="https://epocanegocios.globo.com/Inspiracao/Empresa/noticia/2014/04/nova-safra-dos-empresarios-da-educacao.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;projeto-piloto&lt;/a&gt; de ensino adaptativo e, em 2014, está lançando mais três projetos nessa linha, aumentando o alcance da iniciativa. Adélia Martins de Aguilar, especialista em tecnologias e gestão educacional daquela instituição, foi uma das palestrantes do &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/belo-horizonte/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Encontro de Lideranças Desafios da Educação: Edição Belo Horizonte&lt;/a&gt;, que aconteceu no dia 15 de maio na capital mineira. Em sua apresentação, Adélia falou sobre os &lt;strong&gt;ambientes digitais colaborativos&lt;/strong&gt; e de que forma eles podem favorecer o processo de ensino, além de motivar alunos e tornar o aprendizado mais atraente. Ainda, como Diretora de Produtos e Serviços Educacionais da unidade de negócios e Educação Básica da Kroton, Adélia é responsável justamente por criar iniciativas que sejam interessantes para os nativos digitais. Afinal, uma das maiores vantagens da educação a distância é a capacidade de se adequar às demandas do estudante, tal qual o que ocorre com o &lt;em&gt;adaptive learning&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quer continuar por dentro das novidades e das novas tecnologias disponíveis para a área da educação? Assine nossa newsletter clicando &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/" target="_blank" rel="noopener"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Tendências para o ensino do futuro – a tecnologia a serviço da educação</title>
      <description>&lt;p&gt;Anualmente ocorre, na Inglaterra, o famoso evento de educação British Education and Training Technology (BETT). O encontro, que conta com a participação de milhares de educadores e terá uma edição brasileira com apoio da Blackboard e do Grupo A, aponta quais são as próximas tendências no ensino do país, considerando, especialmente, os avanços tecnológicos. Novidades, para nós, são sempre muito bem-vindas, sobretudo quando elas têm a ver com tecnologia, afinal, é nesse ponto que a educação presencial se aproxima do ensino a distância e cria uma ponte entre o consagrado e o novo, além de servir de inspiração para quem [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/tendencias-para-ensino-futuro-tecnologia-servico-da-educacao/</link>
      <guid isPermaLink="false">1143</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 09 May 2014 17:50:45 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Anualmente ocorre, na Inglaterra, o famoso evento de educação &lt;a href="https://www.bettshow.com/"&gt;British Education and Training Technology&lt;/a&gt; (BETT). O encontro, que conta com a participação de milhares de educadores e terá uma &lt;a href="https://www.brasil.bettshow.com/"&gt;edição brasileira&lt;/a&gt; com apoio da Blackboard e do Grupo A, aponta quais são as próximas tendências no ensino do país, considerando, especialmente, os &lt;strong&gt;avanços tecnológicos&lt;/strong&gt;. Novidades, para nós, são sempre muito bem-vindas, sobretudo quando elas têm a ver com tecnologia, afinal, é nesse ponto que a educação presencial se aproxima do ensino a distância e cria uma ponte entre o consagrado e o novo, além de servir de inspiração para quem trabalha com EAD. Por isso, trouxemos aqui algumas &lt;a href="https://www.edudemic.com/4-big-edtech-trends-spotted-bett-2014/"&gt;tendências&lt;/a&gt; lançadas no BETT. Confira:&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_1146" style="width: 580px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/programa%C3%A7%C3%A3o1.jpg" data-id="1146"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-1146" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-1146" alt="A área da programação é considerada uma das profissões do futuro e ainda não há equilíbrio entre oferta e demanda de profissionais, que estão faltando no mercado.  FONTE: Ubelly" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/programa%C3%A7%C3%A3o1.jpg" width="570" height="428" data-id="1146" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-1146" class="wp-caption-text"&gt;A área da programação é considerada uma das profissões do futuro e ainda não há equilíbrio entre oferta e demanda de profissionais, que estão faltando no mercado.&lt;br /&gt;FONTE: &lt;a href="https://www.ubelly.com/2011/01/rdfa-in-practice-part-1-wordpress-and-drupal/coding/"&gt;Ubelly&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Programação no currículo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma das profissões do futuro é a programação de computadores. Estima-se que, até 2020, o mercado de trabalho na área da computação &lt;strong&gt;crescerá cerca de 22%&lt;/strong&gt; e a maior demanda de profissionais será para desenvolvedores de softwares. De posse dessas informações, especialistas acreditam que há uma forte tendência a incluir o estudo da linguagem e das técnicas de programação no currículo de escolas. Atualmente, no entanto, a oferta de profissionais na área é bastante reduzida. A EAD, para a área de programação, não é apenas uma ótima possibilidade de formação superior, mas também um &lt;strong&gt;mercado de trabalho&lt;/strong&gt; podendo absorver os profissionais graduados para a criação de novas plataformas e programas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Social Learning&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O conceito de &lt;em&gt;social learning&lt;/em&gt;, outra forte tendência apontada pelo BETT, consiste na adoção de &lt;strong&gt;redes sociais&lt;/strong&gt; para complementar o aprendizado. Nelas, o aluno pode retomar o conteúdo a qualquer momento e em qualquer lugar, por meio de smartphones, por exemplo. Além disso, o uso de um instrumento que já faz parte da rotina do estudante facilita, e muito, que ele tenha acesso ao seu objeto de estudo constantemente, o que aprimora o processo de &lt;strong&gt;memorização&lt;/strong&gt;. Essa tendência pode ser fortemente aproveitada também pelo aluno de EAD. Por mais que ele já realize seus estudos em ambiente digital e tenha acesso ao conteúdo com facilidade, o uso de &lt;em&gt;social learning&lt;/em&gt; é uma forma construtiva de incrementar habilidades sociais do aluno, bem como de dar ênfase ao lado positivo do aprendizado e de celebrar seus sucessos.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_1147" style="width: 580px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/rede.jpg" data-id="1147"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-1147" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-1147" alt="Geralmente vistas como as aliadas da procrastinação, as redes sociais também podem realizar reforço positivo aos estudos.  FONTE: The Information Umbrella  " src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/rede.jpg" width="570" height="321" data-id="1147" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-1147" class="wp-caption-text"&gt;Geralmente vistas como as aliadas da procrastinação, as redes sociais também podem realizar reforço positivo aos estudos.&lt;br /&gt;FONTE: &lt;a href="https://aimblog.uoregon.edu/tag/social-network/#.U2vL6oFdXpw"&gt;The Information Umbrella&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A estratégia dos vídeos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vídeos têm um grande apelo popular. Aliás, eles são a prova de que, por mais que se tenha toda a tecnologia em mãos e se faça bom uso dela, o elemento humano nunca será deixado de lado. Assistir a alguém explicando o conteúdo pode mudar toda a nossa compreensão sobre o assunto. No entanto, a produção de vídeos não é exclusividade da instituição de ensino e dos professores. A tendência é que &lt;strong&gt;os próprios alunos criem seus vídeos&lt;/strong&gt;, compartilhando-os por meio de ferramentas acessíveis, como o YouTube. O processo de aprendizado é incrementado e a produção de conteúdo é uma experiência única para o estudante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maior uso de smartphones&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se não se pode vencê-los, junte-se a eles. Em questão no BETT 2014, o uso de celulares em salas de aula ganhou uma nova perspectiva após o evento. Em vez de mandar que os alunos desliguem seus telefones em sala, os professores podem usá-los como ferramentas durante o aprendizado, especialmente com relação à busca de conteúdo. A exigência hoje, não é para que o aluno saiba de tudo, &lt;strong&gt;mas sim que saiba como encontrar informação, filtrá-la por relevância e aplicá-la&lt;/strong&gt;. Para o aluno de EAD essa tendência pode parecer pouco importante, mas, novamente, podemos associar o uso de smartphones não apenas ao &lt;em&gt;social learning&lt;/em&gt;, como também perceber que há uma demanda cada vez maior por aplicativos de aprendizado online para celulares. Além disso, esse é um ótimo instrumento para compartilhamento do chamado &lt;em&gt;peer-review&lt;/em&gt;, que é a avaliação de conteúdo feita pelos próprios colegas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As constantes transformações na educação, principalmente no que tange a novas tecnologias são primordiais para o futuro da área e também são tema a ser debatido no Encontro de Liderança Desafios da Educação &amp;#8211; Edição Belo Horizonte. Na palestra Educação 2020: 6 tendências para o ensino do futuro, o presidente e CEO da Blackboard, Jay Bhatt, fala sobre as diferentes soluções tecnológicas hoje disponíveis, que fazem com que desapareçam barreiras geográficas para um ensino de qualidade. Além disso, Bhatt demonstra que o próprio perfil do aluno está mudando, afinal, os estudantes não apenas estão mais ativos em seu processo de aprendizagem como também modificaram suas expectativas sobre a experiência educacional. Para saber o que pensa a Blackboard sobre as tendências globais da educação, dentre outros assuntos, acompanhe aqui no Blog a cobertura do evento, que ocorre no dia 15 de maio na capital mineira, com a presença de pensadores de diversas instituições de ensino. E para continuar acompanhando sempre as novidades e os desafios da área, &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;assine nossa newsletter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Como ajudar professores que enfrentam dificuldades com as novas tecnologias</title>
      <description>&lt;p&gt;Quando as instituições de ensino adotam novas tecnologias em seu dia a dia, os desafios são variados. Às vezes, um dos maiores entraves está dentro de casa, na resistência dos professores que não se sentem à vontade com os mais recentes dispositivos, programas e aplicativos. Para ajudar os gestores a lidar com sua equipe e as transformações tão dinâmicas do mundo da educação hoje, reunimos aqui cinco dicas inspiradas no blog Edutopia que facilitam a vida dos professores. Crie uma equipe de tecnologia Talvez sua instituição já tenha uma equipe de técnicos de informática, mas você vai precisar mais do [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/como-ajudar-professores-enfrentam-dificuldade-novas-tecnologias/</link>
      <guid isPermaLink="false">1129</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 05 May 2014 13:41:08 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Quando as instituições de ensino adotam novas tecnologias em seu dia a dia, os desafios são variados. Às vezes, um dos maiores entraves está dentro de casa, na resistência dos professores que não se sentem à vontade com os mais recentes dispositivos, programas e aplicativos. Para &lt;strong&gt;ajudar os gestores a lidar com sua equipe&lt;/strong&gt; e as transformações tão dinâmicas do mundo da educação hoje, reunimos aqui cinco dicas inspiradas no blog &lt;a href="https://www.edutopia.org/blog/help-teachers-struggling-with-technology-josh-work" target="_blank"&gt;Edutopia &lt;/a&gt;que facilitam a vida dos professores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Crie uma equipe de tecnologia&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Talvez sua instituição já tenha uma equipe de técnicos de informática, mas você vai precisar mais do que isso para dar suporte a todas as dúvidas que vão surgir entre o corpo docente. O ideal é reunir profissionais que já atuam na instituição e &lt;strong&gt;montar uma equipe multidisciplinar&lt;/strong&gt;. Esse time de apoio deverá ter flexibilidade e disponibilidade para conversar com os professores e esclarecer desde dúvidas técnicas &amp;#8211; como a operação de um dispositivo &amp;#8211; até questões mais subjetivas, como motivação e propósito no uso de novidades. Por isso, é importante contar com especialistas em tecnologia, mas também com administradores e mesmo outros professores mais engajados, que possam guiar aqueles que hesitam em dar os primeiros passos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/help.png" data-id="1132"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1132" alt="help" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/help.png" width="570" height="441" data-id="1132" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Os professores devem saber a quem pedir ajuda&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a href="https://helpmecomputers.com/" target="_blank"&gt;Help me computers&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Encontre o ritmo adequado&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Se você introduz muitas mudanças de uma vez só, pode assustar seus professores, que não saberão por onde começar a conhecer e utilizar as novas ferramentas. Por outro lado, ir muito devagar pode desmotivar os profissionais que se interessaram pelos novos rumos da educação. &lt;strong&gt;É preciso achar o equilíbrio exato&lt;/strong&gt; para a sua equipe, e garantir que, independente de quantas novas ferramentas sejam adotadas na instituição, todos os professores terão o treinamento necessário para lidar com elas. O melhor jeito de conseguir isso é mais simples do que parece: basta perguntar. Consultar os professores sobre a experiência que eles estão vivendo é a melhor maneira de planejar os próximos passos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ache o tempo&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
É difícil conciliar novos treinamentos com as agendas atribuladas dos professores. Muitos resistem a participar porque já se sentem demasiado atarefados com a rotina diária. Cabe à instituição &lt;strong&gt;criar uma cultura de valorização da tecnologia&lt;/strong&gt;, tornando-a uma aliada no trabalho do professor e não sua inimiga. Se necessário, considere substituir alguma das reuniões que já fazem parte do cronograma da sua instituição por uma conversa sobre novas ferramentas. Tome tempo também da sua agenda para visitar os professores em sua sala e simplesmente perguntar se eles precisam de mais apoio ou mais recursos para se adaptarem às novidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/troca.jpg" data-id="1131"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1131" alt="troca" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/troca.jpg" width="570" height="381" data-id="1131" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/troca.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/05/troca-300x201.jpg 300w" sizes="(max-width: 570px) 100vw, 570px" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Permita que profissionais e alunos troquem experiências&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a href="https://blog.web20classroom.org/2013/03/using-technology-in-classroom-keep.html" target="_blank"&gt;Web 2.0 Classroom&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Atenha-se ao que é relevante&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Se você quer conquistar aqueles professores que ainda não estão inteiramente convencidos a adotar um aplicativo, mostre a eles como esse aplicativo pode melhorar suas aulas ou facilitar suas vidas. As novas tecnologias não devem ser forçadas em uma instituição apenas para impressionar os jovens alunos, mas, principalmente, para tornarem a vida de todos mais simples. Entenda quais são os problemas de sua equipe e &lt;strong&gt;ofereça soluções&lt;/strong&gt;. Quando os professores gostarem de uma ferramenta, eles estarão mais dispostos a aprender sobre ela e integrá-la em seus planos de aula. Para promover ainda mais esse engajamento docente, esforce-se para criar uma ambiente aberto a riscos: permita que os profissionais tentem e errem, sem que isso seja um problema. Se um aplicativo não der certo, outros darão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Incentive&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Os desafios nunca acabarão, faz parte do mundo em que vivemos. Uma tecnologia pode se tornar obsoleta antes mesmo de conseguirmos lidar com ela. Mais importante do que o &lt;em&gt;know-how&lt;/em&gt;, é a disposição em estar sempre aprendendo e manter-se aberto a novas invenções. Converse com os professores de sua instituição e evite fazer cobranças, eles já vivem sob suficiente pressão. Mostre-se interessado nas ideias deles e não tenha medo de falar de suas próprias dificuldades. Uma equipe que &lt;strong&gt;sabe se comunicar&lt;/strong&gt; vai muito mais longe!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/medita.jpg" data-id="1130"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1130" alt="medita" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/medita.jpg" width="570" height="467" data-id="1130" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Todos os caminhos são válidos, desde que os professores estejam confortáveis&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a href="https://www.keen.com/CommunityServer/UserBlogPosts/James_Vitale/Shout-Out-To-Joshua-and-Rest-of-Tech-Team/550049.aspx" target="_blank"&gt;Keen&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A área da educação é umas das que mais pode se beneficiar das novas tecnologias, mas os gestores devem pesar os anseios dos professores e dos alunos. No próximo &lt;strong&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/belo-horizonte-recebe-encontro-de-liderancas-para-debater-os-rumos-da-educacao/" target="_blank"&gt;Encontros de Lideranças: Desafios da Educação&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, que acontece em Belo Horizonte no dia 15 de maio, uma das palestras versará sobre as expectativas do estudante multimídia. Adélia Martins de Aguilar, Diretora de Produtos Educacionais da Kroton Educacional, falará sobre a nova sala de aula e as aspirações dos jovens que já nasceram no mundo digital. Com uma experiência de mais de 25 anos no segmento, Adélia abordará como ambientes digitais colaborativos favorecem a motivação dos alunos e tornam o ensino mais envolvente. Uma conversa essencial para quem administra uma instituição de ensino nos dias de hoje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E você, tem outras estratégias para trabalhar lado a lado com os professores de sua instituição? Compartilhe conosco e, se quiser receber mais dicas como essas, &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/" target="_blank"&gt;assine a nossa newsletter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Informação para a educação: a importância dos dados na reestruturação dos cursos</title>
      <description>&lt;p&gt;Uma palavrinha tão pequena com um conteúdo tão precioso: dados. Esse conjunto de informações coletadas e organizadas pode ser a chave para muitos programas de computador, experimentos científicos, censos e análise. A coleta de dados também se torna cada vez mais interessante para a educação, considerando-se, especialmente, o avanço do uso de novas tecnologias na área. O especialista em reestruturação curricular David White escreveu sobre a importância dos dados na remodelagem de cursos acadêmicos. A educação a distância, por sua natureza inovadora e em constante aprimoramento, já pode se beneficiar desses conselhos. Afinal, uma das grandes vantagens do EAD com [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/informacao-para-educacao-importancia-dos-dados-na-reestruturacao-dos-cursos/</link>
      <guid isPermaLink="false">1114</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 28 Apr 2014 21:55:57 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Uma palavrinha tão pequena com um conteúdo tão precioso: dados. Esse &lt;b&gt;conjunto de informações coletadas e organizadas&lt;/b&gt; pode ser a chave para muitos programas de computador, experimentos científicos, censos e análise. A coleta de dados também se torna cada vez mais interessante para a educação, considerando-se, especialmente, o avanço do uso de &lt;b&gt;novas tecnologias&lt;/b&gt; na área. O especialista em reestruturação curricular David White &lt;a href="https://www.edudemic.com/data-key-successful-course-redesign/"&gt;escreveu&lt;/a&gt; sobre a importância dos dados na remodelagem de cursos acadêmicos. A educação a distância, por sua &lt;b&gt;natureza inovadora e em constante aprimoramento&lt;/b&gt;, já pode se beneficiar desses conselhos. Afinal, uma das grandes vantagens do EAD com relação ao ensino presencial é a possibilidade de uma maior personalização do curso para melhor se adaptar ao aluno. E como se consegue fazer isso de forma bem sucedida? Isso mesmo, a partir de dados certeiros. Selecionamos aqui algumas das indicações feitas por ele:&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_1115" style="width: 580px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/dados.jpg" data-id="1115"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-1115" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-1115" alt="A coleta e o armazenamento de informações, base da tecnologia, também é essencial na educação.  Fonte: Zoolz  " src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/dados.jpg" width="570" height="376" data-id="1115" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/dados.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/04/dados-300x198.jpg 300w" sizes="(max-width: 570px) 100vw, 570px" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-1115" class="wp-caption-text"&gt;A coleta e o armazenamento de informações, base da tecnologia, também é essencial na educação.&lt;br /&gt;Fonte: &lt;a href="https://blog.zoolz.com/?p=196"&gt;Zoolz&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#1 Feedback por parte dos alunos&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma das informações mais importantes a se ter em mãos, especialmente quando se pensa em adaptação e reestruturação de currículo, é o retorno por parte dos alunos. Em vez de se limitar a questionar a atuação dos tutores e professores, o gestor deve se perguntar sobre a experiência de aprendizagem dos estudantes como um todo, e não somente em relação ao curso em que está matriculado. É essencial perceber em que ponto o aluno para de aprender ou não consegue mais &lt;strong&gt;se conectar com o conteúdo&lt;/strong&gt;, o que pode ser uma das causas da evasão escolar no ensino superior. Com isso em mente, o importante é &lt;b&gt;oferecer possibilidades&lt;/b&gt; que não sejam apenas arranjos feitos no próprio curso já existente, mas que provenham de uma mudança profunda. O especialista alerta para que não se cometa o erro de adotar a filsofia do “faça alguma coisa, qualquer coisa” quando se trata de mudanças estruturais em currículos. Ou corre-se o risco de criar métodos que apenas disfarçam o problema. Para White, as perguntas que os gestores devem ter em mente são:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Que atividades de ensino os alunos consideram mais interessantes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Quais atividades de ensino possibilitaram aos alunos se conectar diretamente com o conteúdo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Quais eram as expectativas de aprendizado dos alunos quando começaram o curso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#2 Analisando a experiência de aprendizado&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entender de que forma os estudantes &lt;b&gt;vivenciam a experiência acadêmica &lt;/b&gt;e como eles utilizam todos os recursos oferecidos pela instituição traz pistas sobre o que pode ser melhorado e que outras possibilidades podem ser oferecidas. Em nível individual, é interessante saber &lt;b&gt;quanto tempo o aluno dispõe para dedicar diariamente aos seus estudos&lt;/b&gt;. Esses conhecimentos ajudam a instituição a oferecer formas eficientes e significativas de motivar seus estudantes. Para chegar a essas respostas, o especialista recomenda os seguintes questionamentos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Quais são as possibilidades que a instituição oferece ao aluno para reforço no aprendizado e para esclarecer dúvidas e conteúdos que foram mal compreendidos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211;  Para todos os elementos que compõem o curso (apresentações, atividades, aulas teóricas), quanto tempo o estudante leva para cumprir todas as tarefas? Esse dado está de acordo com o que é proposto pelo curso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Os elementos do curso estão organizados de forma a proporcionar uma experiência de aprendizado eficiente, efetiva, significativa e motivante para os alunos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="wp-caption alignnone" id="attachment_1116" style="width: 580px;"&gt;
&lt;dt class="wp-caption-dt" style="display: inline !important;"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/time.jpg" data-id="1116"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-1116" alt="O tempo disponível do aluno para os estudos é um dos mais importantes fatores a serem considerados na criação e na reestruturação de um curso de EAD.  Fonte: Online Learning Insights " src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/time.jpg" width="570" height="570" data-id="1116" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;dl class="wp-caption alignnone" id="attachment_1116" style="width: 580px;"&gt;
&lt;dd class="wp-caption-dd"&gt;O tempo disponível do aluno para os estudos é um dos mais importantes fatores a serem considerados na criação e na reestruturação de um curso de EAD.&lt;br /&gt;
Fonte: &lt;a href="https://onlinelearninginsights.wordpress.com/2012/02/24/why-just-in-time-training-is-most-effective-for-online-instructors/"&gt;Online Learning Insights&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt; &lt;b&gt;#3 Avaliação dos estudantes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os dados relacionados a avaliação estudantil são muito importantes para identificar alvos específicos a serem considerados em uma revisão ou reestruturação de curso. Afinal, o &lt;strong&gt;desempenho dos alunos&lt;/strong&gt; é uma das variáveis que mede a qualidade geral do ensino. Ainda, é de interesse da instituição que seus estudantes atinjam seu máximo desenvolvimento durante o curso e que ela seja capaz de prover instrumentos para que esse desenvolvimento ocorra. White sugere as seguintes questões no que diz respeito à avaliação de alunos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Como estão indo as avaliações individuais ao longo do curso? Estão de acordo com as expectativas da instituição sobre os alunos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Em que avaliações a maioria dos alunos se sai bem e em quais a maioria se sai mal? Esses dados são consistentes em todas as turmas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; A que fatores os estudantes atribuem seu sucesso ou sua falha em uma avaliação?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#4 A soma de todas as partes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, por mais que o plano não seja uma total reestruturação curricular, os dados adquiridos sobre o curso existente são extremamente úteis para identificar áreas que precisam ser repensadas. De acordo com David White, ao utilizar de forma combinada os questionamentos mencionados no texto, o gestor pode obter uma &lt;b&gt;visão holística &lt;/b&gt;do curso em questão ou da própria instituição de ensino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A busca por essas informações, no entanto, deve ser &lt;b&gt;sistemática&lt;/b&gt;. A Blackboard possui um programa especializado para a coleta de dados que ajudam não só na obtenção de respostas, mas na tomada de decisões na gerência de cursos online. O&lt;a href="https://www.blackboard.com/Platforms/Analytics/Products/Overview.aspx"&gt; Blackboard Analytics&lt;/a&gt; também pode ser utilizado por professores e alunos que queiram gerir melhor seu tempo e seu desempenho acadêmico, transformando dados em informações efetivas, que apontam de forma eficaz o que pode e o que deve ser mudado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, White aconselha a quem quiser promover mudanças curriculares que tenha em mente três pontos importantes: as mudanças devem estar de acordo com as informações obtidas e com &lt;b&gt;novas tendências&lt;/b&gt; que possam&lt;b&gt; melhorar o desempenho&lt;/b&gt; de todos os estudantes, a &lt;b&gt;interação entre alunos e professores&lt;/b&gt; deve ser preservada e, finalmente, não faça quaisquer mudanças apenas por fazer. Elas devem ser &lt;b&gt;muito bem pensadas&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E você, utiliza dados de que outras formas na educação? Acompanhe esse e outros debates assinando a nossa newsletter &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Belo Horizonte recebe encontro de lideranças para debater os rumos da educação</title>
      <description>&lt;p&gt;Acontece no mês que vem mais um Encontros de Lideranças: Desafios da Educação, desta vez, na cidade de Belo Horizonte. O evento, que reunirá líderes e pensadores da área de educação, marcará o lançamento da Análise Setorial do Ensino Superior Privado 2014, documento que já se tornou referência no setor. O encontro está marcado para o dia 15 de maio no Clarion Hotel Lourdes e conta com a parceria da Hoper Educação, grupo formado por empresas especializadas no segmento da educação pública e privada no Brasil que atua em consultoria de gestão universitária e em estudos e pesquisas de mercado [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/belo-horizonte-recebe-encontro-de-liderancas-para-debater-os-rumos-da-educacao/</link>
      <guid isPermaLink="false">1103</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 23 Apr 2014 20:25:45 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Acontece no mês que vem mais um &lt;a title="Encontro de Lideranças Belo Horizonte" href="https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/belo-horizonte/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;Encontros de Lideranças: Desafios da Educação&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, desta vez, na cidade de Belo Horizonte. O evento, que reunirá líderes e pensadores da área de educação, marcará o lançamento da &lt;em&gt;Análise Setorial do Ensino Superior Privado 2014&lt;/em&gt;, documento que já se tornou referência no setor. O encontro está marcado para o dia 15 de maio no Clarion Hotel Lourdes e conta com a parceria da Hoper Educação, grupo formado por empresas especializadas no segmento da educação pública e privada no Brasil que atua em consultoria de gestão universitária e em estudos e pesquisas de mercado no setor educacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como um dos principais convidados do encontro, Belo Horizonte receberá Jay Bhatt,&lt;strong&gt; presidente e CEO da &lt;a href="https://blackboard.grupoa.com.br/" target="_blank"&gt;Blackboard&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; que vem ao Brasil pela primeira vez. Bhatt irá compartilhar com o público as principais tendências para o ensino do futuro, baseando-se em sua vasta experiência na área e em uma aprofundada pesquisa realizada pela equipe da Blackboard. Já que a educação está passando por grandes transformações, gestores e educadores precisam conhecer as &lt;strong&gt;soluções tecnológicas&lt;/strong&gt; que vão moldar os próximos anos da vida estudantil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/jay.jpg" data-id="1104"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1104" alt="jay" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/jay.jpg" width="570" height="287" data-id="1104" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/jay.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/04/jay-300x151.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/04/jay-400x200.jpg 400w" sizes="(max-width: 570px) 100vw, 570px" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Ser parte da convergência desta transformação na educação e na tecnologia que está por todos os lados… é uma paixão para mim”, diz Jay Bhatt&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A palestra que vai abrir o dia será de João Vianney. O Consultor da Hoper em Educação a Distância e Doutor em Ciências Humanas pela UFSC falará sobre modelos flexíveis e &lt;strong&gt;maior competitividade na educação a distância&lt;/strong&gt;. Numa época em que cada vez mais instituições de ensino superior começam a atuar no setor de EAD, pode ser um desafio conquistar espaço nesse cenário em ebulição. Será necessário, para os novos cursos, desenvolver abordagens em modelos, catálogo, tecnologias inovadoras e flexibilidade para se firmar em um mercado tão dinâmico. João Vianney abordará as &lt;strong&gt;melhores estratégias&lt;/strong&gt; para as instituições que estão dando os primeiros passos nesse caminho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em seguida, Adélia Martins de Aguilar, Diretora de Produtos Educacionais da Kroton Educacional, discutirá a nova sala de aula e as &lt;strong&gt;expectativas do estudante multimídia&lt;/strong&gt;. Os jovens que já nasceram e cresceram no mundo digital têm aspirações muito diferentes de quem viu a Internet e os computadores engatinharem. Com uma experiência de mais de 25 anos no segmento, Adélia Aguilar abordará como&lt;strong&gt; ambientes digitais colaborativos&lt;/strong&gt; favorecem a motivação dos alunos e tornam o ensino mais envolvente. Uma conversa essencial para os gestores de instituições de ensino dos dias de hoje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/ryon1.jpg" data-id="1109"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1109" alt="ryon" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/ryon1.jpg" width="570" height="380" data-id="1109" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ryon Braga é diretor-presidente da UniAmérica, sócio da Anima Educação SA e presidente do Conselho de Administração da Hoper Educação, do Instituto Hoper e do Instituto Anima&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A manhã termina com a apresentação da &lt;strong&gt;Análise Setorial do Ensino Superior Privado 2014&lt;/strong&gt;, documento de referência do setor que será comentado por Ryon Braga, Diretor-Presidente da UniAmérica e presidente do Conselho da Hoper Educação. Ryon, que já publicou diversos livros e &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas-em-brasilia-reune-mais-de-80-lideres-para-discutir-os-rumos-da-educacao-pais/" target="_blank"&gt;participou do encontro de lideranças em Brasília&lt;/a&gt;, falará sobre os destaques da análise e sobre o que os dados representam para o setor. O evento contará, ainda, com a abertura de Matthew Small, Vice-Presidente Sênior da divisão Internacional da Blackboard e responsável pelo desenvolvimento global da empresa fora dos Estados Unidos e do Canadá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Encontro de Lideranças faz parte da iniciativa &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/" target="_blank"&gt;Desafios da Educação&lt;/a&gt;, que tem como objetivo reunir líderes para compartilhar ideias sobre o futuro do ensino no Brasil. Para se inscrever, clique &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/belo-horizonte/" target="_blank"&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anote o evento na agenda e participe. Se você quer saber mais sobre os rumos da educação no Brasil e no mundo, &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/" target="_blank"&gt;assine a nossa newsletter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>A biblioteca do futuro na era do ensino a distância</title>
      <description>&lt;p&gt;A melhor parte de estar no olho do furacão de uma revolução tecnológica como a que a educação superior está vivendo é ter acesso às iniciativas mais criativas. Em tempos de ensino a distância e cursos online, não é de se espantar que uma peça chave das instituições de ensino também esteja em plena transformação. Estamos falando, é claro, das bibliotecas. Um recente encontro de dois dias sobre a biblioteca do futuro em Harvard, se não a mais importante universidade do mundo, uma das mais, é um excelente ponto de partida para conhecer e refletir sobre a biblioteca e o [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/biblioteca-futuro-na-era-ensino-distancia/</link>
      <guid isPermaLink="false">1056</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 16 Apr 2014 22:03:26 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;A melhor parte de estar no olho do furacão de uma revolução tecnológica como a que a educação superior está vivendo é &lt;strong&gt;ter acesso às iniciativas mais criativas.&lt;/strong&gt; Em tempos de ensino a distância e cursos online, não é de se espantar que uma peça chave das instituições de ensino também esteja em plena transformação. Estamos falando, é claro, das bibliotecas. &lt;a href="Um recente encontro de dois dias sobre a biblioteca do futuro em Harvard" target="_blank"&gt;Um recente encontro de dois dias sobre a biblioteca do futuro em Harvard,&lt;/a&gt; se não a mais importante universidade do mundo, uma das mais, é um excelente ponto de partida para conhecer e refletir sobre a biblioteca e o espaço, físico e intelectual, que ela ocupa na história da educação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Historiador e primeiro diretor-executivo da &lt;a href="Um recente encontro de dois dias sobre a biblioteca do futuro em Harvard" target="_blank"&gt;Digital Public Library of America&lt;/a&gt; (Biblioteca Pública Digital da América, em tradução livre), Dan Cohen foi quem deu início ao evento e introduziu algumas impressões interessantes sobre o futuro. Para ele, a&lt;strong&gt; era digital está transformando as bibliotecas, que deixam de ser repositórios estáticos para serem plataformas dinâmicas&lt;/strong&gt;, verdadeiros “sistemas modernos de descobertas”, que são abertos, interligados, internacionais e prontos para absorver a &amp;#8220;digitalização em massa&amp;#8221; que o futuro trará.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;div id="attachment_1065" style="width: 580px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/dpla5701.jpg" data-id="1065"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-1065" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-1065" alt="A DPLA está no ar desde abril de 2013 [Fonte: DPLA] " src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/dpla5701.jpg" width="570" height="225" data-id="1065" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-1065" class="wp-caption-text"&gt;A DPLA está no ar desde abril de 2013&lt;br /&gt;[Fonte: &lt;a href="https://dp.la/info/2013/08/23/dpla-press-roundup-august-23-2013/"&gt;DPLA&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;&lt;/div&gt; Outros estudiosos do assunto presentes no evento em Harvard, como &lt;a href="https://history.fas.harvard.edu/news/?tag=rhae-lynn-barnes" target="_blank"&gt;Rae Lynn Barnes,&lt;/a&gt; &lt;a href="https://www.nyu.edu/library/bobst/research/tam/about.html" target="_blank"&gt;Maureen Callahan&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://history.columbia.edu/graduate/Kahn.html" target="_blank"&gt;Suzanne Kahn&lt;/a&gt; e &lt;a href="https://www.trevorowens.org/vitae/" target="_blank"&gt;Trevor Owens&lt;/a&gt;, creem que &lt;strong&gt;a ferramenta de auxílio nas buscas, tão essencial nas bibliotecas de hoje e de ontem, continuará a existir&lt;/strong&gt;. E eles dizem mais: a &lt;strong&gt;ajuda estará no centro das bibliotecas e dos arquivos do futuro&lt;/strong&gt;, e seu funcionamento será um híbrido entre o antigo e o novo. Se do lado digital teremos avançados sistemas de busca e a possibilidade de acessar conteúdo online, do lado analógico estarão os arquivistas, que continuarão tendo que investigar coleções bem o suficiente a ponto de descreverem o seu conteúdo, fornecer contexto e até mesmo uma sensação de plenitude para quem se interessa por uma obra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Criada em 2010, a Digital Public Library of America, ou simplesmente, DPLA, é uma plataforma de internet gratuita que liga bibliotecas americanas, arquivos e museus. Atualmente, os usuários têm acesso a cerca de seis milhões de itens, três vezes mais do que quando a DPLA entrou no ar, há menos de 11 meses. Estudantes e a população em geral, não apenas a americana, estão a um clique de todos esses livros, imagens e artefatos oriundos de onze centros de serviços (Harvard é um) e de cerca de 1,2 mil pequenos fornecedores de conteúdo espalhados por 15 estados dos EUA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;div id="attachment_1059" style="width: 580px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/9005864.jpg" data-id="1059"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-1059" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-1059" alt="Bibliotecas devem ser acessíveis, e não relíquias da humanidade [Fonte: De Rerum Natura]" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/9005864.jpg" width="570" height="380" data-id="1059" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-1059" class="wp-caption-text"&gt;Bibliotecas devem ser acessíveis, e não relíquias da humanidade&lt;br /&gt;[Fonte: &lt;a href="https://dererummundi.blogspot.com.br/2010/04/o-futuro-dos-livros-e-das-bibliotecas.html"&gt;De Rerum Natura&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;A DPLA é só uma das várias iniciativas que estão surgindo para transformar livros em bytes. No Brasil, o Grupo A é um dos apoiadores da &lt;a href="https://www.minhabiblioteca.com.br/" target="_blank"&gt;Minha Biblioteca&lt;/a&gt;, um consórcio formado pelas quatro principais editoras de livros acadêmicos do Brasil. Grupo A, Atlas, Grupo GEN e Saraiva se uniram para &lt;strong&gt;oferecer às instituições de ensino superior uma plataforma de acesso a um conteúdo técnico e científico pela internet através da chamada computação em nuvem&lt;/strong&gt;. Mediante uma mensalidade, as instituições de ensino superior podem oferecer a seus alunos um ambiente online para leitura dos principais livros acadêmicos do mercado. Além disso, tem o fator mobilidade: a Minha Biblioteca pode ser acessada em qualquer lugar pela internet, por meio de computadores, smartphones e tablets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro bom exemplo de biblioteca do futuro é a &lt;a href="https://www.ncsu.edu/huntlibrary/"&gt;Biblioteca James B. Hunt&lt;/a&gt;. Inaugurado há um ano, o local foi criado pelo escritório norueguês Snøhetta e é uma verdadeira obra de design. Além disso, &lt;a href="https://exame.abril.com.br/tecnologia/noticias/livros-empoeirados-conheca-a-biblioteca-do-futuro"&gt;a biblioteca adotou um conhecido terminal de busca de livros, chamado bookBot, que é todo feito por robôs&lt;/a&gt;. Ou seja, para cada livro solicitado dentro do catálogo, um robô é ativado no sistema de delivery para automaticamente buscar o livro. A tecnologia é a mesma vista em indústrias, mas seu uso em uma biblioteca é que é novidade.&lt;span style="line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;"&gt; &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading="lazy" src="//www.youtube.com/embed/scyQPk6n0xA" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E você, conhece outros exemplos de biblioteca do futuro? Ou tem ideias mais inovadoras? Compartilhe conosco &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/" target="_blank"&gt;acessando a nossa newsletter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>O fim do bullying vai de políticas à tecnologia</title>
      <description>&lt;p&gt;Não faz muitos anos que a palavra bullying chegou ao Brasil. Sua rápida adoção, no entanto, mostra como esse tipo de agressão já era conhecido por aqui, faltando-lhe apenas um nome definitivo. Tão recente quanto a palavra são os debates em torno do assunto e, sobretudo, as estratégias para combater essa postura violenta que prejudica milhares de estudantes, professores e gestores todos os dias. É importante salientar que o problema, embora visível em colégios, não deixa de ocorrer nas universidades. Recentes estudos canadenses apontam que adolescentes violentos, muitas vezes, mantêm o comportamento na faculdade. O bullying no universo adulto, todavia, traz [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/fim-bullying-vai-de-politicas-a-tecnologia/</link>
      <guid isPermaLink="false">1043</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Apr 2014 12:23:16 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Não faz muitos anos que a palavra bullying chegou ao Brasil. Sua rápida adoção, no entanto, mostra como esse tipo de agressão já era conhecido por aqui, faltando-lhe apenas um nome definitivo. Tão recente quanto a palavra são os debates em torno do assunto e, sobretudo, as estratégias para combater essa postura violenta que prejudica milhares de estudantes, professores e gestores todos os dias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É importante salientar que o problema, embora visível em colégios, não deixa de ocorrer nas universidades. Recentes &lt;a href="https://www.ctvnews.ca/canada/cyberbullying-on-the-rise-at-canadian-universities-studies-show-1.1723459" target="_blank"&gt;estudos canadenses&lt;/a&gt; apontam que adolescentes violentos, muitas vezes, mantêm o comportamento na faculdade. O bullying no universo adulto, todavia, traz consequências até mais graves. De acordo com dados do Canadá, as intimidações ocorrem entre estudantes, entre professores, de estudantes para professores e vice-versa, e podem afetar carreiras profissionais, reputações e o futuro acadêmico da vítima. Naquele país, um quinto dos 2 mil entrevistados afirmou já ter sofrido bullying.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/menina-570.jpg" data-id="1044"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1044" alt="menina-570" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/menina-570.jpg" width="570" height="321" data-id="1044" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/menina-570.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/04/menina-570-300x169.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/04/menina-570-400x225.jpg 400w" sizes="(max-width: 570px) 100vw, 570px" /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;[FONTE: &lt;a href="https://www.brocku.ca/brock-news/?p=18938" target="_blank"&gt;Brock&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos Estados Unidos, o projeto de lei que regularia o bullying &lt;a href="https://nobullying.com/understanding-university-bullying-policy/" target="_blank"&gt;ainda não foi aprovado&lt;/a&gt;, e as universidades criam suas políticas conforme a necessidade surge. Algumas apostam em punições severas, enquanto outras preferem trabalhar com “abordagens informais”, reprimendas que não afetam a carreira acadêmica do estudante. Os dados norte-americanos também são alarmantes: estima-se que, a cada dia, 160 mil estudantes faltam às aulas por medo de serem vítimas de agressões.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na tentativa de conter a violência, universidades têm criado políticas internas para reprimir o bullying. As estratégias variam, mas, no geral, são focadas na punição e pouco investem na prevenção de atos intimidatórios. No Brasil, instituições de ensino que não tomam providências ou não denunciam casos de bullying podem até ser obrigadas a pagar multa, embora a legislação &lt;a href="https://noticias.terra.com.br/educacao/projeto-de-lei-combate-criminalizacao-e-da-novo-nome-ao-bullying,cc5718ed583cf310VgnVCM20000099cceb0aRCRD.html" target="_blank"&gt;varie de estado para estado&lt;/a&gt; e ainda não exista lei nacional sobre o assunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tecnologia, uma via de mão dupla&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o bullying é um problema antigo que existe desde antes de ganhar uma denominação, o cyberbullying pode ser considerado um problema velho com uma nova roupagem, outra forma de agressão que surge com as novas tecnologias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/teclado-570.jpg" data-id="1045"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1045" alt="teclado-570" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/teclado-570.jpg" width="570" height="306" data-id="1045" /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;[FONTE: &lt;a href="https://www.techtrends.co.zm/mobile/protect-cyberbullying" target="_blank"&gt;Tech trends&lt;/a&gt;]&lt;span style="line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;"&gt; &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A intimidação via redes sociais, SMS e outras formas de mensagens online como WhatsApp é tão grave e perigosa quanto a violência física ou verbal. Felizmente, as mesmas tecnologias usadas para as agressões podem ser usadas para a prevenção e a denúncia de casos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos Estados Unidos, mais de 80% dos adolescentes têm um telefone celular e perfil em alguma rede social. As &lt;a href="https://www.edudemic.com/cyberbullying-issue/" target="_blank"&gt;estatísticas&lt;/a&gt; apontam que 1 a cada 6 jovens foi vítima de cyberbullying no último ano e, destes, apenas 10% procurou ajuda. A fim de facilitar a prevenção e a denúncia de casos de abuso, a &lt;a href="https://blackboard.grupoa.com.br/" target="_blank"&gt;Blackboard&lt;/a&gt; cedeu a todas as escolas interessadas do país um aplicativo que permite o relato anônimo de agressões.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pelo celular, o estudante que sofre ou presencia o bullying, acessa o &lt;a href="https://connect.blackboard.com/tip" target="_blank"&gt;T!PTXT&lt;/a&gt; e envia um SMS anônimo à equipe responsável pela gerência do aplicativo na instituição. Eles poderão conversar em tempo real e tomar medidas imediatas. Toda a conversa fica gravada para posterior análise pela coordenação da universidade ou escola. O mais importante é que o anonimato encoraja aqueles que desejam denunciar, mas temem receber represálias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas agressões sistemáticas podem ocorrer em qualquer ambiente, seja ele frequentado por crianças ou adultos. Cabe às instituições tomar providências para evitar que essas situações gerem traumas irreversíveis tanto no corpo docente como entre os discentes. Nessa jornada, a colaboração entre equipe e estudantes será fundamental, e quanto mais ferramentas estiverem à disposição daqueles que precisam de ajuda, maiores as chances de um resultado positivo. Se você tiver experiências relacionadas ao tema e quiser compartilhar conosco, escreva nos comentários.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E se quiser acompanhar outros debates sobre os desafios da educação e ficar a par das tendências da área, assine nossa newsletter &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/" target="_blank"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>8 dicas simples para construir um cotidiano voltado ao sucesso</title>
      <description>&lt;p&gt;Pessoas que têm grandes metas na vida sabem: não é tarefa fácil atingir nossos objetivos. É preciso persistência, força de vontade e, é claro, paciência. O site da revista de negócios norte-americana Inc. publicou uma lista de coisas que pessoas extraordinárias &amp;#8211; ou seja, líderes, empreendedores, artistas de destaque &amp;#8211; fazem diariamente, como uma receita de seu sucesso, e nós selecionamos algumas que possam ser relacionadas ao nosso campo. Estudantes que querem mudar sua vida por meio da educação, professores que sonham inspirar seus alunos e gestores que pretendem inovar e deixar sua marca no ensino, todos em busca de [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/8-dicas-simples-para-construir-um-cotidiano-voltado-ao-sucesso/</link>
      <guid isPermaLink="false">1032</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 08 Apr 2014 17:52:08 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Pessoas que têm grandes metas na vida sabem: não é tarefa fácil atingir nossos objetivos. É preciso persistência, força de vontade e, é claro, paciência. O site da revista de negócios norte-americana &lt;a href="https://www.inc.com/bill-murphy-jr/17-things-extraordinary-people-do-every-day.html?cid=readmore"&gt;Inc&lt;/a&gt;. publicou uma lista de coisas que &lt;b&gt;pessoas extraordinárias&lt;/b&gt; &amp;#8211; ou seja, líderes, empreendedores, artistas de destaque &amp;#8211; fazem diariamente, como uma receita de seu sucesso, e nós selecionamos algumas que possam ser relacionadas ao nosso campo. &lt;b&gt;Estudantes&lt;/b&gt; que querem mudar sua vida por meio da educação, &lt;b&gt;professores&lt;/b&gt; que sonham inspirar seus alunos e &lt;b&gt;gestores &lt;/b&gt;que pretendem inovar e deixar sua marca no ensino, todos em busca de realizações pessoais e profissionais, podem se beneficiar dessas dicas. Simples, mas preciosas, elas são um bom guia para ter um dia a dia voltado para conquistas, mas sem deixar de lado outras áreas da vida.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_1033" style="width: 580px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/tijolos570.jpg" data-id="1033"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-1033" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-1033" alt="Construir uma carreira sólida e bem-sucedida é trabalho de formiguinha e exige persistência.  Fonte: Symmetry" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/tijolos570.jpg" width="570" height="364" data-id="1033" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-1033" class="wp-caption-text"&gt;Construir uma carreira sólida e bem-sucedida é trabalho de formiguinha e exige persistência.&lt;br /&gt;Fonte: &lt;a href="https://symmetrypublicrelations.com/2014/01/17/gordon-stirrett-from-a-drifter-to-successful-businessman/"&gt;Symmetry&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#1 Avalie suas metas de longo prazo:&lt;/b&gt; antes de iniciar uma caminhada, é preciso saber onde se vai, não é? Reserve um momento do seu dia para imaginar onde pretende estar daqui a um, cinco ou vinte anos. É mais fácil persistir nos objetivos quando sabemos exatamente onde queremos que nossos sonhos nos levem. Esse tipo de atitude é especialmente válido para quem estuda a distância e que, em alguns momentos, depende unicamente de si próprio para seguir em frente. Professores podem ajudar os estudantes a traçarem essas metas e a tê-las sempre à vista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#2  Examine seus planos diários:&lt;/b&gt; essa dica cai como uma luva para os alunos da EAD que organizam seu tempo de estudo e realização de tarefas acadêmicas de acordo com seu dia a dia. Uma lista do que fazer diariamente é crucial para a produtividade. Claro, nem sempre conseguiremos completá-la, mas até esse pequeno “fracasso” pode nos ensinar a compreender o próprio ritmo de aprendizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#3 Peça ajuda:&lt;/b&gt; professores e tutores são essenciais para ajudar os alunos em momentos de dificuldade, por menores que elas sejam. E mesmo os professores também podem precisar de ajuda e devem recorrer a seus superiores. Os educadores não podem hesitar em mandar um SOS aos coordenadores, que devem estar a postos para responder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#4 Tenha um mentor ou seja o mentor de alguém:&lt;/b&gt; para professores e tutores essa é quase uma vocação, mas a dica é ótima também para alunos, que podem, por exemplo, aconselhar alguém que tenha interesse em sua área de estudo ou simplesmente um colega com dificuldade. Também, no ensino online, pode existir a figura do monitor, que se prontifica a ajudar os demais colegas. Por sua vez, o estudante pode buscar uma orientação especial em algum educador com quem se identifique. Essa interação não necessariamente precisa ser longa e profunda, mas mesmo alguns minutos do dia dedicados a ajudar ou ser ajudado na tomada de decisões pode fazer muita diferença.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#5 Desista de uma coisa ou outra:&lt;/b&gt; muitas vezes não percebemos, mas mais difícil do que ter ideias é abandonar as que talvez não deem certo. Pratique o desapego mental e foque nas possibilidades que têm reais chances de vingar, seja no seu trabalho ou na universidade. Não adianta se inscrever em várias as disciplinas e não conseguir dedicar-se a todas. E isso vale também para o educador, que deve evitar ficar muito sobrecarregado, prejudicando, assim, o tempo de atenção que pode dedicar a seus alunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#6 Continue estudando: &lt;/b&gt;uma das grandes chaves para o sucesso é permanecer sempre se atualizando e aprendendo coisas novas. A educação continuada não apenas mantém o cérebro ativo como também possibilita o acúmulo de habilidades que irão beneficiar sua carreira. Para quem não tem muito tempo livre para se dedicar às aulas presenciais, o ensino online oferece diversas opções de graduação e especialização com horários flexíveis e, por essa e por outras tantas características, vem ganhando cada vez mais adeptos.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_1034" style="width: 580px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/l%C3%A2mpadas570.jpg" data-id="1034"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-1034" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-1034" alt="A educação não poderia faltar nessa lista, e isso nos coloca no centro do problema. Ou seria, da solução? FONTE: Icanhas Internets " src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/l%C3%A2mpadas570.jpg" width="570" height="380" data-id="1034" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-1034" class="wp-caption-text"&gt;A educação não poderia faltar nessa lista, e isso nos coloca no centro do problema. Ou seria, da solução?&lt;br /&gt;FONTE: Icanhas Internets&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;#7 Cultive outros interesses: não pense apenas no seu trabalho ou estudo, ainda que esses sejam uma fonte de prazer. Dê liberdade à sua mente e alimente sua imaginação. Certamente isso irá enriquecer o seu repertório e acabará influenciando positivamente sua carreira ou seu desempenho acadêmico de qualquer forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;#8 Compartilhe algo incrível: pessoas extraordinárias sempre têm algo para compartilhar e coisas interessantes para dizer, sejam boas histórias, casos divertidos ou novidades. Seja também uma fonte de inspiração para as pessoas com quem convive. Use o espaço e o tempo que passa conectado com seus alunos ou com seus colegas de ensino a distância e divida com eles tudo aquilo que possa agregar além do conteúdo tradicional. As redes sociais estão aí pra provar que todo mundo adora trocar referências, impressões, opiniões e ensinamentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Às vezes, uma pequena mudança de atitude pode trazer mudanças positivas tanto no dia a dia quanto na realização de metas de longo prazo. Na área da educação, complexa e em constante transformação, frequentemente somos desafiados a fazer mais e fazer melhor. E são nesses momentos que respirar fundo e ter um bom plano faz a diferença. E você, tem alguma outra dica para compartilhar com a gente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quer conhecer mais tendências e acompanhar outros debates sobre os desafios da educação global? Assine nossa newsletter &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Três tendências globais para a educação</title>
      <description>&lt;p&gt;Semana passada, em Dubai, aconteceu o Fórum Global de Educação e Habilidades (GESF, Global Education and Skills Forum), encontro que visa reunir autoridades governamentais com líderes de negócios a fim de fortalecer os laços entre o setor privado e a área da educação. Um dos palestrantes no fórum foi Jeff Dunn, colunista e editor do site Edudemic, reconhecido canal de notícias do setor. Dunn traçou o que se acredita serem as três tendências globais da educação mundial: #1 Já ocorrem mudanças globais entre os professores, mas elas são lentas Professores serão agentes ativos na transformação [FONTE: Summer Institute] Não há [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/tres-tendencias-globais-para-educacao/</link>
      <guid isPermaLink="false">1009</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 04 Apr 2014 17:20:12 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Semana passada, em Dubai, aconteceu o &lt;a href="https://educationandskillsforum.org/tag/gesf/" target="_blank"&gt;Fórum Global de Educação e Habilidades&lt;/a&gt; (GESF, Global Education and Skills Forum), encontro que visa reunir autoridades governamentais com líderes de negócios a fim de fortalecer os laços entre o setor privado e a área da educação. Um dos palestrantes no fórum foi Jeff Dunn, colunista e editor do site &lt;a href="https://www.edudemic.com/global-edtech-trends-to-watch/" target="_blank"&gt;Edudemic&lt;/a&gt;, reconhecido canal de notícias do setor. Dunn traçou o que se acredita serem as três tendências globais da educação mundial:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;#1 Já ocorrem mudanças globais entre os professores, mas elas são lentas&lt;br /&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570aulatela.jpg" data-id="1026"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1026" alt="570aulatela" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570aulatela.jpg" width="570" height="324" data-id="1026" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Professores serão agentes ativos na transformação&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a href="https://www.hawaii.edu/publichealth/ecohealth/si/courses.html" target="_blank"&gt;Summer Institute&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não há forma mais impactante de promover a adoção de novas formas de ensino e aprendizagem do que o velho &lt;strong&gt;boca a boca&lt;/strong&gt;. Quando um professor testa, aprova e passa a usar uma nova tecnologia, ele faz questão de compartilhar a novidade com os seus colegas. Aos poucos, a notícia se espalha até atingir uma grande quantidade de docentes. Apesar de lento, esse processo não tem volta: seguindo o seu próprio ritmo, os professores se atualizam e se adaptam aos novos tempos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;#2 A colaboração deve ser de todos, não de uma minoria esforçada&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570maos.jpg" data-id="1020"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1020" alt="570maos" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570maos.jpg" width="570" height="285" data-id="1020" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
É importante que muitos participem&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a href="https://blog.blackboard.com/" target="_blank"&gt;Blackboard&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;São pontos que se complementam. Imagine o professor do primeiro exemplo: ele adota um novo aplicativo, digamos. Usa tal aplicativo em seu celular e em seu tablet. Permite e incentiva que alunos também se envolvam com tecnologia. Mas, quando vai passar o conselho adiante, encontra professores ou coordenadores de curso que não o incentivam. A cadeia do boca a boca se desfaz, e o conhecimento morre no ponto de largada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ou seja, para que o futuro chegue mais rápido, é preciso que todos estejam de cabeça aberta e &lt;strong&gt;dispostos a aprender o que há de novo&lt;/strong&gt;. Desde os alunos, passando pelos professores, até os gestores e mesmo o governo. &lt;strong&gt;A mudança é coletiva e não individual&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;#3 Pequenas empresas têm grande impacto&lt;br /&gt;
&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570mudanca.jpg" data-id="1021"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1021" alt="570mudanca" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570mudanca.jpg" width="570" height="285" data-id="1021" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570mudanca.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/04/570mudanca-300x150.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/04/570mudanca-400x200.jpg 400w" sizes="(max-width: 570px) 100vw, 570px" /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;Uma empresa que parece pequena pode crescer rapidamente&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a href="https://blog.blackboard.com/" target="_blank"&gt;Blackboard&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aplicativos vêm e vão, e por mais que algumas pequenas &lt;em&gt;startups&lt;/em&gt; possam ter uma existência breve ou serem rapidamente compradas pelos gigantes da tecnologia, os aplicativos criados em “fundos de garagem” geram impacto na vida das pessoas. Ou seja, tem que quem veja os novatos e as pequenas instituições com descrédito, mas eles podem, sim, criar tecnologias que transformam a educação, mesmo que elas sejam transitórias. Faz parte do jogo: sempre vai surgir um aplicativo melhor para substituir aquele que foi pioneiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A perspectiva de Jeff Dunn é inédita por apresentar estes caminhos como comportamentos e pensamentos que precisamos fortalecer se buscamos uma verdadeira transformação na educação. Ter paciência com as mudanças, colaborar com os colegas e incentivar pequenas e individuais iniciativas é essencial em qualquer contexto e, em especial, no do ensino superior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer conhecer mais tendências e acompanhar outros debates sobre os desafios da educação? Assine nossa newsletter &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/" target="_blank"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>O futuro da sala de aula com a educação a distancia</title>
      <description>&lt;p&gt;Ainda que a educação a distância seja uma realidade, em especial no ensino superior, constantemente seu poder de mudança é questionado. Uma pergunta frequente é: será que o aprendizado online irá substituir a sala de aula? Desta vez, foi Avi Yashchin, CEO da CleanEdison, empresa que oferece treinamentos sobre tecnologias limpas e práticas sustentáveis pela web e em turmas presenciais, quem respondeu a essa questão. Em texto publicado recentemente no Huffington Post, o empreendedor explica por que acredita que a educação a distância é só o começo de uma revolução que vai mudar o futuro da sala de aula, a [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/futuro-da-sala-de-aula-educacao-distancia/</link>
      <guid isPermaLink="false">999</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2014 14:57:47 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Ainda que a educação a distância seja uma realidade, em especial no ensino superior, constantemente seu poder de mudança é questionado. Uma pergunta frequente é: &lt;strong&gt;será que o &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/ensino-superior-distancia-deve-superar-educacao-presencial-brasil/" target="_blank"&gt;aprendizado online irá substituir a sala de aula&lt;/a&gt;?&lt;/strong&gt; Desta vez, foi &lt;strong&gt;Avi Yashchin, CEO da &lt;a href="https://www.cleanedison.com/" target="_blank"&gt;CleanEdison&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, empresa que oferece treinamentos sobre tecnologias limpas e práticas sustentáveis pela web e em turmas presenciais, quem respondeu a essa questão. Em texto publicado recentemente no &lt;a href="https://www.huffingtonpost.com/avi-yashchin/will-online-learning-repl_b_4935348.html" target="_blank"&gt;Huffington Post&lt;/a&gt;, o empreendedor explica por que acredita que a educação a distância é só o começo de uma revolução que vai mudar o futuro da sala de aula, a educação, o trabalho, e a vida das pessoas como um todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/2200-livros-epub-ebook-tablet-ipad-iphone-galaxy-android-pc-12502-MLB20062259937_032014-F.jpg" data-id="1004"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1004" alt="2200-livros-epub-ebook-tablet-ipad-iphone-galaxy-android-pc-12502-MLB20062259937_032014-F" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/2200-livros-epub-ebook-tablet-ipad-iphone-galaxy-android-pc-12502-MLB20062259937_032014-F.jpg" width="590" height="393" data-id="1004" /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;FONTE: Mercado Livre&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong style="line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;"&gt;As vantagens&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Avi Yashchin, uma primeira vantagem do ensino a distância é o baixo custo. Com o advento dos cursos online abertos e massivos, do inglês Massive Open Online Course (MOOC), &lt;strong&gt;milhares de estudantes de todo o mundo têm acesso a conteúdos gratuitos ou mais acessíveis&lt;/strong&gt;. Ao dispensar as salas de aulas convencionais, feitas de tijolo e argamassa, o conhecimento ganha escala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra vantagem apontada pelo empreendedor é a já falada conveniência do estudante poder estudar no seu tempo, respeitando o seu ritmo&lt;strong&gt;. A acessibilidade é outro benefício do ensino a distância&lt;/strong&gt;. Pela internet se atinge mais pessoas, inclusive aquelas que não têm condições de pagar por tudo que uma faculdade ou universidade presencial oferece.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A customização é outra vantagem: a escolha do que, onde, como, por que, quando e quanto estudar fica a cargo do estudante, que nem sempre está em busca de um diploma. No ensino a distância, alguns estão atrás daquele conhecimento específico, mas outros são estudantes em busca de apoio para alguma matéria, ou ainda professores atrás de inspiração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda na opinião do executivo, o &lt;strong&gt;EAD funciona como uma preparação para o mercado de trabalho&lt;/strong&gt;. Segundo ele, muitos empregadores, hoje, preferem candidatos familiarizados com a aprendizagem online porque ela é a base de muitos treinamentos corporativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um caminho a percorrer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O caminho do ensino a distancia, porém, ainda está sendo trilhado. Muitos se preocupam com a evasão dos cursos online, mas, para pesquisadores citados por Yashchin e para ele próprio, esse é um fator que não deveria preocupar tanto. &lt;strong&gt;A essência do aprendizado online é outro, bastante diferente do que hoje vemos nas salas de aula&lt;/strong&gt;. Mais do que obter um certificado de conclusão, interessa saber se os alunos foram mais longe do que esperavam ou se o aprendizado superou as expectativas. Para o desenvolvimento do ensino a distância, mais produtivo do que um diploma é a diversidade de inscritos, o interesse despertado em quem está de fora e a inovação que surge desse tipo de experiência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo Avi Yashchin, as próprias instituições de ensino tradicionais ainda têm um longo percurso pela frente. Para ele, grandes líderes da academia estão cientes de que é preciso crescer em direção ao ensino a distância e mudar, mas poucos estão arregaçando as mangas para que isso aconteça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/sala-de-aula-invertida-6.jpg" data-id="1001"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-1001" alt="sala-de-aula-invertida-6" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/sala-de-aula-invertida-6.jpg" width="590" height="391" data-id="1001" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/sala-de-aula-invertida-6.jpg 590w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/03/sala-de-aula-invertida-6-300x199.jpg 300w" sizes="(max-width: 590px) 100vw, 590px" /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;FONTE: Engenharia do Futuro&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inovação X Tradição&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde que a internet ganhou o mundo, várias formas de interação mudaram: fazer comprar, ir ao banco e até namorar. Mas, diferentemente do que pensam os mais apocalíticos, os shoppings continuam existindo, assim como as filas nas agências e os encontros de casais. O mesmo deve acontecer com o livro e com a educação na opinião de Yashchin. Entretanto, até que a educação tradicional e a distância descubram uma forma de conviver, terá muita gente trabalhando em um sistema híbrido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avi Yashchin está ciente de que muitos estudiosos não acreditam no sucesso de um modelo híbrido de ensino porque os avanços trazidos pela educação a distância transformam o cerne do aprendizado. Ou seja, não são apenas técnicas ou tecnologias a serem incorporadas aos currículos tradicionais. Talvez, conforme propõe ele, não seja um caso de substituição ou de junção de dois modelos, mas de preferência. Assim como algumas pessoas preferem o livro ao e-book, existirão ainda, por algum tempo, alguns estudantes que preferem gravitar ao redor de uma sala de aula na universidade do que de uma sala de aula online.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E você, acha que a educação a distância pode substituir a sala de aula?&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Assine a nossa newsletter Desafios da Educação clicando &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/" target="_blank"&gt;neste link&lt;/a&gt; e continue o debate.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Dicas para o bom diálogo entre professor e aluno no ensino a distância</title>
      <description>&lt;p&gt;Um dos grandes desafios da educação é estabelecer e manter uma comunicação bem-sucedida entre alunos e professores. Quando o assunto é ensino a distância, novos paradigmas surgem, afinal, dificilmente as conversas entre educador e estudante acontecerão pessoalmente. Com isso em mente, o site Edudemic reuniu dicas preciosas da educadora Mia MacMeekin para estabelecer uma boa comunicação e estimular a troca de ideias com os alunos de cursos online. Confira a seguir: Agilidade e pessoalidade Alunos do ensino a distância podem, algumas vezes, sentir que sua interação com a instituição de ensino é limitada, especialmente em comparação com o método presencial. Por [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/comunicacao-conversacao-dicas-para-bom-dialogo-entre-professor-aluno-ensino-distancia/</link>
      <guid isPermaLink="false">987</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 29 Mar 2014 12:51:37 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Um dos grandes desafios da educação é estabelecer e manter uma comunicação bem-sucedida entre alunos e professores. Quando o assunto é ensino a distância, novos paradigmas surgem, afinal, dificilmente as conversas entre educador e estudante acontecerão pessoalmente. Com isso em mente, o site &lt;a href="https://www.edudemic.com/encouraging-better-online-student-faculty-contact/"&gt;Edudemic&lt;/a&gt; reuniu dicas preciosas da educadora &lt;a href="https://anethicalisland.wordpress.com/"&gt;Mia MacMeekin&lt;/a&gt; para estabelecer uma boa comunicação e estimular a troca de ideias com os alunos de cursos online. Confira a seguir:&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_988" style="width: 580px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/latas.jpg" data-id="988"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-988" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-988" alt="Não importa o quanto a tecnologia evolua, a comunicação interpessoal continua sendo essencial na educação.  Fonte: Teresa Chinn" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/latas.jpg" width="570" height="380" data-id="988" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-988" class="wp-caption-text"&gt;Não importa o quanto a tecnologia evolua, a comunicação interpessoal continua sendo essencial na educação.&lt;br /&gt;Fonte: &lt;a href="https://teresachinn.co.uk/"&gt;Teresa Chinn&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Agilidade e pessoalidade&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alunos do ensino a distância podem, algumas vezes, sentir que sua interação com a instituição de ensino é limitada, especialmente em comparação com o método presencial. Por isso, é importante que as instituições de EAD trabalhem na relação que se estabelece entre ela, o professor e o aluno, para que as dificuldades ocasionadas pela ausência de contato pessoal sejam minimizadas. De acordo com Mia, um dos métodos para que seja estabelecido um bom diálogo é o feedback. Segundo ela, o prazo ideal para que o professor ou a instituição de ensino dê o retorno ao contato do aluno é entre&lt;b&gt; 24 e 48 horas&lt;/b&gt;. Ela afirma, ainda, que essa resposta deve ser dada pelo&lt;b&gt; mesmo meio&lt;/b&gt; em que se iniciou a conversa, seja por mensagem, e-mail ou telefonema.  Além disso, é essencial que o aluno seja tratado como uma &lt;b&gt;pessoa &lt;/b&gt;e não como um número de &lt;b&gt;identificação&lt;/b&gt;. O professor do ensino a distância deve conhecer seus alunos, saber seus &lt;b&gt;nomes &lt;/b&gt;e, também, demonstrar interesse sobre seu aprendizado. Outra dica importante para melhorar a comunicação professor-aluno é que o educador seja um encorajador, alguém que indica o melhor caminho para que o estudante obtenha sucesso.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_989" style="width: 580px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/estudantes.jpg" data-id="989"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-989" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-989" alt="Fonte: Coin Education" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/estudantes.jpg" width="570" height="380" data-id="989" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/estudantes.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/03/estudantes-300x200.jpg 300w" sizes="(max-width: 570px) 100vw, 570px" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-989" class="wp-caption-text"&gt;Fonte: Coin Education&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b style="line-height: 1.714285714; color: #444444; font-size: 1rem;"&gt;Estimulando o diálogo&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nem sempre a atitude do professor ou tutor é suficiente para criar um bom canal de comunicação. É necessário que o aluno também se sinta à vontade para dialogar com o profissional e dar início a uma real conversação. A fim de propiciar o diálogo, Mia MacMeekin recomenda que o professor seja &lt;strong&gt;compreensivo&lt;/strong&gt; com relação às dificuldades encontradas pelos alunos, inclusive compartilhando suas histórias pessoais relacionadas aos estudos. Além disso, o educador deve separar um&lt;strong&gt; tempo especial&lt;/strong&gt; para os estudantes que necessitam mais de sua atenção, porém sem se esquecer daqueles que passam pelo curso sem maiores dificuldades. É importante, também, que o professor tenha um &lt;strong&gt;plano de ação&lt;/strong&gt; bastante claro para os alunos que não atingem os objetivos da disciplina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A educadora destaca, ainda, que uma boa forma de manter a troca constante entre educador e estudante é o uso de&lt;strong&gt; chats em vídeo&lt;/strong&gt; para explicação de conteúdo. Além disso, o professor deve sempre &lt;strong&gt;ler os e-mails&lt;/strong&gt; de seus alunos por completo antes de respondê-los e, após, perguntar se a sua resposta foi &lt;strong&gt;satisfatória&lt;/strong&gt;. Por fim, é importante lembrar que o profissional não deve criticar a instituição de ensino, o curso ou seus gestores para os alunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;E você, tem alguma outra dica para aprimorar o diálogo entre professor e aluno na EAD?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Quer se manter sempre atualizado sobre educação digital? Assine a nossa newsletter Desafios da Educação clicando &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste link&lt;/a&gt;. &lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Desafios da Educação entrevista: Dr. Francisco Botelho</title>
      <description>&lt;p&gt;No dia 19 de março, foi realizado, em Brasília, o Encontro de Lideranças: Desafios da Educação, uma iniciativa da Blackboard Brasil e do Grupo A, com a parceria do Departamento de Comércio dos Estados Unidos e do Centro Universitário IESB. Mais de 80 lideranças da área da educação se reuniram para discutir os rumos do ensino no Brasil, com foco especial no uso de novas tecnologias. Dr. Francisco Villa Ulhôa Botelho, Superintendente de Educação a Distância do IESB, foi um dos palestrantes do evento, compartilhando sua experiência na construção de um ensino flexível que atenda às demandas dos alunos multimídia. Além de ser uma [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/desafios-da-educacao-entrevista-dr-francisco-botelho/</link>
      <guid isPermaLink="false">976</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 26 Mar 2014 21:18:31 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;No dia 19 de março, foi realizado, em Brasília, o &lt;a title="Encontro de Lideranças: Brasília" href="https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt;&lt;i&gt;Encontro de Lideranças: Desafios da Educação&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;, uma iniciativa da &lt;a title="Blackboard Brasil" href="https://blackboard.grupoa.com.br/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt;Blackboard Brasil&lt;/a&gt; e do &lt;a title="Grupo A" href="https://www.grupoa.com.br/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt;Grupo A&lt;/a&gt;, com a parceria do Departamento de Comércio dos Estados Unidos e do &lt;a title="IESB" href="https://www.iesb.br/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt;Centro Universitário IESB&lt;/a&gt;. Mais de 80 lideranças da área da educação se reuniram para discutir os rumos do ensino no Brasil, com foco especial no uso de novas tecnologias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dr. Francisco Villa Ulhôa Botelho, Superintendente de Educação a Distância do &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/iesb-sala-de-aula-online-modelo-hibrido-a-educacao-distancia/"&gt;IESB&lt;/a&gt;, foi um dos palestrantes do evento, compartilhando sua experiência na construção de um ensino flexível que atenda às demandas dos alunos multimídia. Além de ser uma das principais atrações do &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas-em-brasilia-reune-mais-de-80-lideres-para-discutir-os-rumos-da-educacao-pais/"&gt;encontro&lt;/a&gt;, Botelho também nos concedeu uma interessante entrevista. Confira:&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_977" style="width: 580px" class="wp-caption aligncenter"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/botelho-2.jpg" data-id="977"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-977" decoding="async" loading="lazy" class="wp-image-977 size-full" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/botelho-2.jpg" alt="O Dr. Francisco Botelho durante o encontro em Brasília" width="570" height="380" data-id="977" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/botelho-2.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/03/botelho-2-300x200.jpg 300w" sizes="(max-width: 570px) 100vw, 570px" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-977" class="wp-caption-text"&gt;Dr. Francisco Botelho fala sobre ensino flexível em Brasília. Crédito: divulgação.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Como você avalia o cenário atual da educação superior e da educação a distância no Brasil?&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;A sociedade brasileira está vivendo um momento promissor em termos de desenvolvimento econômico, fortalecimento da democracia e de um novo posicionamento do país na esfera global. Crescimento econômico, diminuição das desigualdades e estabilidade política são fatores extremamente positivos para os brasileiros, mas que precisam de solidez para se tornarem sustentáveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A área da educação permanece como o &lt;i&gt;calcanhar de Aquiles&lt;/i&gt; do desenvolvimento brasileiro. Apesar de avanços significativos, ainda é na educação que o país tem os menores índices de melhorias. Um exemplo expressivo dessa realidade pode ser verificado no ensino superior: se, por um lado, em dez anos o Brasil dobrou o número de estudantes matriculados, por outro, o contingente em 2013 era de 6,4 milhões, o que representava apenas 15% da população com idade entre 18 e 24 anos, um índice muito inferior à meta estabelecida no Plano Nacional de Educação (PNE) para o período 2011-2020, que é de 33%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe a necessidade de aumentar a oferta de ensino superior para tornar o nosso desenvolvimento sustentável, principalmente em carreiras em que a demanda está crítica, como médicos, engenheiros e professores. Ao mesmo tempo, urge cuidar da qualidade dessa educação, que hoje se traduz não somente pelo desenvolvimento de profissionais competentes tecnicamente para desempenhar funções exigidas pelo mercado de trabalho, mas, também, qualidade que é expressa na formação de cidadãos conscientes dos seus direitos e deveres, competentes para a pesquisa científica e para a inovação, tão necessárias para construirmos uma sociedade e um país mais ricos, independentes e com justiça social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na última década, é possível observar um amplo crescimento da modalidade de educação a distância (EAD), tanto em escala quanto em significado e reconhecimento por parte da sociedade. Essa mudança se deve especialmente às amplas possibilidades de interação e comunicação das tecnologias, que contribuem para a democratização do acesso ao ensino superior e melhoria de sua qualidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Observamos um amplo crescimento do ensino superior a partir de 2003. No entanto, proporcionalmente, a expansão da EAD foi muito mais significativa, especialmente de 2005 a 2009, o que está relacionado ao desenvolvimento socioeconômico brasileiro e ao processo regulatório do setor. Comparativamente, no período de 2002 a 2011, a modalidade presencial apresentou crescimento médio de 5,77%; enquanto na EAD o crescimento médio foi de 47,03%. Em 2002, as matrículas de graduação na EAD representavam 1,16% do total, 7,04% em 2007 e, em 2011, representavam 14,73% do total.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre os fatores que podem ter contribuído para o crescimento da EAD em taxas mais elevadas que a modalidade presencial entre 2002 e 2011, destacam-se a flexibilidade de espaço e tempo proporcionada pela EAD, a ampliação da capilaridade &amp;#8211; pois as Instituições de Ensino Superior (IES) passam a chegar em regiões do país onde não chegavam antes -, e cursos com valores médios de mensalidade inferiores aos de cursos presenciais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O desenvolvimento da modalidade foi acompanhado por um processo de regulamentação que, em um primeiro momento, fortaleceu a expansão e, em um segundo, a conteve, criando barreiras e amarras burocráticas que reduziram as possibilidades de desenvolvimento e inovação. Esse marco regulatório está composto pela Lei do SINAES e nova regulamentação do Art. 80 da LDB (Decretos n&lt;span style="text-decoration: underline;"&gt;&lt;sup&gt;os&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt; 5.622/05; 5.773/06; 5.800/06; 6.303/2007, múltiplas portarias, instrumentos, notas técnicas e despachos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No contexto da expansão, cabe citar a &lt;a href="https://portal.mec.gov.br/sesu/arquivos/pdf/nova/acs_portaria4059.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt;Portaria nº 4.059, de 10 de dezembro de 2004&lt;/a&gt;, que autoriza a oferta de 20% da carga horária dos cursos superiores na modalidade semipresencial. Além de criar abertura para maior acolhimento e disseminação da EAD na educação superior, aponta para a integração entre a EAD e a modalidade presencial, que podem se beneficiar mutuamente, a partir das particularidades e possibilidades de cada uma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como parte do crescimento da modalidade, que teve a sua maior expansão por meio das instituições privadas, houve a criação da Universidade Aberta do Brasil, em 2005, com a ampliação da oferta de cursos de graduação por parte das IES públicas, especialmente nos cursos de licenciatura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A desaceleração do crescimento da EAD, a partir de 2009, está relacionada à regulamentação excessiva e às exigências burocráticas estabelecidas, principalmente, para os processos de credenciamento de IES para oferta de EAD, de credenciamento de polos de apoio presencial e de autorização de cursos a distância, por meio da Portaria Normativa nº 40, de 12 de dezembro de 2007. Observa-se também que os instrumentos de avaliação definidos para a EAD ainda apresentam indicadores pouco coerentes com as especificidades, possibilidades e diversidade de modelos que podem ser aplicados à modalidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos últimos anos, estamos presenciando uma nova onda de crescimento da EAD. Chegamos a 1.113.850 estudantes de graduação em 2012, com um crescimento de 25% dos ingressantes em relação ao ano anterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Qual é, na sua opinião, o papel atual dos gestores das instituições de ensino superior?&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Penso que os gestores não devem se ater aos resultados econômico-financeiros somente. A sustentabilidade das instituições de ensino superior a médio e longo prazo estará vinculada à efetividade dessas instituições para a sociedade e o país. Os gestores precisam pensar que suas instituições devem contribuir com o desenvolvimento socioeconômico da sua região. Isso pode ser traduzido por meio de um direcionamento focado na melhoria permanente dos processos formativos e da qualidade da educação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje, essa qualidade passa pela mudança de paradigma nos processos educacionais. Sair de uma educação centrada na entrega e transmissão de conteúdos para outra que valoriza o desenvolvimento da autonomia dos estudantes na construção da sua aprendizagem. Ainda temos instituições de ensino funcionando com métodos e currículos da década de 1960 ou 1970.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As tecnologias da informação e da comunicação (TICs) estão aí e não podem ser usadas para darem somente um verniz de modernidade aos processos educacionais, mas para oferecerem suporte à transformação nas relações entre os estudantes, os professores, os técnicos e os gestores; nas metodologias de ensino e aprendizagem; nos ambientes de aprendizagens e na gestão de todo o processo educacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um exemplo desse descompasso entre o uso de novas tecnologias e processos pedagógicos ultrapassados pode ser observado na própria EAD. A modalidade possibilita o uso de maneira intensiva das TICs, no entanto, a prática dos principais ofertantes de cursos no Brasil se estrutura na repetição do modelo tradicional de ensino e de aprendizagem transposto para a EAD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além da preocupação com a qualidade da aprendizagem dos estudantes, os gestores que estão com o olhar atento aos processos de transformação da educação no mundo necessitam se preocupar em implementar ações de internacionalização e de inovação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em síntese, os gestores devem estar fortemente interessados se estão formando bons professores, médicos e engenheiros; formando profissionais e cidadãos conectados com as boas práticas locais e internacionais; se estão gerenciando a aprendizagem dos estudantes para poder corrigir no processo os pontos frágeis; como estão gerenciando a informação, a produção do conhecimento e a inovação na organização. Essas perguntas/preocupações precisam fazer parte do cotidiano da gestão nas instituições de ensino superior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Que avanços as novas tecnologias trouxeram e qual a importância da inovação para o futuro da educação?&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;A divulgação do conhecimento produzido e o acesso à informação, que se constituem pilares da educação moderna, acontecem de forma cada vez mais ágil e, com isso, os critérios de perenidade e permanência dos conhecimentos produzidos e das informações acumuladas somam-se ao critério da atualidade. O novo conhecimento produzido está disponível em quantidade, profundidade e agilidade para quem desejar apropriar-se dele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O uso das TICs e o acesso à rede mundial de computadores têm provocado mudanças de paradigmas. Frente à possibilidade de pesquisa em amplas fontes digitais, de comunicação e de trabalho cooperativo, de publicação e de simulação, as maneiras de ensinar e aprender estão se modificando radicalmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse contexto, a EAD está cumprindo um papel importante. Ela muitas vezes é apresentada como simplesmente uma modalidade a mais de educação formal, no entanto, a configuração da sociedade atual demanda determinadas especificidades da ação educacional que encontram grande consonância na EAD. A necessidade de educação continuada, de atualização permanente de informações e de produção de novos conhecimentos exige processos educacionais flexíveis e dinâmicos, que rompam com as dificuldades impostas pelas barreiras do espaço e do tempo. Esse é o campo da EAD. Assim, a EAD ou as suas metodologias de ensino-aprendizagem caem como luvas para as necessidades da sociedade contemporânea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Qual é o maior diferencial do EAD.IESB e quais são os números desse sucesso?&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;O modelo de Educação a Distância do IESB não está focado na entrega da informação e sim na aprendizagem do estudante. Nesse sentido, os cursos são desenhados valorizando estratégias pedagógicas sustentadas na interatividade e no desenvolvimento da autonomia dos aprendizes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na EAD.IESB não se trabalha com tutores. Quem estabelece a comunicação e a interação com os estudantes são os próprios professores. Os mesmos dos cursos presencias, mas cuidadosamente escolhidos e formados para trabalhar com EAD. Esse diferencial revela a preocupação com a qualidade, um processo que envolve professores e estudantes formando efetivas comunidades virtuais de aprendizagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos resumir a caminhada e os indicadores de sucesso da EAD no IESB por meio da seguinte linha do tempo:&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;1998&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Em parceria com a UnB, o IESB lançou seu primeiro curso a distância de pós-graduação &lt;i&gt;lato sensu &lt;/i&gt;na área de Avaliação Institucional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2000&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Iniciou o Programa de Aprendizagem Independente (PAI), voltado para uso de novas tecnologias na educação superior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2001&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Capacitação docente para o projeto “Sistema de Acompanhamento Educacional”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2002&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Como evolução natural do Programa de Aprendizagem Independente, o IESB adquiriu, em junho de 2002, o Sistema &lt;i&gt;Blackboard&lt;/i&gt; LS. Ao longo do tempo, foram se ampliando os usos do &lt;i&gt;Blackboard&lt;/i&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2004&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Oferta de duas disciplinas na modalidade a distância para os cursos presenciais, com adesão de 120 alunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2005&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Há a ampliação para 5 disciplinas e 1.200 estudantes do presencial atendidos em disciplinas na modalidade a distância.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2010&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;São ofertados 4 cursos de pós-graduação &lt;i&gt;lato sensu&lt;/i&gt;, atendendo a aproximadamente 400 alunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2008&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Foi publicada a portaria do MEC que credencia o IESB para oferta de cursos de pós-graduação &lt;i&gt;lato sensu&lt;/i&gt; na modalidade EAD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2013&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Foi criada a escola EAD.IESB, inaugura-se um novo momento na educação a distância do IESB.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Um novo modelo para EAD para garantir maior qualidade aos cursos e atender à demanda mundial por educação inovadora e flexível.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Planejamento da oferta de cursos/disciplinas para avançar nos 20% das disciplinas dos cursos presenciais, em cursos de graduação e pós a distância.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt;&lt;b&gt;014&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Foi publicada a portaria do MEC de credenciamento institucional do IESB para oferta de cursos a distância.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;As matrículas pulam de &lt;strong&gt;1.300 para 6.000&lt;/strong&gt; nas disciplinas virtuais de EAD para os cursos presenciais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inicia-se a oferta de 6 cursos de graduação e dois de pós a distância.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Durante todo esse período, o IESB recebeu inúmeros prêmios:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;1998&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Prêmio de excelência concedido pela DID (Divisão de Desenvolvimento Instrucional da Associação Educacional dos Estados Unidos): prêmio concedido ao curso EAD com melhor desenho instrucional do ano nos EUA e Brasil – Curso de Avaliação Institucional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2003&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;1º colocado no concurso nacional &lt;i&gt;Blackboard &lt;/i&gt;/ ABED: Concurso nacional promovido pela &lt;i&gt;Blackboard&lt;/i&gt; e pela ABED (Associação Brasileira de Educação a Distância), para o desenvolvimento de materiais para EAD – Disciplina: Física I.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2004&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;1º colocado e 3º colocado no concurso nacional &lt;i&gt;Blackboard&lt;/i&gt; / ABED: Concurso nacional promovido pela &lt;i&gt;Blackboard&lt;/i&gt; e pela ABED (Associação Brasileira de Educação a Distância), para o desenvolvimento de materiais para EAD – Disciplinas: Direito Ambiental e Jornalismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2005&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Referência Nacional em EAD – E-Learning Brasil: Prêmio concedido pela ABRH (Associação Brasileira de Recursos Humanos) e pela ABED (Associação Brasileira de Educação a Distância) – Disciplinas em cursos de graduação presenciais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Os alunos que aderem à educação a distância encontrarão mais facilidade ou maior dificuldade em se inserir no mercado de trabalho? Por quê?&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Já tivemos no passado preconceito em relação aos estudantes que se formaram por meio de cursos a distância. Creio que isso já acabou ou são muito poucos os empregadores com essa visão retrógrada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na verdade, a tendência do mercado de trabalho no Brasil é acompanhar o restante do mundo, por exemplo, o posicionamento dos empregadores ingleses que valorizam muito bem os egressos da &lt;i&gt;Open University&lt;/i&gt; (informação que consta das pesquisas dessa Universidade com egressos) porque acreditam que esses estudantes desenvolvem competências que nem sempre os dos cursos presenciais adquirem, isto é, a competência da autoaprendizagem, da solução autônoma dos problemas, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra evidência de que os empregadores aceitam bem os estudantes de EAD é o fato das grandes empresas construírem suas universidades corporativas ou centros de treinamento e formação baseadas em EAD. Elas usam a EAD internamente para o treinamento e desenvolvimento de seus colaboradores porque acreditam na efetividade da modalidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Na sua visão, quais são os três pontos essenciais para que sejam superados os desafios educacionais no Brasil?&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Penso, primeiramente, que as políticas públicas devem ser orientadas por uma visão não segmentada da questão educacional. A educação deve ser tratada de maneira sistêmica, integrando sinergicamente todas as ações no sentido da construção de caminhos efetivos e sustentáveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nessa perspectiva, a indicação de três pontos torna-se somente um exercício de identificação de questões importantes a serem tratadas na formulação dos planos educacionais. Aderindo ao exercício e reconhecendo que os pontos a serem indicados já são observados nas ações governamentais, mas que precisam ganhar amplitude, poderíamos citar:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;ampliação e democratização do acesso, principalmente nos níveis médio e superior da educação;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;busca permanente da melhoria e da qualidade da educação em todos os níveis;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;fomento da inovação.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Acompanhe nossas entrevistas exclusivas com líderes da área de educação assinando a nossa newsletter &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Seis opiniões sobre como a tecnologia vai mudar o ensino superior</title>
      <description>&lt;p&gt;Dizer que a tecnologia vai mudar a educação não é mais novidade. Tais transformações já estão acontecendo há algum tempo e devem se aprofundar com o passar dos anos. Um painel realizado recentemente na Universidade de Nova York reuniu grandes nomes da educação como John Sexton, da Escola de Negócios de Harvard, o professor Clayton Christensen e o CEO da Codecademy Zach Sims para traçar previsões sobre o futuro do ensino superior. Confira abaixo algumas das formas como esses pensadores acreditam que a tecnologia vai mudar para sempre a educação superior, com base na cobertura do evento feita pelo site [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/seis-opinioes-sobre-como-tecnologia-vai-mudar-ensino-superior-para-sempre/</link>
      <guid isPermaLink="false">968</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 25 Mar 2014 21:58:14 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Dizer que a tecnologia vai mudar a educação não é mais novidade. Tais transformações já estão acontecendo há algum tempo e devem se aprofundar com o passar dos anos. Um painel realizado recentemente na Universidade de Nova York reuniu grandes nomes da educação como John Sexton, da Escola de Negócios de Harvard, o professor Clayton Christensen e o CEO da Codecademy Zach Sims para traçar &lt;strong&gt;previsões sobre o futuro do ensino superior&lt;/strong&gt;. Confira abaixo algumas das formas como esses pensadores acreditam que a tecnologia vai mudar para sempre a educação superior, com base na cobertura do evento feita pelo site &lt;a href="https://www.inc.com/issie-lapowsky/7-ways-tech-changes-education.html"&gt;Inc&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_969" style="width: 580px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/future570.jpg" data-id="969"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-969" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-969" alt="Fonte: Mums in the know" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/future570.jpg" width="570" height="367" data-id="969" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/future570.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/03/future570-300x193.jpg 300w" sizes="(max-width: 570px) 100vw, 570px" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-969" class="wp-caption-text"&gt;Fonte: &lt;a href="https://www.mumsintheknow.co.uk/"&gt;Mums in the know&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. A tecnologia vai ajudar as universidades a descobrir talentos&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para John Sexton, presidente da Universidade de Nova York, a terceira instituição mais cara dos Estados Unidos, o modelo que a sua universidade segue está longe de ser perfeito. Há, em sua opinião, universidades cobrando demais dos estudantes por uma educação bastante fraca. No futuro, segundo ele, &lt;strong&gt;haverá uma grande consolidação de faculdades, ou seja, instituições menores de preços mais acessíveis&lt;/strong&gt;. Isso não significa, porém, que a universidade tradicional irá desaparecer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“O fato da ópera não ter o mesmo apelo para as massas que uma música do Jay-Z não quer dizer que a sociedade viveria melhor sem a ópera. Haverá ainda espaço para um dinossauro ou dois”, disse Sexton.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas, para essas universidades se sustentarem, elas terão que&lt;strong&gt; ir atrás de estudantes talentosos&lt;/strong&gt;, mesmo que eles não possam pagar por uma instituição. E é nesse processo que entra a tecnologia. A própria Universidade de Nova York possui uma parceria com a Universidade do Povo, uma organização sem fins lucrativos que oferece educação online livre de taxa de matrícula para os alunos. Estudantes promissores da Universidade do Povo são elegíveis para o campus de Abu Dhabi da Universidade de Nova York.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. Mais acessível, a educação online vai roubar alunos das universidades&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para o professor da Harvard Business School, &lt;a href="https://www.grupoa.com.br/autor/clayton-m-christensen.aspx"&gt;Clayton Christensen&lt;/a&gt;, um estudioso da inovação, é possível fazer uma comparação do futuro do ensino superior com as indústrias do passado. Em qualquer processo de inovação formam-se dois círculos concêntricos de clientes: o círculo interno consiste nas classes altas, e o círculo exterior e maior, nas massas. Quando surge uma nova indústria, afirma ele, quase sempre ela começa no círculo menor. &amp;#8220;Inicialmente, os produtos e serviços são tão caros e complicados que só os ricos têm acesso&amp;#8221;, lembrou Christensen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi o caso dos computadores na década de 1950 e do início dos televisores em 1960. As empresas que inovam e vendem para os mais endinheirados têm dificuldades de tornar sua tecnologia mais acessível, pois impacta a natureza do produto e do negócio. Neste cenário, concorrentes começam a buscar uma alternativa mais barata para atingir os menos ricos. Com isso, as empresas que antes só vendiam para o círculo menor, vão em busca dos concorrentes que estão vendendo para as massas. Foi assim quando o computador pessoal nasceu e assim será com a educação, na opinião de Christensen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;Os primeiros a adotar a educação online foram aqueles que não podiam chegar à Universidade de Nova York. Era melhor do que nada&amp;#8221;, disse ele. No entanto, de acordo com Christensen, a &lt;strong&gt;tecnologia de educação a distância foi ficando melhor e melhor, a ponto de roubar de algumas instituições seus alunos mais ricos&lt;/strong&gt;. A questão não é se isso irá ocorrer, porque já está acontecendo, mas que papel as universidades irão desempenhar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. Os empréstimos serão pagos mais tarde&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O medo de se endividar é uma das maiores barreiras para quem quer ingressar no ensino superior&lt;/strong&gt;, ainda mais hoje, quando um diploma não significa necessariamente um emprego. É por isso que Andre Dua, que aconselha governos locais e escolas em sua função de diretor da McKinsey &amp;amp; Company, acredita que &lt;strong&gt;há muitas oportunidades no financiamento da educação&lt;/strong&gt;. Em 2025, prevê ele, organizações que oferecem empréstimos pedirão o dinheiro de volta depois que o cliente atingir um determinado rendimento, e não imediatamente após terminar seus estudos.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_970" style="width: 580px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/distance570.jpg" data-id="970"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-970" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-970" alt="Fonte: Education News" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/distance570.jpg" width="570" height="333" data-id="970" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-970" class="wp-caption-text"&gt;Fonte: &lt;a href="https://www.educationnews.org/"&gt;Education News&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. Os estudantes vão exigir treinamento de habilidades práticas&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zach Sims fundou a Codecademy há dois anos, depois de abandonar a Universidade de Columbia, onde estudava ciência política. &lt;strong&gt;A educação que ele estava recebendo não o preparava para a vida no mundo real&lt;/strong&gt;. Para Sims, o futuro do ensino superior passa por empresas como Codecademy, que ensina as pessoas a codificar online e que se tornaram alternativas mais viáveis à educação tradicional, &lt;strong&gt;mais próximas do mercado de trabalho&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. A universidade será descentralizada&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando a universidade nasceu, ela era a única opção de um estudante ouvir alguém falar. Era necessário estar na sala de aula. E, se alguém quisesse ler um livro, era preciso ir à biblioteca. Obviamente, disse Albert Wenger, da Union Square Ventures, uma empresa de investimentos, esse não é mais o caso. “Acabamos com um modelo de pacote&amp;#8221;, disse ele, e &lt;strong&gt;agora é a hora de segmentar&lt;/strong&gt;. De acordo com Wenger, novas empresas surgirão oferecendo algum elemento da experiência universitária. A &lt;a href="https://www.scienceexchange.com/"&gt;Science Exchange&lt;/a&gt;, por exemplo, empresa apoiada pela Union Square Ventures, permite aos pesquisadores emprestar um espaço de laboratório a um colega em qualquer lugar do mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;6. A universidade do amanhã não será parecida com uma universidade&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Clay Shirky, escritor ligado ao Instituto de Jornalismo da Universidade de Nova York, o atual modelo precisa mudar. Para ele, &lt;strong&gt;o futuro do ensino superior passa por escolas mais especializadas&lt;/strong&gt; como a Universidade Rockefeller, que se concentra na pesquisa biomédica. Algumas instituições, inclusive, não parecerão em nada com uma universidade e serão mais semelhantes à Polymath, por exemplo, uma universidade online que está focada em educar os alunos para concluir um projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ele cita sete grandes pilares das universidades que não precisam mais existir: classe, curso, grade, crédito, graduação e departamento. Para Shirky, essas são construções do homem que não são intrínsecas à educação. &amp;#8220;Sabe o que é real? Os alunos. Saber coisas. Ser capaz de fazer as coisas. As pessoas vão encontrar formas alternativas de ensinar essas coisas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que fica desse painel é que não importa onde nem como, &lt;strong&gt;a educação e o aprendizado vão continuar existindo&lt;/strong&gt;, e o papel da tecnologia é justamente o de tornar o ensino &lt;strong&gt;mais livre e disponível&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussão por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando &lt;/em&gt;&lt;i&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Como será o campus do futuro?</title>
      <description>&lt;p&gt;A educação está passando pelo que, possivelmente, é sua maior transformação histórica: as possibilidades criadas pela tecnologia estão mudando a forma, o momento e o lugar das aulas. Com isso, não só o ensino e a aprendizagem estão se transformando, mas também os locais de ensino precisarão adaptar sua infraestrutura aos novos tempos. O que hoje reconhecemos como um campus universitário certamente terá outra cara na próxima década. Campus influenciado pelo EAD De acordo com o site Getting Smart, a educação a distância terá papel cada vez maior nos cursos, mas não vai substituir completamente as aulas presenciais. Na verdade, [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/como-sera-campus-futuro/</link>
      <guid isPermaLink="false">930</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 21 Mar 2014 17:41:23 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;A educação está passando pelo que, possivelmente, é sua maior transformação histórica: as possibilidades criadas pela tecnologia estão mudando a forma, o momento e o lugar das aulas. Com isso, não só o ensino e a aprendizagem estão se transformando, mas também os locais de ensino precisarão adaptar sua infraestrutura aos novos tempos. O que hoje reconhecemos como um campus universitário certamente terá outra cara na próxima década.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_932" style="width: 580px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/campus11.jpg" data-id="932"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-932" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-932" alt=" Os estudantes se multiplicarão nas instituições. Fonte: Campus Blues" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/campus11.jpg" width="570" height="442" data-id="932" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-932" class="wp-caption-text"&gt;&lt;br /&gt;Os estudantes se multiplicarão nas instituições.&lt;br /&gt;Fonte: &lt;a href="https://campusblues.wordpress.com/"&gt;Campus Blues&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Campus influenciado pelo EAD&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
De acordo com o site &lt;a href="https://gettingsmart.com/2014/01/campus-future-hybrid-lean/"&gt;Getting Smart&lt;/a&gt;, a educação a distância terá papel cada vez maior nos cursos, mas não vai substituir completamente as aulas presenciais. Na verdade, o conteúdo online vai influenciar os encontros offline. Após entrar em contato com o conteúdo pelo meio digital, os alunos levarão às salas de aula as questões para as quais precisam de auxílio do professor.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_933" style="width: 580px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/campus2.jpg" data-id="933"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-933" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-933" alt="A educação vai às casas dos alunos e a tecnologia vem até o campus. Fonte: Fresno state" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/campus2.jpg" width="570" height="380" data-id="933" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-933" class="wp-caption-text"&gt;A educação vai às casas dos alunos e a tecnologia vem até o campus.&lt;br /&gt;Fonte: &lt;a href="https://www.fresnostate.edu/studentaffairs/home/campus-life.html"&gt;Fresno state&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Mudança no papel do professor&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Os professores, aliás, não estarão presentes apenas nas salas físicas. A tendência é que o professor tradicional assuma também o papel de mentor na internet. Um &lt;a href="https://www.timeshighereducation.co.uk/news/internet-mentors-could-supplant-traditional-lecturers/2007676.article"&gt;estudo britânico&lt;/a&gt; realizado em 2013 prevê que, no futuro, a maior parte dos professores trabalhará meio período nas instituições físicas e dedicará o restante do tempo a atividades online. Essas tarefas poderão fazer parte dos cursos da mesma instituição na qual os profissionais lecionam fisicamente ou de cursos de outras instituições para as quais trabalharão a distância.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_934" style="width: 580px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/campus3.jpg" data-id="934"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-934" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-934" alt="De que forma irão se adaptar os campi tradicionais? Fonte: Wikimedia" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/campus3.jpg" width="570" height="428" data-id="934" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-934" class="wp-caption-text"&gt;De que forma irão se adaptar os campi tradicionais? Fonte: Wikimedia&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Campus com mais alunos&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Um dos resultados da transformação na educação será o aumento no número de alunos. Uma faculdade que hoje pode matricular dois mil estudantes poderá, pela via online, aumentar seu corpo discente em dezenas de vezes. No Brasil, a procura por cursos a distância já está crescendo em &lt;a href="https://g1.globo.com/sp/campinas-regiao/noticia/2012/08/procura-por-ensino-distancia-cresce-mais-que-busca-por-curso-presencial.html"&gt;maior velocidade&lt;/a&gt; que a busca por cursos presenciais, e especialistas apontam que essa tendência deve se manter firme em &lt;a href="https://noticias.terra.com.br/educacao/especialistas-apostam-em-crescimento-de-cursos-a-distancia-para-2014,bf8e95a5a4624410VgnVCM4000009bcceb0aRCRD.html"&gt;2014&lt;/a&gt;. Nossa aposta é que esse processo só se intensificará com o tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;E você, como acredita que será o campus do futuro? &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Encontro em Brasília reúne mais de 80 líderes para discutir rumos da educação</title>
      <description>&lt;p&gt;No dia 19 de março foi realizado o primeiro Encontro de Lideranças: Desafios da Educação, uma iniciativa da Blackboard Brasil e do Grupo A, com a parceria do Departamento de Comércio dos Estados Unidos e do Centro Universitário IESB. Mais de 80 lideranças se encontraram no Hotel Royal Tulip, em Brasília, a partir das 08h, para debater os rumos da educação no país e na América Latina. O evento contou com palestras do consultor em educação superior Ryon Braga, do superintendente em ensino a distância do IESB Dr. Francisco Ulhôa Botelho e do ex-Diretor de Inovação do SENA (Serviço Nacional [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas-em-brasilia-reune-mais-de-80-lideres-para-discutir-os-rumos-da-educacao-pais/</link>
      <guid isPermaLink="false">944</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 20 Mar 2014 22:45:56 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;No dia 19 de março foi realizado o primeiro &lt;a title="Encontro de Lideranças: Brasília" href="https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/" target="_blank"&gt;&lt;i&gt;Encontro de Lideranças: Desafios da Educação&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;, uma iniciativa da &lt;a title="Blackboard Brasil" href="https://blackboard.grupoa.com.br" target="_blank"&gt;Blackboard Brasil&lt;/a&gt; e do &lt;a title="Grupo A" href="https://www.grupoa.com.br" target="_blank"&gt;Grupo A&lt;/a&gt;, com a parceria do Departamento de Comércio dos Estados Unidos e do &lt;a title="IESB" href="https://www.iesb.br/" target="_blank"&gt;Centro Universitário IESB&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;Mais de 80 lideranças&lt;/strong&gt; se encontraram no Hotel Royal Tulip, em Brasília, a partir das 08h, para debater os rumos da educação no país e na América Latina. O evento contou com palestras do consultor em educação superior &lt;strong&gt;Ryon Braga&lt;/strong&gt;, do superintendente em ensino a distância do IESB &lt;strong&gt;Dr. Francisco Ulhôa Botelho&lt;/strong&gt; e do ex-Diretor de Inovação do &lt;a title="SENA" href="https://www.sena.edu.co/Paginas/Inicio.aspx" target="_blank"&gt;SENA (Serviço Nacional de Aprendizagem da Colômbia)&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;Aman Zuluaga&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/encontro-ryon.jpg" data-id="947"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone  wp-image-947" alt="Encontro de Lideranças Brasília" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/encontro-ryon.jpg" width="553" height="413" data-id="947" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/encontro-ryon.jpg 1024w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/03/encontro-ryon-300x224.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/03/encontro-ryon-768x574.jpg 768w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/03/encontro-ryon-180x135.jpg 180w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/03/encontro-ryon-400x300.jpg 400w" sizes="(max-width: 553px) 100vw, 553px" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A manhã começou com a instigante visão de Ryon Braga sobre o futuro do ensino. Para o Diretor-Presidente da UniAmérica, a educação precisa deixar de ser “&lt;strong&gt;just in case&lt;/strong&gt;” para tornar-se “&lt;strong&gt;just in time&lt;/strong&gt;”. Ou seja, devemos ensinar os alunos conteúdos relevantes para os projetos nos quais eles estão envolvidos, e não sobrecarregá-los com informações que nem sempre fazem parte do seu dia a dia. Ryon comentou também sobre os conceitos de &lt;strong&gt;&lt;i&gt;flipped classroom&lt;/i&gt; (a sala de aula invertida)&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&lt;i&gt;active learning&lt;/i&gt; (aprendizagem ativa)&lt;/strong&gt;: para o consultor, a colaboração e compartilhamento de informações entre alunos e professores são as novas diretrizes para aulas verdadeiramente envolventes. Como exemplo, citou os modelos adotados por Instituições como o &lt;a title="Dawson College" href="https://www.dawsoncollege.qc.ca/home" target="_blank"&gt;Dawson College&lt;/a&gt;, a &lt;a title="Harvard University" href="https://www.harvard.edu/" target="_blank"&gt;Harvard University&lt;/a&gt;, e as brasileiras &lt;a title="Projeto Gente" href="https://www.institutonatura.org.br/projetos/projeto-gente/" target="_blank"&gt;Projeto Gente&lt;/a&gt; –  escola localizada na Rocinha, no Rio de Janeiro –, e sua própria iniciativa de ensino baseado em projetos na &lt;a title="UniAmérica" href="https://www.uniamerica.br/" target="_blank"&gt;UniAmérica&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading="lazy" style="border: 1px solid #CCC; border-width: 1px 1px 0; margin-bottom: 5px; max-width: 100%;" src="https://www.slideshare.net/slideshow/embed_code/32554348?rel=0" height="421" width="512" allowfullscreen="" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Palestra de Ryon Braga no Encontro de Lideranças.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A próxima palestra ficou a cargo do&lt;strong&gt; Dr. Francisco Botelho&lt;/strong&gt;. Superintendente de Educação a Distância do IESB, Francisco defendeu um &lt;strong&gt;ensino flexível&lt;/strong&gt;, que responda às necessidades atuais da sociedade e do mundo do trabalho. &lt;strong&gt;MOOCs, comunidades virtuais de aprendizagem e o uso de tecnologia da gestão&lt;/strong&gt; são elementos essenciais para esse modelo de educação. O professor também compartilhou a trajetória de EAD no Centro Universitário IESB, que começou em 1998 com um curso de pós-graduação a distância e culminou com a criação do &lt;a title="EAD.IESB" href="https://ead.iesb.br/" target="_blank"&gt;EAD.IESB&lt;/a&gt;, portal de ensino totalmente online lançado este ano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading="lazy" style="border: 1px solid #CCC; border-width: 1px 1px 0; margin-bottom: 5px; max-width: 100%;" src="https://www.slideshare.net/slideshow/embed_code/32554273?rel=0" height="420" width="510" allowfullscreen="" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Palestra do Dr. Francisco Botelho no Encontro de Lideranças.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aman Zuluaga&lt;/strong&gt;, especialista em inovação no ensino, finalizou o evento contando como o SENA (Serviço Nacional de Aprendizagem da Colômbia) conseguiu transformar radicalmente o seu modelo de ensino para atingir a incrível marca de 4 milhões de alunos matriculados na educação online. “&lt;i&gt;A luta contra a pobreza e a exclusão social deve ser apoiada pelo compartilhamento de conhecimento útil que gere bem-estar e igualdade social para a população colombiana&lt;/i&gt;”: foi com esta missão que Aman e os demais líderes do SENA conseguiram aumentar a qualidade de vida dos trabalhadores da Colômbia por meio de uma &lt;strong&gt;educação de baixo custo e acessível a qualquer hora, em qualquer lugar&lt;/strong&gt;. A iniciativa só pode ser bem-sucedida porque o projeto do SENA se baseou em cinco pilares fundamentais para a educação a distância:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Entender as variáveis culturais e sociais dos usuarios.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mudar a forma de ensino.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Produzir conteúdo atrativo e interativo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ir onde os usuarios estão e não o contrário.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Convergir diferentes meio tecnológicos para a transmissão de conteúdo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading="lazy" style="border: 1px solid #CCC; border-width: 1px 1px 0; margin-bottom: 5px; max-width: 100%;" src="https://www.slideshare.net/slideshow/embed_code/32555666?rel=0" height="420" width="510" allowfullscreen="" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Palestra de Aman Zuluaga no Encontro de Lideranças.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao final do evento, os palestrantes trocaram opiniões sobre diferentes asuntos em um Painel de Debates mediado pelo Gerente Nacional da Blackboard &lt;strong&gt;Pavlos Dias&lt;/strong&gt;. Entre os temas discutidos, um ponto foi unanimidade: a necessidade de as Instituições de Ensino &lt;strong&gt;engajarem, formarem e apoiarem os professores no processo de mudança para o ensino digital&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Encontro de Lideranças: Desafios da Educação&lt;/strong&gt; contou também com a presença do Ministro Conselheiro do Departamento de Comércio dos Estados Unidos Brian Brisson, do Vice-Presidente da Blackboard para a América Latina Martín Moreno, do Diretor Comercial do Grupo A Bruno Weiblen, além de representantes de diferentes Instituições de Ensino da região de Brasília e Goiânia. Fabricia Gouveia, gerente de tecnologia instrucional da &lt;a title="Unyleya" href="https://www.unyleya.com.br/" target="_blank"&gt;Unyleya&lt;/a&gt;, aproveitou o encontro para revigorar sua paixão pelo ensino:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;“Foi estimulante estar entre pessoas que pensam a educação de maneira tão arrojada e responsável. Palestras como as que foram apresentadas me inspiram a continuar trabalhando com e para o ensino.”&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Encontro de Lideranças faz parte da iniciativa &lt;a title="Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.com.br" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;Desafios da Educação&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, que tem como objetivo reunir líderes para compartilhar ideias sobre o futuro do ensino no Brasil. O próximo evento acontece no dia &lt;strong&gt;15 de maio, em Belo Horizonte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Líderes se encontram em Brasília para debater os desafios da educação</title>
      <description>&lt;p&gt;O blog Desafios da Educação faz parte de uma iniciativa que constantemente incita o debate sobre o futuro da educação aqui na Web, mas que também organiza eventos em diferentes cidades do Brasil sobre tendências de ensino e o uso das novas tecnologias. Um desses eventos é o Encontro de Lideranças, que terá sua primeira edição do ano realizada na manhã desta quarta-feira, 19 de março, em Brasília. O encontro é organizado pela Blackboard e pelo Grupo A Educação em parceria com o Departamento de Comércio dos Estados Unidos e acontece no Hotel Tulip Brasília Alvorada. Neste primeiro evento, diretores, reitores, [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/lideres-se-encontram-em-brasilia-para-debater-os-desafios-da-educacao/</link>
      <guid isPermaLink="false">936</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 17 Mar 2014 20:13:34 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;O blog &lt;strong&gt;Desafios da Educação&lt;/strong&gt; faz parte de uma iniciativa que constantemente incita o debate sobre o futuro da educação aqui na Web, mas que também organiza eventos em diferentes cidades do Brasil sobre tendências de ensino e o uso das novas tecnologias. Um desses eventos é o &lt;a title="Encontro de Lideranças" href="https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;Encontro de Lideranças&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, que terá sua primeira edição do ano realizada na manhã desta quarta-feira, 19 de março, em Brasília.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O encontro é organizado pela Blackboard e pelo Grupo A Educação em parceria com o Departamento de Comércio dos Estados Unidos e acontece no Hotel Tulip Brasília Alvorada. Neste primeiro evento, diretores, reitores, coordenadores e gestores de instituições de ensino são convidados a se aproximar de alguns dos principais expoentes da área e também conhecer exemplos bem-sucedidos de programas de ensino a distância não só no Brasil, mas também na América Latina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/Encontro-de-lideran%C3%A7as-560x240.jpg" data-id="937"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-937" alt="Encontro-de-lideranças-560x240" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/Encontro-de-lideran%C3%A7as-560x240.jpg" width="560" height="240" data-id="937" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira palestra será de Ryon Braga, diretor-presidente da UniAmérica, sócio da Anima Educação SA e presidente do Conselho de Administração da Hoper Educação, do Instituto Hoper e do Instituto Anima. Autor de vários livros em educação, ele irá falar sobre &lt;em&gt;O impacto das novas tecnologias na educação superior: um novo modelo de ensino e aprendizagem&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Logo depois é a vez de Francisco Botelho falar sobre &lt;em&gt;Suporte tecnológico e gerenciamento da aprendizagem: o caso IESB&lt;/em&gt;. Superintendente Geral de Educação a Distância do Centro Universitário IESB, Botelho vai contar sua experiência com a construção do EAD.IESB, escola virtual de graduação e pós-graduação do IESB que também&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/iesb-sala-de-aula-online-modelo-hibrido-a-educacao-distancia/" target="_blank"&gt; já foi tema de post aqui no blog Desafios da Educação&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em seguida, Aman Zuluaga, consultor em tecnologia aplicada à educação, ex-diretor de Inovação do SENA, vem falar sobre &lt;em&gt;A transformação econômica por meio do EAD: Como o SENA mudou a vida de milhões de colombianos com o uso de tecnologia aplicada ao ensino&lt;/em&gt;. Aqui no Blog Desafios da Educação, &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/sena-um-case-de-transformacao-economica-por-meio-da-educacao-distancia/" target="_blank"&gt;nós já contamos um pouco mais da história do Serviço Nacional de Aprendizagem da Colômbia&lt;/a&gt;, que ajudou a formar profissionalmente 6 milhões de pessoas com o uso do ensino online.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Encontro de Lideranças termina no final da manhã com um debate entre os três palestrantes mediado por Pavlos Dias, gerente nacional de operações da Blackboard Brasil. O tema do painel que encerra o evento não poderia ser outro: &lt;em&gt;Os desafios da construção do conhecimento em um mundo digital.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;E para você, quais os desafios para a educação neste mundo digital? Algumas sugestões você encontrará aqui no blog, onde publicaremos uma cobertura completa do Encontro de Lideranças de Brasília.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>10 provas de que a tecnologia é vital para a educação</title>
      <description>&lt;p&gt;Na área da educação, a tecnologia chegou rápido e mostra que veio para ficar. Com professores e alunos conectados, disciplinas e turmas se multiplicaram em cursos a distância. Nos países em desenvolvimento como o Brasil, isso significa ampliar o acesso a quem antes não podia estar presente na faculdade. Por aqui, nos últimos anos, o aumento de alunos nos cursos a distância foi superior ao de alunos em aulas presenciais. Se você ainda tem alguma dúvida de que a educação a distância faz parte do nosso futuro, confira com a gente 10 motivos que tornam a tecnologia essencial na educação, [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/10-provas-de-tecnologia-e-vital-para-educacao/</link>
      <guid isPermaLink="false">918</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 12 Mar 2014 17:34:03 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Na área da educação, a tecnologia chegou rápido e mostra que veio para ficar. Com professores e alunos conectados, disciplinas e turmas se &lt;strong&gt;multiplicaram&lt;/strong&gt; em cursos a distância. Nos países em desenvolvimento como o Brasil, isso significa&lt;strong&gt; ampliar o acesso&lt;/strong&gt; a quem antes não podia estar presente na faculdade. Por aqui, nos últimos anos, o &lt;a title="IESB" href="https://desafiosdaeducacao.com.br/iesb-sala-de-aula-online-modelo-hibrido-a-educacao-distancia/ " target="_blank"&gt;aumento de alunos nos cursos a distância&lt;/a&gt; foi superior ao de alunos em aulas presenciais. Se você ainda tem alguma dúvida de que a educação a distância faz parte do nosso futuro, confira com a gente &lt;strong&gt;10 motivos que tornam a tecnologia essencial na educação&lt;/strong&gt;, como apontado pelo blog da &lt;a title="LearnEx" href="https://learnex.co.za/learn/blog/?p=4050" target="_blank"&gt;LearnEx&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570-menina.jpg" data-id="924"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-924" alt="570-menina" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570-menina.jpg" width="570" height="396" data-id="924" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
A educação em qualquer lugar, ao alcance de todos&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a title="Aris" href="https://arisgames.org/" target="_blank"&gt;Aris&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1) Mais tempo, mais espaço&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Enquanto uma hora-aula tem entre 45 e 60 minutos, o estudante, em casa, pode dedicar quanto tempo quiser a uma disciplina. A &lt;strong&gt;disponibilidade&lt;/strong&gt; das lições online é constante, e o aluno pode estudar no horário que melhor se adaptar à sua agenda no lugar em que preferir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2) Profundidade&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
O termo se refere à profundidade do conhecimento, mas bem que poderia servir às simulações tridimensionais. Antigamente, um professor dependia de bons desenhos a giz para explicar conceitos e formas complexas. Hoje, um software simples é capaz de criar em 3D &lt;strong&gt;modelos&lt;/strong&gt; geométricos, genéticos, químicos e assim por diante. O conhecimento se torna mais interativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3) Inversão de papeis&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
A educação tradicional coloca o aluno em uma posição passiva: ele recebe o conhecimento, às vezes até mesmo contra a sua vontade. Como hoje existe um mar de informações a um clique de distância de qualquer pessoa, o professor pode propor um projeto aos alunos e fazer com que eles assumam uma &lt;strong&gt;postura ativa&lt;/strong&gt; de busca pelo conhecimento. O aluno vai atrás do que precisa e depois conta com o auxílio do mestre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4) Mais opções para se expressar&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Se antigamente o aluno estava preso ao caderno e às respostas de uma prova, hoje ele pode trabalhar com apresentações multimídia, vídeo, blogs, rádio, fotografia ou o formato que lhe parecer&lt;strong&gt; mais adequado às suas aspirações&lt;/strong&gt;. Antes, o aluno precisava se adaptar ao papel. Hoje, o meio se adapta ao aluno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570-material.jpg" data-id="923"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-923" alt="570-material" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570-material.jpg" width="570" height="321" data-id="923" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Novo material escolar&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a title="Read" href="https://readwrite.com/2013/08/21/back-to-school-tech-for-high-school#awesm=~oxN3obleHD3oM5" target="_blank"&gt;Read write&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5) Colaboração&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Os trabalhos em grupo ainda existem, mas agora eles podem ser feitos a distância. O aluno desenvolve as mesmas &lt;strong&gt;habilidades&lt;/strong&gt; de antes &amp;#8211; comunicação, argumentação, negociação &amp;#8211; e ainda mais profundamente que antes, já que precisa se fazer entender por alguém que não está na sua frente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6) Intercâmbio cultural&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Os intercâmbios sempre foram valiosas ferramentas de aprendizado, mas seus custos também são impeditivos para muitos estudantes. Felizmente, a Internet está aqui para colocar na mesma videoconferência alunos brasileiros e noruegueses, argentinos e australianos, uruguaios e senegaleses – faça a combinação que quiser! Universidades que já possuem convênio, por exemplo, precisam apenas de uma boa conexão para unir seus alunos e integrá-los em uma grande &lt;strong&gt;troca cultural&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570-africa.jpg" data-id="922"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-922" alt="570-africa" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570-africa.jpg" width="570" height="381" data-id="922" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Que tal conectar sua instituição a uma faculdade africana?&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a title="Edu" href="https://edutechdebate.org/tablet-computers-in-education/what-is-the-potential-impact-of-the-ipad-kindle-and-other-tablet-computers-in-education/" target="_blank"&gt;Edu Tech Debate&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7) Ritmo pessoal&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Em turmas grandes, é impossível &lt;strong&gt;personalizar&lt;/strong&gt; o conteúdo para cada aluno. Mas na EAD, o estudante pode determinar seu próprio ritmo. Se alguma lição for mais complexa, ele pode dedicar mais tempo a ela. Quando aprender algo com facilidade, pode já passar para a próxima etapa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8) Peso&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Pode parecer um problema menor, mas não é raro que estudantes carreguem muito mais peso nas costas do que seria &lt;strong&gt;saudável&lt;/strong&gt;. Livros didáticos podem ser imensos, o que contribui com má postura, dor nas costas e até cansaço físico. Um tablet ou eReader, que podem comportar milhares de livros, pesam muito menos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570-biblioteca.jpg" data-id="925"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-925" alt="570-biblioteca" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570-biblioteca.jpg" width="570" height="312" data-id="925" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Todos esses livros da imagem cabem em um só pequeno tablet&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a title="Trends" href="https://www.digitaltrends.com/mobile/can-an-ereader-replace-college-textbooks/" target="_blank"&gt;Digital trends&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9) Produtividade&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Estudantes não são muito diferentes de profissionais: eles precisam otimizar o tempo e trabalhar com o máximo de eficiência. Para isso, as &lt;strong&gt;ferramentas&lt;/strong&gt; tecnológicas são importantes. Você pode passar horas pesquisando um verbete em uma enciclopédia em uma biblioteca em um campus em uma universidade… ou você pode buscar na internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10) Menor custo&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
As despesas podem diminuir em diversas esferas: eBooks são mais baratos que livros físicos; o aluno gastará menos em transporte; mensalidades de cursos exclusivamente online costumam ser menores. Mais uma vez, a educação a distância &lt;strong&gt;amplia horizontes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todos esses fatores, a educação a distância conquistou a preferência de quem trabalha. Já que podem administrar seu tempo e conciliar as atividades profissionais com tarefas escolares, os &lt;strong&gt;trabalhadores&lt;/strong&gt; têm mais chances de alcançar maior qualificação. Segundo dados da &lt;a title="Unisul" href="https://www.administradores.com.br/noticias/carreira/educacao-a-distancia-e-solucao-para-profissionais-ainda-nao-graduados/84739/" target="_blank"&gt;Unisul&lt;/a&gt;, aproximadamente um terço de seus estudantes na modalidade EAD já estão no mercado de trabalho. A tendência é que outros perfis de estudantes sigam o mesmo caminho: cada vez mais pessoas adotam os cursos a distância como &lt;strong&gt;solução&lt;/strong&gt; para suas aspirações acadêmicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Você lembra mais algum motivo pelo qual a EAD será peça central no futuro da educação?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Os benefícios e desafios da educação a distância sertão tema do&lt;strong&gt; &lt;a title="Encontro de Lideranças: Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/" target="_blank"&gt;Encontro de Lideranças: Desafios da Educação&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. O evento acontece em Brasília no dia 19 de março e é promovido pela &lt;a title="Blackboard Brasil" href="https://blackboard.grupoa.com.br" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;Blackboard&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, pelo &lt;a title="Grupo A" href="https://www.grupoa.com.br" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;Grupo A Educação&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, e em parceria com o Departamento de Comércio dos Estados Unidos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>IESB e a sala de aula online: do modelo híbrido à educação a distância</title>
      <description>&lt;p&gt;Um dos assuntos de maior interesse aqui no blog Desafios da Educação são as transformações ocorridas na área do ensino com o advento das novas tecnologias. As novas demandas por parte dos próprios alunos, inseridos em um meio digital, levaram a essa evolução, da mesma forma que as possibilidades trazidas pelo desenvolvimento tecnológico influenciaram as formas de aprendizado. E quem acompanhou de perto essas mudanças e participou ativamente desse processo no Brasil foi o Instituto de Educação Superior de Brasília (IESB). Ao longo de sua história, o IESB experimentou todas as fases da educação a distância: desde sua utilização como [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/iesb-sala-de-aula-online-modelo-hibrido-a-educacao-distancia/</link>
      <guid isPermaLink="false">906</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2014 17:36:26 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Um dos assuntos de maior interesse aqui no blog Desafios da Educação são as transformações ocorridas na área do ensino com o advento das novas tecnologias. As novas demandas por parte dos próprios alunos, inseridos em um meio digital, levaram a essa evolução, da mesma forma que as possibilidades trazidas pelo desenvolvimento tecnológico influenciaram as formas de aprendizado. E quem acompanhou de perto essas mudanças e participou ativamente desse processo no Brasil foi o Instituto de Educação Superior de Brasília (IESB). Ao longo de sua história, o IESB experimentou todas as fases da educação a distância: desde sua utilização como suporte e complemento ao ensino tradicional até o lançamento, em fevereiro de 2014, de seu segmento de cursos ministrados exclusivamente pelo meio digital, o portal &lt;a href="https://ead.iesb.br/"&gt;EAD.IESB&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 2002, o IESB, que desde 1998 já se aventurava com a descoberta de novos instrumentos para a educação, começou a usar a plataforma&lt;a href="https://www.blackboard.com/"&gt; Blackboard&lt;/a&gt;. &lt;a href="https://blackboard.grupoa.com.br/estao-abertas-as-inscricoes-para-catalyst-award-2014-da-blackboard/"&gt;No ano de 2004, o próprio Instituto realizou a adaptação da Blackboard para a língua portuguesa&lt;/a&gt;. A princípio, a utilização da plataforma limitou-se a promover o suporte ao aluno do ensino presencial, trazendo novas possibilidades de interação com professores e possibilitando a flexibilização do aprendizado.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_908" style="width: 580px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/iesb-5.jpg" data-id="908"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-908" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-908" alt="Alunos na IESB podem ter aulas completamente presenciais, complementar o estudo por meio de plataforma digital e, agora, também podem realizar cursos exclusivamente pelo meio digital.  FONTE: Com Pauta " src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/iesb-5.jpg" width="570" height="381" data-id="908" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/iesb-5.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/03/iesb-5-300x201.jpg 300w" sizes="(max-width: 570px) 100vw, 570px" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-908" class="wp-caption-text"&gt;Alunos na IESB podem ter aulas completamente presenciais, complementar o estudo por meio de plataforma digital e, agora, também podem realizar cursos exclusivamente pelo meio digital.&lt;br /&gt;FONTE: &lt;a href="https://compauta.com.br/"&gt;Com Pauta&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A partir de 2008, acompanhando o avanço tecnológico, começaram a ser criados cursos com conteúdo unicamente online. Justamente nesse ano, o Brasil apresentou um &lt;a href="https://www.acheseucurso.com.br/pdf/Relatorio_observa_1.pdf"&gt;pico de ingressantes na educação a distância&lt;/a&gt;. Em 2012, na instituição, a quantidade de alunos que se educavam exclusivamente pelo meio digital chegava a cinco mil, um número bastante expressivo em relação aos dez mil que experimentavam a educação de forma híbrida, com a plataforma como suporte às aulas. Esse formato de curso já oferece a seus alunos alguns dos benefícios obtidos com a educação a distância, tais como o desenvolvimento de autonomia e a capacidade de gerir o próprio tempo. Em entrevista ao&lt;a href="https://www.correiobraziliense.com.br/app/noticia/eu-estudante/tf_carreira/2013/09/23/tf_carreira_interna,389571/capacitacao-a-distancia.shtml"&gt; Correio Braziliense&lt;/a&gt;, Francisco Botelho, superintendente-geral da educação a distância do IESB, afirma que essas qualidades, atualmente, podem ser o diferencial na busca de uma vaga no mercado de trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após uma parceria de 12 anos com a Blackboard, que rendeu frutos pela excelência e pela inovação na área na educação, foi lançada a &lt;a href="https://ead.iesb.br/"&gt;EAD.IESB&lt;/a&gt;, área do instituto que se dedica exclusivamente à educação digital, em fevereiro de 2014. A professora Eda Machado, reitora do IESB, afirmou acreditar, em &lt;a href="https://donnysilva.com.br/?p=58821"&gt;entrevista&lt;/a&gt; para o &lt;i&gt;site&lt;/i&gt; de Donny Silva, que essa é uma geração totalmente integrada ao uso da tecnologia no meio social e, por isso, é necessário usar essa realidade em favor da educação, porém de maneira correta e com qualidade. Ainda de acordo com Francisco Botelho, um dos grandes diferenciais na EAD da instituição é justamente o treinamento que os professores receberam ao longo dos anos para trabalharem com conteúdos online e estarem em contato direto com os alunos, sem o intermédio de tutores.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_909" style="width: 410px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/iesb-3.jpg" data-id="909"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-909" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-909" alt="Um dos polos presenciais do IESB FONTE: Acha Brasília" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/iesb-3.jpg" width="400" height="350" data-id="909" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-909" class="wp-caption-text"&gt;Um dos polos presenciais do IESB&lt;br /&gt;FONTE: &lt;a href="https://www.achabrasilia.com/"&gt;Acha Brasília&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A educação a distância empodera o estudante, no sentido em que ele é mais independente e tem mais controle sobre sua capacitação do que o aluno do ensino tradicional. No entanto, é importante que ele seja devidamente guiado, assessorado e cobrado por profissionais. Afinal, ele não faz o curso sozinho. A &lt;a href="https://ead.iesb.br/"&gt;EAD.IESB &lt;/a&gt;conta com cinco polos presenciais, além do campus virtual, para que os alunos obtenham ainda mais suporte durante a graduação. Dessa forma, com a utilização do meio digital, tanto flexibilizam-se e aumentam-se as possibilidades do ensino presencial, quanto cria-se uma forma de educação completamente distinta e visando o futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No dia 19 de março, Francisco Botelho irá participar, em Brasília, do &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/"&gt;Encontro de Lideranças: Desafios da Educação&lt;/a&gt;, promovido pela &lt;a href="https://blackboard.grupoa.com.br/"&gt;Blackboard&lt;/a&gt; e pelo &lt;a href="https://www.grupoa.com.br/"&gt;Grupo A Educação&lt;/a&gt;, em parceria com o &lt;a href="https://www.buyusa.gov/Brazil"&gt;Departamento de Comércio dos Estados Unidos&lt;/a&gt;. Botelho irá abordar o uso da tecnologia como suporte na aprendizagem dos alunos universitários, o gerenciamento da aprendizagem e a qualidade educacional, bem como sobre sua experiência com a construção do EAD.IESB.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Com educação a distância não existe tempo ruim</title>
      <description>&lt;p&gt;Os cursos online surgiram como alternativa a quem não tinha tempo para estudar ou para quem estava longe dos centros de educação, mas hoje eles também ajudam a resolver problemas pontuais da educação tradicional. Mesmo escolas e universidades focadas no ensino presencial podem se beneficiar das possibilidades criadas pela educação a distância. É o que está acontecendo em diversas instituições dos Estados Unidos que, durante o inverno, adotam dias digitais sempre que as tempestades de neve impedem os alunos de sair de casa. Em meio a um dos invernos mais severos da história, os Estados Unidos estão experimentando um novo esquema [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/educacao-distancia-nao-existe-tempo-ruim/</link>
      <guid isPermaLink="false">899</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 28 Feb 2014 22:42:38 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Os cursos online surgiram como alternativa a quem não tinha tempo para estudar ou para quem estava longe dos centros de educação, mas hoje eles também ajudam a resolver problemas pontuais da educação tradicional. Mesmo escolas e universidades focadas no ensino presencial podem se beneficiar das possibilidades criadas pela educação a distância. É o que está acontecendo em diversas instituições dos Estados Unidos que, durante o inverno, adotam &lt;a href="https://www.districtadministration.com/article/online-learning-softens-impact-snow-days"&gt;dias digitais&lt;/a&gt; sempre que as tempestades de neve impedem os alunos de sair de casa.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_900" style="width: 616px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/neve.jpg" data-id="900"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-900" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-900" alt="Esse ônibus, por exemplo, não vai a lugar algum. " src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/neve.jpg" width="606" height="469" data-id="900" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/neve.jpg 606w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/02/neve-300x232.jpg 300w" sizes="(max-width: 606px) 100vw, 606px" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-900" class="wp-caption-text"&gt;Esse ônibus, por exemplo, não vai a lugar algum. Fonte: &lt;a href="https://www.washingtonpost.com/local/education/2014/01/24/2ccbeb24-8524-11e3-9dd4-e7278db80d86_story.html"&gt;Washington Post&lt;/a&gt;.&lt;span style="line-height: 1.714285714; color: #444444; font-size: 1rem;"&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Em meio a um dos invernos mais severos da história, os Estados Unidos estão experimentando um novo esquema para os dias de clima inóspito. Via de regra, as instituições de ensino podem declarar até cinco dias ao ano como “dias de calamidade”. Agora, além destes, é possível adotar até três dias de tarefas em casa: os professores ficam conectados à internet para resolver dúvidas e os alunos completam as atividades em seu computador pessoal (ou no dispositivo fornecido pela própria escola).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lei que permite a substituição de aulas presenciais por aulas a distância foi aprovada em 2011. Hoje, mais de dois terços das cidades norte-americanas participam da iniciativa, e a expectativa é que esse número aumente com o tempo. Conforme depoimentos colhidos pelo jornal &lt;a href="https://www.usatoday.com/story/news/nation/2014/02/09/online-learning-reduces-impact-snow-days/5190259/"&gt;USA Today&lt;/a&gt;, os alunos não mostraram grande interesse a princípio, mas acabaram não apenas se acostumando à ideia, como aderindo com entusiasmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No Brasil, as aulas a distância poderiam ser uma saída para os dias de enchente. Não há números oficiais sobre quantas escolas fecham &amp;#8211; e quantos dias escolares se perdem &amp;#8211; devido a inundações e alagamentos, mas há muitos exemplos em &lt;a href="https://g1.globo.com/educacao/noticia/2011/09/escolas-de-sc-fecham-portas-e-protegem-moveis-das-enchentes.html"&gt;Santa Catarina&lt;/a&gt;, no &lt;a href="https://deolhonotempo.com.br/site/enchente-fecha-mais-de-10-escolas-e-alaga-60-de-manaquiri-am/"&gt;Amazonas&lt;/a&gt;, em &lt;a href="https://noticias.terra.com.br/brasil/cidades/vc-reporter-apos-enchente-colegio-do-morumbi-cancela-aulas-em-sp,344176a878edc310VgnVCM20000099cceb0aRCRD.html"&gt;São Paulo&lt;/a&gt;, no &lt;a href="https://www.diariodopara.com.br/impressao.php?idnot=32960"&gt;Pará &lt;/a&gt;e país afora. Esses casos se referem apenas a fechamentos de escola em condições extremas, mas, mesmo em dias de enchentes menores em que as instituições abrem, muitos alunos não conseguem chegar a seu destino por falta de acesso ou de transporte.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_904" style="width: 580px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/chuva.jpg" data-id="904"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-904" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-904" alt="Em Manaus, o transporte escolar fluvial é comum, mas depende da cheia dos rios. Fonte: Luis Impa" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/chuva.jpg" width="570" height="404" data-id="904" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-904" class="wp-caption-text"&gt;Em Manaus, o transporte escolar fluvial é comum, mas depende da cheia dos rios. Fonte: &lt;a href="https://luis.impa.br/photo/1208_varios/"&gt;Luis Impa&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Estima-se que, regularmente, mais de meio milhão de alunos no Brasil chegam à escola usando barcos. Embora esse sistema possa ser eficiente na maior parte do ano, ele é suscetível às mudanças da natureza. Hoje, quando os rios sobem demais, os alunos simplesmente perdem um dia de aula, fato inaceitável nos dias de hoje. Na era digital, já está mais que provado que, se o aluno não pode ir até a escola, a escola pode &amp;#8211; e deve &amp;#8211; ir até o aluno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na sua opinião, em que outras situações a possibilidade do ensino a distância se torna essencial? Os benefícios desse tipo de educação são inegáveis, mas, em alguns casos, ela pode fazer a diferença para quem não pode se deslocar até a instituição de ensino. No dia 19 de março, a EAD será um dos temas do &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/" target="_blank"&gt;Encontro de Lideranças: Desafios da Educação&lt;/a&gt;. O evento acontece em Brasília e é promovido pela &lt;a href="https://blackboard.grupoa.com.br/" target="_blank"&gt;Blackboard&lt;/a&gt;, pelo &lt;a href="https://www.grupoa.com.br/" target="_blank"&gt;Grupo A Educação&lt;/a&gt;, e em parceria com o &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/sena-um-case-de-transformacao-economica-por-meio-da-educacao-distancia/www.BuyUSA.gov/Brazil" target="_blank"&gt;Departamento de Comércio dos Estados Unidos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>5 dicas para aumentar o uso da tecnologia entre os professores</title>
      <description>&lt;p&gt;Em texto recente para o blog da Blackboard, Katie Blot, vice-presidente de Serviços de Educação da Blackboard, relembra quatro tendências principais que tornaram a adoção da tecnologia fator imprescindível nas instituições de ensino superior. Primeiro veio o crescimento do número dos alunos digitais, atrelado à ascensão do aluno não tradicional. Houve também, segundo Katie, um maior reconhecimento da necessidade de engajamento dos alunos pelos gestores e, especialmente, da importância dos dados, cada vez mais disponíveis. Para Katie, essas tendências criaram um novo imperativo para o uso cada vez abrangente da tecnologia no ensino e na aprendizagem. Não é possível voltar [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/5-dicas-para-aumentar-eficacia-da-faculdade-tecnologia/</link>
      <guid isPermaLink="false">884</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 25 Feb 2014 17:55:23 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Em &lt;a href="https://blog.blackboard.com/5-tips-increase-faculty-effectiveness/" target="_blank"&gt;texto recente para o blog da Blackboard&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;Katie Blot&lt;/strong&gt;, vice-presidente de Serviços de Educação da &lt;a title="Blackboard Brasil" href="https://blackboard.grupoa.com.br" target="_blank"&gt;Blackboard&lt;/a&gt;, relembra &lt;strong&gt;quatro tendências principais&lt;/strong&gt; que tornaram a adoção da tecnologia fator imprescindível nas instituições de ensino superior. Primeiro veio o &lt;strong&gt;crescimento do número dos alunos digitais&lt;/strong&gt;, atrelado à &lt;strong&gt;ascensão do aluno não tradicional&lt;/strong&gt;. Houve também, segundo Katie, um &lt;strong&gt;maior reconhecimento da necessidade de engajamento dos alunos pelos gestores&lt;/strong&gt; e, especialmente, da &lt;strong&gt;importância dos dados&lt;/strong&gt;, cada vez mais disponíveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Katie, essas tendências criaram um novo imperativo para o uso cada vez abrangente da tecnologia no ensino e na aprendizagem. Não é possível voltar atrás e, por isso, os gestores precisam se preparar o quanto antes para este novo momento da educação. Katie, que orienta uma equipe de mais de mil pessoas para gerar novas oportunidades de mercado, desenvolver a capacidade organizacional e a excelência operacional, cita &lt;strong&gt;cinco dicas&lt;/strong&gt; de como começar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/desafiosdaeducacao.jpg" data-id="890"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone  wp-image-890" alt="" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/desafiosdaeducacao.jpg" width="574" height="287" data-id="890" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/desafiosdaeducacao.jpg 717w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/02/desafiosdaeducacao-300x150.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/02/desafiosdaeducacao-400x200.jpg 400w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/02/desafiosdaeducacao-600x300.jpg 600w" sizes="(max-width: 574px) 100vw, 574px" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Opte por barreiras de adoção mais baixas&lt;/strong&gt; para professores que ainda não estão confortáveis com a tecnologia. No entanto, é importante também manter os alunos, mais familiarizados com o mundo digital, engajados. Escolha uma &lt;strong&gt;tecnologia que seja fácil de usar&lt;/strong&gt;, mas que não frustre os nativos digitais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Engaje os professores digitais e converta os resistentes.&lt;/strong&gt; Capacite os professores que adotam as novas tecnologias a influenciarem seus pares e identique os profissionais mais resistente. Marque reuniões com eles e explique como uma maior adoção da tecnologia pode ajudar no sucesso do aluno e atenda as suas expectativas para convertê-los em defensores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Busque sucessos de curto prazo que impactem o dia a dia do aluno.&lt;/strong&gt; Apresente uma tecnologia que afeta diretamente os estudantes e mostre aos professores como ela os ajuda a ter sucesso e melhora seus fluxos de trabalho. &lt;strong&gt;Os dados são seus aliados&lt;/strong&gt;: use-os como argumentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Tenha parceiros para as melhores práticas.&lt;/strong&gt; Envolva ou consulte uma equipe que entenda o uso da tecnologia ao longo de todo o ciclo de vida do aluno e que possa ajudar a melhorar a eficácia do corpo docente. Treinamentos e consultorias focadas no apoio aos professores ajudam a aumentar a adoção da tecnologia nas Universidades em longo prazo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Crie expectativas consistentes de uso da tecnologia&lt;/strong&gt; para que a experiência do aluno seja envolvente, independentemente do departamento, curso ou o professor. Permita a liberdade acadêmica dentro de cursos, mas proponha modelos de práticas eficazes e as torne disponíveis. Defina &amp;#8220;diretrizes mínimas&amp;#8221; de navegação e outros itens-chave para que a experiência do estudante seja consistente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quer ir mais longe?&lt;/strong&gt; Em &lt;a title="Tendências para o Ensino Superior até 2020" href="https://desafiosdaeducacao.com.br/quais-sao-principais-tendencias-para-ensino-superior-ate-2020/" target="_blank"&gt;entrevista realizada no ano passado&lt;/a&gt;, Katie Blot enumerou as principais tendências para o ensino superior até 2020. A tecnologia, não há dúvidas, é uma delas. No dia 19 de março, este será um dos temas do &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/" target="_blank"&gt;Encontro de Lideranças: Desafios da Educação&lt;/a&gt;. O evento acontece em Brasília e é promovido pela &lt;a href="https://blackboard.grupoa.com.br/" target="_blank"&gt;Blackboard&lt;/a&gt;, pelo &lt;a href="https://www.grupoa.com.br/" target="_blank"&gt;Grupo A Educação&lt;/a&gt;, e em parceria com o &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/sena-um-case-de-transformacao-economica-por-meio-da-educacao-distancia/www.BuyUSA.gov/Brazil" target="_blank"&gt;Departamento de Comércio dos Estados Unidos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>SENA: um case de transformação econômica por meio da educação a distância</title>
      <description>&lt;p&gt;A educação é, sem dúvida, um dos grandes caminhos para o desenvolvimento de um país e um dos principais obstáculos daqueles que se encontram em desenvolvimento. Quando governo e setores da sociedade se unem em prol da formação de cidadãos, no entanto, os resultados podem ser surpreendentes. A Colômbia tem, em sua história, um ótimo exemplo dessa parceria, que vem crescendo cada vez mais com a força da educação a distância. Apoiado pela Organização Mundial do Trabalho (OIT), o Serviço Nacional de Aprendizagem da Colômbia (SENA) surgiu em 1957 como uma iniciativa conjunta entre trabalhadores, proprietários de indústrias e a [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/sena-um-case-de-transformacao-economica-por-meio-da-educacao-distancia/</link>
      <guid isPermaLink="false">840</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 21 Feb 2014 18:22:58 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;A educação é, sem dúvida, um dos grandes caminhos para o desenvolvimento de um país e um dos principais obstáculos daqueles que se encontram em desenvolvimento. Quando governo e setores da sociedade se unem em prol da formação de cidadãos, no entanto, os resultados podem ser surpreendentes. A Colômbia tem, em sua história, um ótimo exemplo dessa parceria, que vem crescendo cada vez mais com a &lt;strong&gt;força da educação a distância&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_849" style="width: 553px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/sena.jpg" data-id="849"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-849" decoding="async" loading="lazy" class=" wp-image-849  " alt="SENA" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/sena.jpg" width="543" height="360" data-id="849" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/sena.jpg 603w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/02/sena-300x199.jpg 300w" sizes="(max-width: 543px) 100vw, 543px" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-849" class="wp-caption-text"&gt;&lt;em&gt;O SENA oferece um total de 202 cursos em formato totalmente virtual&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Apoiado pela Organização Mundial do Trabalho (OIT), o &lt;a title="SENA" href="https://www.sena.edu.co/Paginas/Inicio.aspx" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;Serviço Nacional de Aprendizagem da Colômbia (SENA)&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; surgiu em 1957 como uma iniciativa conjunta entre trabalhadores, proprietários de indústrias e a Igreja Católica. Trata-se de uma &lt;strong&gt;instituição nacional pública independente&lt;/strong&gt; com autonomia financeira que é custeada pelo imposto de 2% deduzido das folhas de pagamento, contribuição feita por todas as empresas da Colômbia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O SENA oferece formação gratuita por meio de programas técnicos, tecnológicos e complementares voltados ao desenvolvimento econômico, tecnológico e social da Colômbia. Como o governo colombiano é quem financia a educação, os cidadãos não têm que pagar pelos seus estudos, mas têm que preencher certos requisitos para receber um diploma ou certificado, e por isso o SENA é tão procurado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje, mais de cinquenta anos depois do nascimento do projeto, &lt;strong&gt;um em cada dois colombianos é impactado pelo SENA&lt;/strong&gt;, seja nos treinamentos face a face ou pelo seu &lt;strong&gt;programa de educação online&lt;/strong&gt; que, nos últimos anos, impulsionou o &lt;strong&gt;desenvolvimento de regiões mais afastadas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading="lazy" src="//www.youtube.com/embed/IgrbqEqOrcU" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Em vídeo, integrantes do SENA explicam a importância da parceria com a Blackboard&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com uma grande área rural e uma geografia que dificulta o acesso das pessoas aos centros de formação, o SENA decidiu investir na educação a distância e, para viabilizar e promover cursos online, buscou ajuda da &lt;a title="Blackboard Brasil" href="https://blackboard.grupoa.com.br" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;Blackboard&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. &lt;a href="https://www.miranteeducacional.com.br/pdf/Bb_SENA_CaseStudy_Portuguese.pdf" target="_blank"&gt;Em 2003, quando o SENA começou a fazer uso da plataforma da Blackboard&lt;/a&gt;, a organização contava com 200 professores, 86 módulos de treinamento e uma biblioteca virtual criada pelo próprio SENA, a qual já beneficiava &lt;strong&gt;27 mil pessoas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com a &lt;strong&gt;educação online&lt;/strong&gt;, os números cresceram tão rápido que, em 2007, o SENA recebeu inscrições de &lt;strong&gt;1,2 milhão de colombianos&lt;/strong&gt; para os cursos de educação virtual a distância. Em 2007, já eram 3,3 mil professores e 400 módulos de treinamento cujos programas duram de 40 a 200 horas. &lt;a href="https://www.larepublica.co/sena-hacia-la-excelencia_105716" target="_blank"&gt;Hoje, são mais de 116 centros de formação e 141 cursos de graduação no nível de tecnólogo&lt;/a&gt;, entre outros, para atender a&lt;strong&gt; 6 milhões de inscritos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ex-diretor de educação e inovação do SENA, consultor em aplicação de tecnologias de aprendizagem ao Ensino Superior, Aman Zuluaga conta que a &lt;a title="Blackboard Brasil" href="https://blackboard.grupoa.com.br" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;Blackboard&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; era a plataforma que tinha todas as ferramentas necessárias e que suporta o crescimento imaginado pelo SENA. O planejado era chegar em &lt;strong&gt;300 mil usuários em quatro anos após a implementação do projeto&lt;/strong&gt; de educação a distância. Mas o crescimento da plataforma foi muito maior do que o esperado, chegando, em 2010, a atingir a incrível marca de &lt;strong&gt;4 milhões de usuários&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No dia &lt;strong&gt;19 de março&lt;/strong&gt;, Aman Zuluaga vem ao Brasil para participar, em Brasília, do&lt;a title="Encontro de Lideranças: Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/" target="_blank"&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt; Encontro de Lideranças: Desafios da Educação&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, promovido pela &lt;a href="https://blackboard.grupoa.com.br/" target="_blank"&gt;Blackboard&lt;/a&gt;, pelo &lt;a href="https://www.grupoa.com.br/" target="_blank"&gt;Grupo A Educação&lt;/a&gt;, e em parceria com o &lt;a href="https://www.BuyUSA.gov/Brazil" target="_blank"&gt;Departamento de Comércio dos Estados Unidos&lt;/a&gt;. Na ocasião, Zuluaga vai falar sobre transformação econômica por meio da educação a distância e atualizar os números da parceria entre SENA e Blackboard, existente há dez anos na sociedade colombiana.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>As gerações estão cada vez mais inteligentes?</title>
      <description>&lt;p&gt;Somos mais inteligentes ou mais burros que nossos antepassados? Essa pergunta, especialmente quando colocada assim, de modo tão polarizado e sem nuances, tem levantado diferentes respostas entre pesquisadores da área da cognição e da evolução humana. De um lado, está James Flynn, filósofo cujos estudos foram tão importantes que levam seu nome: o efeito Flynn define justamente o fenômeno de cada geração atingir uma maior pontuação que a anterior em testes de QI. Criticando seu trabalho estão cientistas da Holanda que afirmam que a verdadeira medida da inteligência está na velocidade de resposta do cérebro, critério do teste de QI no [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/estamos-cada-vez-mais-inteligentes-ou-nao/</link>
      <guid isPermaLink="false">805</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 17 Feb 2014 21:02:11 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Somos mais inteligentes ou mais burros que nossos antepassados? Essa pergunta, especialmente quando colocada assim, de modo tão polarizado e sem nuances, tem levantado diferentes respostas entre pesquisadores da área da cognição e da evolução humana. De um lado, está &lt;strong&gt;James Flynn&lt;/strong&gt;, filósofo cujos estudos foram tão importantes que levam seu nome: o &lt;strong&gt;efeito Flynn&lt;/strong&gt; define justamente o fenômeno de cada geração atingir uma maior pontuação que a anterior em testes de QI. Criticando seu trabalho estão cientistas da Holanda que afirmam que a &lt;strong&gt;verdadeira medida da inteligência está na velocidade de resposta do cérebro&lt;/strong&gt;, critério do teste de QI no qual a espécie humana tem decaído ao longo dos anos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Flynn, que explica resumidamente seus estudos em uma &lt;a title="O efeito Flynn em palestra no TED" href="https://https://www.ted.com/talks/james_flynn_why_our_iq_levels_are_higher_than_our_grandparents.html" target="_blank"&gt;instigante palestra no Ted&lt;/a&gt; com mais de &lt;strong&gt;1,5 milhão de visualizações&lt;/strong&gt;, dá mais atenção à pontuação geral dos testes de QI. Nesse quesito, em termos gerais, estamos cada vez melhores. Se avaliássemos com os padrões de hoje os resultados de QI de pessoas que viveram um século atrás, elas teriam, na média, um quociente de apenas 70, o que consideramos atualmente um número à beira do retardo mental. Na via contrária, se a média dos testes atuais fosse avaliada com os padrões de cem anos atrás, qualquer um de nós estaria a um passo da genialidade. Isso se deve em parte a nosso crescimento cognitivo e em parte às peculiaridades do teste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/Jim-Flynn.jpg" data-id="827"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-827" alt="Jim-Flynn" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/Jim-Flynn.jpg" width="600" height="460" data-id="827" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;James Flynn crê que estamos cada vez mais espertos.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
[Fonte: NewScientist]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O último século nos obrigou a abstrair o mundo: adotamos novos hábitos mentais, como a classificação, a lógica e a capacidade de levar a sério o que é hipotético. Essas habilidades não existiam no homem antigo: diante de um simples problema de lógica, ele teria sido incapaz de responder o que hoje consideramos correto. Um pesquisador russo certa vez estudou homens de uma pequena comunidade que não tinham o hábito de frequentar a escola por mais que quatro anos. Apresentando a pergunta &amp;#8220;se em lugares onde sempre há neve, os ursos são sempre brancos, e se no Polo Norte sempre há neve, qual a cor dos ursos do Polo Norte?&amp;#8221;, ele recebeu apenas respostas concretas. É preciso que alguém vá ao Polo Norte para ver os ursos, é preciso que alguém veja com os próprios olhos, lhe diziam. Hoje, nossa visão mudou do universo palpável para o universo das ideias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Flynn, grande estudioso da moral, explica como a capacidade de levar a sério o hipotético é fundamental para estabelecer princípios universais. Na defesa da igualdade entre homens de todas as cores, é comum que digamos algo como “imagine se você tivesse nascido negro, você acharia justo ser marginalizado só por isso?”. O argumento, porém, torna-se inútil e até mesmo absurdo para alguém que seja incapaz de considerar uma hipótese abstrata, uma vez que não existe a menor chance de alguém voltar no tempo e nascer com uma cor diferente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sem dúvida, a abstração nos possibilitou ser menos preconceituosos, mas não é certo que tenha nos tornado mais inteligentes. Eis que surgem os pesquisadores de Amsterdã, Dr. te Nijenhuis e sua equipe. Para eles, &lt;strong&gt;a única medição válida da inteligência absoluta de um ser humano é o tempo de resposta do cérebro a um estímulo qualquer&lt;/strong&gt;. Para comprovar sua hipótese, eles realizaram o &lt;em&gt;remake&lt;/em&gt; de um teste simples: o sujeito tinha à sua frente um botão e deveria pressioná-lo quando visse uma determinada imagem. No século 19, as pessoas levaram em média 194 milissegundos para apertar o botão; em 2004, levamos 275 milissegundos. &lt;strong&gt;Estamos mais abstratos, porém mais lentos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/einstein-570.jpg" data-id="798"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone size-full wp-image-798" alt="einstein-570" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/einstein-570.jpg" width="570" height="403" data-id="798" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Estima-se que Einstein teve um QI entre 160 e 180.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse declínio de velocidade se deveria, conforme &lt;a title="A humanidade ficou mais burra?" href="https://www.huffingtonpost.com/2013/05/22/people-getting-dumber-human-intelligence-victoria-era_n_3293846.html" target="_blank"&gt;Nijenhuis declarou ao Huffington Post&lt;/a&gt;, à facilidade da vida moderna. Não precisamos mais caçar nem fugir de leões, podemos nos dar ao luxo de ser mais burros porque as grandes cidades são ambientes que oferecem baixo risco à vida humana. Em resumo, Nijenhuis acredita que, embora os testes de QI apresentem melhores resultados, eles não retratam a inteligência verdadeira do ser humano, apenas espelham as facilidades de vida que o ambiente urbano nos proporciona. De certa forma, ele defende que os produtos de nossa inteligência, como a engenharia, a tecnologia digital e a medicina, permitem que pessoas mais burras sobrevivam e multipliquem seus genes, o que antes não teria sido possível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pergunta que abre esse texto parece agora ainda mais complexa. Por um lado, temos &lt;strong&gt;maior capacidade lógica&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;mais diversidade cognitiva&lt;/strong&gt;. Por outro, nossa resposta mental é &lt;strong&gt;cada vez mais lenta&lt;/strong&gt;. Afinal, as facilidades da vida contemporânea estão nos deixando mais inteligentes ou mais preguiçosos? Qual é a sua opinião?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussão por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>O desafio de atualizar-se na área da educação</title>
      <description>&lt;p&gt;Manter-se constantemente atualizado e em desenvolvimento é um desafio para todos os profissionais. Com professores não é diferente. Estar sempre a par das novidades na área da educação e das novas formas de transmitir conhecimento não é tarefa fácil, especialmente para essa classe, sabidamente portadora de um ritmo de trabalho frenético e uma agenda atribulada. O especialista norte-americano Steven Anderson, que trabalha com desenvolvimento profissional de professores, exclusivamente com relação ao uso de novas tecnologias em sala de aula, escreveu em seu blog sobre o tema. De acordo com ele, a falta de tempo é o principal obstáculo entre professores e cursos [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/desafio-de-atualizar-se-na-area-da-educacao/</link>
      <guid isPermaLink="false">788</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 13 Feb 2014 11:53:13 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p class="size-medium wp-image-791" data-id="791"&gt;Manter-se &lt;strong&gt;constantemente atualizado e em desenvolvimento&lt;/strong&gt; é um desafio para todos os profissionais. Com professores não é diferente. Estar sempre a par das novidades na área da educação e das novas formas de transmitir conhecimento não é tarefa fácil, especialmente para essa classe, sabidamente portadora de um &lt;strong&gt;ritmo de trabalho frenético&lt;/strong&gt; e uma agenda atribulada. O especialista norte-americano Steven Anderson, que trabalha com desenvolvimento profissional de professores, exclusivamente com relação ao uso de novas tecnologias em sala de aula, escreveu em seu &lt;a href="https://blog.web20classroom.org/2014/01/3-things-we-need-to-remember-for-every.htm"&gt;blog&lt;/a&gt; sobre o tema. De acordo com ele, a falta de tempo é o principal obstáculo entre professores e cursos de desenvolvimento profissional, mas há alguns problemas relacionados aos próprios moldes dos programas de atualização, que se tornam pouco atraentes. Em seu texto, ele destaca &lt;strong&gt;três pontos&lt;/strong&gt; que o profissional que promove a capacitação deve ter em mente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Simplifique:&lt;/strong&gt; Quando o assunto é adotar uma nova tecnologia em sala de aula, é preciso de tempo e dedicação. Não apenas professores, mas qualquer pessoa que não tenha o hábito de utilizar ferramentas ou programas de computador precisa dedicar-se certo período até compreender sua dinâmica. Muitos instrutores costumam explicar tim-tim por tim-tim os detalhes da tecnologia em questão. Sem dúvida, é interessante. Mas, além de sobrecarregar os participantes de informação, essa abordagem pode causar a impressão de a ferramenta ser pouco prática no dia a dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reflita:&lt;/strong&gt; Essa dica é importante tanto para o instrutor quanto para os professores. O primeiro pode repensar seus métodos de treinamento (sempre há espaço para melhora) e adaptar seus ensinamentos à realidade dos professores. Esses, por sua vez, ao refletir sobre as novas informações que estão absorvendo, percebem de que forma podem usá-las efetivamente em sala de aula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aja:&lt;/strong&gt; Não apenas durante o treinamento, mas depois dele, os professores querem colocar a mão na massa e utilizar o que foi aprendido. Para isso, é necessário o suporte do profissional que os treinou, que não deve mandar o professor de volta para a sala de aula com novas habilidades e não oferecer algum tipo de acompanhamento. Assim como os próprios professores não apenas jogam informações sobre os alunos sem oferecer assistência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, por mais atraente que seja a atualização profissional, a questão do tempo (ou da falta dele) ainda permeia as decisões de professores em participar ou não de tais cursos. O próprio Steve Anderson concluiu, em sua experiência, que a melhor maneira é realizar o curso por demanda, utilizando mídias sociais e minimizando os problemas decorrentes da falta de horário disponível. O &lt;strong&gt;uso da internet na educação&lt;/strong&gt; funciona assim, como uma espécie de expansão de tempo e espaço, fazendo com que todos possam participar, apesar dos obstáculos físicos e temporais. Dessa forma, fica mais fácil para os atarefados professores manterem-se sempre atualizados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussão por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Que tal conhecer algumas plataformas online que podem melhorar o ensino e o aprendizado dos alunos? &lt;a title="Blackboard Brasil" href="https://blackboard.grupoa.com.br/"&gt;Acesse o site da Blackboard aqui&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Análise de dados e o novo mundo da educação</title>
      <description>&lt;p&gt;Mesmo em tempos de Big Brother e com a presença constante de câmeras nos espaços públicos, os limites da privacidade e a fronteira entre público e privado continuam sendo assuntos polêmicos e costumam gerar opiniões controversas. Agora mesmo, nos Estados Unidos, está em andamento um projeto que pretende armazenar, em um só data center, os registros históricos de estudantes norte-americanos desde a pré-escola até o fim de sua educação. Essa nova iniciativa, se levada a cabo, vai disponibilizar os dados de todos os estudantes às instituições de ensino que os solicitarem. Como explicou a revista Salon, o projeto é amplamente [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/analise-de-dados-novo-mundo-da-educacao/</link>
      <guid isPermaLink="false">783</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 10 Feb 2014 11:02:24 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Mesmo em tempos de Big Brother e com a presença constante de câmeras nos espaços públicos, os limites da privacidade e a fronteira entre público e privado continuam sendo assuntos polêmicos e costumam gerar opiniões controversas. Agora mesmo, nos Estados Unidos, está em andamento um &lt;strong&gt;projeto que pretende armazenar, em um só data center, os registros históricos de estudantes&lt;/strong&gt; norte-americanos desde a pré-escola até o fim de sua educação. Essa nova iniciativa, se levada a cabo, vai disponibilizar os dados de todos os estudantes às instituições de ensino que os solicitarem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como explicou a revista &lt;a href="https://www.salon.com/2014/01/30/new_idea_from_the_surveillance_state_collect_students_data_partner/" target="_blank"&gt;Salon&lt;/a&gt;, o projeto é amplamente financiado pela fundação de Bill e Melinda Gates e tem angariado apoiadores entusiasmados e críticos ferrenhos. O banco de dados chamado &lt;a title="InBloom" href="https://www.inbloom.org/" target="_blank"&gt;&lt;strong&gt;inBloom&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, que custou mais de US$ 100 milhões para ser construído, guardaria desde os nomes dos professores de cada aluno, até suas notas, suas condições de saúde, a opinião de coordenadores e colegas, tudo que compõe o perfil de um estudante desde o primeiro dia de aula de sua vida até o último título obtido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem defende a ideia acredita que isso ajudará pesquisadores a entender o que forma um &lt;strong&gt;“estudante de sucesso”&lt;/strong&gt;: quais os fatores que levam um jovem a obter uma boa carreira acadêmica e profissional e quais os obstáculos que impedem outro aluno de concluir os estudos. Isso ajudaria na elaboração de melhores políticas educacionais aumentando a chance de que todos obtenham resultados satisfatórios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os oponentes estão principalmente preocupados com a invasão de privacidade e com o risco de normatizar a vigilância em massa da população autorizando o excessivo armazenamento de registros de cada indivíduo. Quem está desconfiado do projeto também não entende porque, a partir de 2015, os dados também seriam disponibilizados para os ministérios e secretarias do trabalho, da saúde e para a Fazenda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;a href="https://www.washingtonpost.com/blogs/answer-sheet/wp/2013/06/09/privacy-concerns-grow-over-gates-funded-student-database/" target="_blank"&gt;Washington Post&lt;/a&gt; relatou que essas preocupações levaram alguns estados norte-americanos que já haviam aderido ao programa a darem um passo atrás e pedirem a exclusão dos dados referentes a seus habitantes. De nove estados que já tinham contratos assinados, apenas três permanecem envolvidos com a iniciativa. Por enquanto, o projeto está em marcha lenta, mas isso não muda o fato de que a maioria das escolas naquele país já coleta dados, apenas não os distribui abertamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mesmo acontece em países como Austrália e Inglaterra e Irlanda. Se a equipe de Bill Gates provar que os dados não serão usados contra a vontade dos alunos e seus pais, o inBloom deve voltar à ativa e pode se transformar em recursos de análise para pesquisadores e educadores. &lt;strong&gt;E você, gostaria de contar com uma ferramenta parecida em terras brasileiras?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>A criatividade que supera a tecnologia; a tecnologia que impulsiona a educação</title>
      <description>&lt;p&gt;O conceito de educação está sempre atrelado ao de desenvolvimento, seja ele pessoal ou profissional. Diante dos avanços tecnológicos cada vez mais eficientes &amp;#8211; e rápidos -, a educação se torna ainda mais indispensável. E é exatamente o que conclui uma recente pesquisa da Universidade de Oxford sobre profissões ameaçadas pela tecnologia. Carl Benedikt Frey, do Departamento de Filosofia, e Michael A. Osborne, do Departamento de Engenharia, analisaram 702 profissões que podem perder vagas para a tecnologia. Para o estudo, foi aplicada uma fórmula que levava em conta o quanto tais atividades demandam criatividade, interação social, percepção espacial e atividades [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/criatividade-supera-tecnologia-tecnologia-impulsiona-educacao/</link>
      <guid isPermaLink="false">774</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 05 Feb 2014 16:47:11 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;O conceito de educação está sempre atrelado ao de desenvolvimento, seja ele pessoal ou profissional. Diante dos avanços tecnológicos cada vez mais eficientes &amp;#8211; e rápidos -, a educação se torna ainda mais indispensável. E é exatamente o que conclui uma&lt;strong&gt; &lt;a href="https://www.bbc.co.uk/portuguese/noticias/2014/01/140130_profissoes_estudo_oxford_pai_ms.shtml" target="_blank"&gt;recente pesquisa da Universidade de Oxford&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; sobre profissões ameaçadas pela tecnologia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Carl Benedikt Frey, do Departamento de Filosofia, e Michael A. Osborne, do Departamento de Engenharia, analisaram &lt;strong&gt;702 profissões que podem perder vagas para a tecnologia&lt;/strong&gt;. Para o estudo, foi aplicada uma fórmula que levava em conta o quanto tais atividades demandam criatividade, interação social, percepção espacial e atividades manuais complexas, características que são, por assim dizer, bastante humanas. Embora os pesquisadores não calculem quantos postos de trabalho possam ser fechados, estimam uma &lt;strong&gt;perda de vagas em torno de 47% nas próximas duas décadas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os atuais avanços tecnológicos já permitem que profissionais sejam substituídos por máquinas. Até atividades congnitivas estão sendo mecanizadas. É o caso de oncologistas do Memorial Sloan-Kettering Cancer Center, em Nova York, que já usam tecnologia da IBM para fazer diagnósticos, ou do carro autônomo do Google, que dispensa motoristas. Escritórios de advocacia também usam softwares para fazer pesquisas em leis e em decisões judiciais antes dos julgamentos, o que certamente reduz a necessidade de pessoal. A pesquisa, aliás, deixa claro que as profissões mais ameaçadas são aquelas de baixa qualificação. Entre elas, estão atendentes de telemarketing, caixas e corretores de imóveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;criatividade e a educação&lt;/strong&gt;, ou melhor, a qualificação, serão responsáveis por manter algumas profissões nas mãos de pessoas, acreditam os pesquisadores. A criatividade depende de valores humanos que variam muito no tempo e em diferentes culturas. Por enquanto, as habilidades sociais que não podem ser informatizadas incluem a capacidade de perceber reações, de entender suas causas, de negociar, de reconciliar, de persuadir e de cuidar dos outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não sejamos totalmente pessimistas, afinal de contas, a tecnologia já criou novas profissões. Gestor de mídias sociais, especialista de links patrocinados, arquiteto e cientista de dados, e engenheiro de rede de cloud computing são alguns exemplos. Nenhuma delas existia antes da tecnologia se tornar uma área de atuação tão grande quanto é hoje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E é por meio das redes sociais, uma das grandes invenções tecnológicas deste milênio, que os &lt;a href="https://www.eschoolnews.com/2013/07/15/social-media-is-a-must-for-americas-stem-future/" target="_blank"&gt;Estados Unidos pretendem levar mais estudantes para as áreas de ciência, tecnologia, engenharia e matemática&lt;/a&gt;, cujas palavras em inglês formam a palavra STEM. De olho no futuro, os norte-americanos estimam que, em 2018, &lt;strong&gt;faltarão 230 mil profissionais destas quatro áreas&lt;/strong&gt;. Para impulsionar os novos talentos, a estratégia é justamente fazer mais uso das redes sociais, terreno cada vez mais ocupado por jovens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um exemplo do que os Estados Unidos estão fazendo para incentivar a juventude a buscar qualificação é a NASA. Além de um perfil no Instagram com mais de 500 mil seguidores, a Agência Espacial mantém uma conta no Twitter com 4 milhões de seguidores e um canal no YouTube com 300 mil inscritos. No início de 2013, um Hangout+ com astrounautas reuniu milhares de curiosos com dúvidas sobre a profissão. Recentemente, a NASA foi tão ousada que resolveu homenagear o cantor Bruno Mars (Mars, Marte em inglês) com fotos de Marte no Twitter durante a apresentação dele no SuperBowl, final do campeonato de futebol americano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E por aqui, o que você acha que poderia ser feito para incentivar a qualificação?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Estratégias para ouvir e aprender melhor</title>
      <description>&lt;p&gt;Apesar de todas as novas tecnologias que estão sendo inseridas na educação, a forma mais comum de transmissão de conhecimento dentro da sala de aula ainda é baseada na tradição oral. E isso de forma alguma é um demérito. No entanto, para saber escutar e compreender a mensagem não basta ter ouvidos. Muitos mecanismos estão envolvidos nesse processo e nem sempre escutamos realmente tudo que nos é dito. Em artigo publicado pela Forbes, a especialista em liderança e business coach Christina Holbrook McEntee fala sobre a importância de ouvir as outras pessoas no mundo dos negócios, o que pode ser [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/estrategias-para-ouvir-aprender-melhor/</link>
      <guid isPermaLink="false">760</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2014 19:46:00 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p style="text-align: left;"&gt;Apesar de todas as novas tecnologias que estão sendo inseridas na educação, a forma mais comum de transmissão de conhecimento dentro da sala de aula ainda é baseada na tradição oral. E isso de forma alguma é um demérito. No entanto, para saber escutar e compreender a mensagem não basta ter ouvidos. Muitos mecanismos estão envolvidos nesse processo e nem sempre escutamos realmente tudo que nos é dito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em artigo publicado pela &lt;a href="https://www.forbes.com/sites/85broads/2011/10/25/how-important-is-listening-really/"&gt;Forbes&lt;/a&gt;, a especialista em liderança e &lt;em&gt;business coach&lt;/em&gt; Christina Holbrook McEntee fala sobre a importância de ouvir as outras pessoas no mundo dos negócios, o que pode ser facilmente transferido para o ambiente estudantil. De acordo com ela, muitas vezes não estamos ouvindo, de fato. Estamos, na verdade, esperando a pessoa terminar de falar para que possamos dar a nossa opinião. Em sala de aula, embora as opiniões nem sempre sejam externadas, é comum que os alunos filtrem o que está sendo dito pelo professor por sua própria subjetividade. Além disso, conforme o tempo passa, o hábito de não escutar realmente os outros nos deixa cada vez mais isolados, tendendo à falta de compreensão. Pode-se imaginar, portanto, que o aprendizado seja também bastante afetado por essa atitude.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existem formas, porém, de se preparar para ser um bom ouvinte e realmente captar a mensagem. De um ponto de vista mais fisiológico, é possível&lt;a href="https://https://www.edutopia.org/blog/training-the-brain-to-listen-donna-wilson"&gt; treinar o próprio cérebro&lt;/a&gt; para essa missão. Dentro da sala de aula, há muitos obstáculos para o trabalho do córtex auditivo, em especial o barulho que provém tanto do ambiente quanto do próprio diálogo interior do estudante, que pode ser composto por dúvidas, pensamentos soltos ou mesmo aquela música que não sai da cabeça. A estratégia HEAR (sigla que, de maneira perspicaz, forma a palavra “ouvir” em inglês) traz quatro passos que ajudam o estudante a focar no discurso do professor e, efetivamente, escutar o que é dito, confira:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Halt&lt;/strong&gt; (pare): detenha tudo o que está fazendo, finalize seu diálogo interno e limpe a mente para escutar o que o professor está dizendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Engage&lt;/strong&gt; (envolva-se): foque em quem está falando. Uma dica é inclinar levemente a orelha direita em direção à pessoa, como um lembrete para se concentrar apenas na escuta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anticipate&lt;/strong&gt; (antecipe): ao tentar antecipar o que o professor tem a dizer, você está reconhecendo que irá aprender algo novo e interessante, o que irá atrair sua atenção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Replay&lt;/strong&gt; (repita): pense sobre o que está sendo dito. Analise e parafraseie em sua mente ou na discussão em sala de aula. Retomar a informação irá ajudar no entendimento e na memorização do que foi aprendido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;E você? Tem suas próprias técnicas para melhorar a absorção das informações apreendidas em sala de aula? Conte para a gente.&lt;br /&gt;
&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>O que as universidades precisam para ter uma sala de aula com BYOD?</title>
      <description>&lt;p&gt;Você já ouviu falar de BYOD (Bring Your Own Device)? BYOD é um método utilizado por empresas para permitir que seus funcionários usem seus próprios gadgets em atividades profissionais. Esse conceito está ganhando cada vez mais adeptos na educação, pois torna o aprendizado uma experiência interativa e próxima dos estudantes. Porém, para colocá-lo em prática, é preciso que professores, gestores, gerentes de TI e alunos se envolvam ativamente no processo. O uso desse método permite que a atuação se amplie para fora dos portões da instituição. Mesmo com orçamentos apertados, é possível superar as barreiras técnicas e sócio-econômicas que podem afetar [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/universidades-precisam-para-ter-uma-sala-de-aula-byod/</link>
      <guid isPermaLink="false">746</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2013 10:43:19 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Você já ouviu falar de &lt;strong&gt;BYOD (Bring Your Own Device)&lt;/strong&gt;? BYOD é um método utilizado por empresas para permitir que seus funcionários usem seus próprios &lt;em&gt;gadgets &lt;/em&gt;em atividades profissionais. Esse conceito está ganhando cada vez mais adeptos na educação, pois torna o aprendizado uma experiência interativa e próxima dos estudantes. Porém, para colocá-lo em prática, é preciso que professores, gestores, gerentes de TI e alunos se envolvam ativamente no processo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O uso desse método permite que a atuação se amplie para fora dos portões da instituição. Mesmo com orçamentos apertados, é possível superar as barreiras técnicas e sócio-econômicas que podem afetar a qualidade da educação. Mais do que uma iniciativa de tecnologia, o BYOD pode democratizar a educação e permitir ambientes de aprendizagem mais universais e acessíveis a todos, além de completar material fornecido pela universidade.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_747" style="width: 570px" class="wp-caption aligncenter"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-747" decoding="async" loading="lazy" class=" wp-image-747" alt="Bring your own device" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/BYOND.jpg" width="560" height="393" data-id="747" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/BYOND.jpg 782w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/12/BYOND-300x210.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/12/BYOND-768x537.jpg 768w" sizes="(max-width: 560px) 100vw, 560px" /&gt;&lt;p id="caption-attachment-747" class="wp-caption-text"&gt;&lt;em&gt;Imagem via Pinterest&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Vamos listar aqui &lt;strong&gt;três pontos&lt;/strong&gt; que merecem atenção quando as universidades vão utilizar BYOD em sala de aula:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Centralização da infraestrutura&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
As escolas devem centralizar sua infraestrutura de tecnologia para aumentar a vida útil de seus desktops, aplicações e laptops. Ao centralizar esses recursos, a TI pode proporcionar um acesso seguro para a aprendizagem em uma ampla variedade de computadores e dispositivos. Além disso, a centralização permite a equipe de TI gerencie as operações do dia a dia de forma mais eficiente e econômica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Acessibilidade baseada no navegador&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Os navegadores compatíveis com HTML5 podem oferecer acesso universal aos dispositivos e recursos utilizados na universidade. A vantagem de usar um recurso que fica na nuvem é evitar a instalação de softwares e atualizações. Hoje, navegadores com Google Chrome, Internet Explorer, Firefox e Safari suportam HTML5 e estão amplamente disponíveis em smartphones, tablets e computadores. Acessibilidade baseada no navegador remove as barreiras técnicas de instalação e gerenciamento de aplicativos de dispositivos específicos, reduz os custos e, sobretudo, dá aos professores e estudantes de opções flexíveis para se conectar, colaborar e aprender.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Mobilidade&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
A popularidade da computação em nuvem e a mobilidade vai proporcionar novas oportunidades de agilizar os processos e criar ambientes de aprendizagem únicos. No entanto, a utilidade de dispositivos móveis só será realmente aproveitada quando as instituições colocarem esses recursos à disposição dos alunos. Tecnologia de acesso remoto permite as escolas levar a educação para qualquer um, em qualquer lugar, usando uma variedade de dispositivos &amp;#8211; tudo por meio de um navegador web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Você acredita que a sua universidade pode utilizar o método BYOD? Como?&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussão por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Perguntas que todo o professor deve fazer aos seus alunos</title>
      <description>&lt;p&gt;Questionar para construir conhecimento não é um conceito novo. Sócrates, um dos pais da filosofia, buscava aprender a partir da dúvida já na Grécia Antiga. O filósofo acreditava que todo o conhecimento está latente no ser humano: bastam algumas perguntas para ele se manifestar. A história grega pode parecer distante, porém, o que Sócrates fazia pelas praças de Atenas tem relação direta com a construção de conhecimento do século XXI. Um professor questionador pode ajudar a desenvolver em seus alunos características como a resolução de problemas, o pensamento crítico, de síntese e análise, o julgamento crítico e a interpretação &amp;#8211; [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/perguntas-todo-professor-deve-fazer-aos-seus-alunos/</link>
      <guid isPermaLink="false">739</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 12 Dec 2013 18:55:31 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Questionar para construir conhecimento não é um conceito novo. &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates"&gt;Sócrates&lt;/a&gt;, um dos pais da filosofia, buscava aprender a partir da dúvida já na Grécia Antiga. O filósofo acreditava que todo o conhecimento está latente no ser humano: bastam algumas perguntas para ele se manifestar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A história grega pode parecer distante, porém, o que Sócrates fazia pelas praças de Atenas tem relação direta com a construção de conhecimento do século XXI. Um professor questionador pode ajudar a desenvolver em seus alunos características como &lt;strong&gt;a&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;resolução de problemas, o pensamento crítico, de síntese e análise, o julgamento crítico e a interpretação&lt;/strong&gt; &amp;#8211; habilidades fundamentais no mundo em que vivemos hoje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para incentivar o questionamento em sala de aula, separamos &lt;strong&gt;cinco perguntas&lt;/strong&gt; que os professores podem utilizar no seu dia a dia com os alunos. Confira:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. O que você acha?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Essa pergunta permite ao aluno utilizar seus conhecimentos para formular uma ideia concreta. Nas aulas, é preciso equilibrar quais informações você pode entregar aos estudantes e quais ele pode elaborar a partir dos conhecimentos que já tem. O professor precisa aprender a mediar essa etapa do processo a fim de que os estudantes tenham liberdade de se expressar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Por que você acha?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Depois que os estudantes compartilham o que pensam, é preciso garantir que as primeiras informações não ficarão dispersas. Questioná-los novamente mudando um pouco o foco dá fôlego ao debate e à produção de ideias.&lt;/p&gt;
&lt;div style="width: 550px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" alt="pergunta" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/pergunta.jpg" width="540" height="540" data-id="740" /&gt;&lt;p class="wp-caption-text"&gt;Imagem via Pinterest.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Como você sabe isso?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Nesta etapa, os educadores provocam os estudantes a buscar referências para dar respaldo ao conhecimento construído. O professor cria um espaço para dar subsídios aos conceitos dos alunos ou corrigir possíveis falhas no processo de comunicação. É o momento em que os estudantes fazem a conexão entre o que vivem no mundo real e o conhecimento teórico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Você tem mais alguma informação sobre esse assunto?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Esta pergunta pode inspirar os alunos a criarem relações entre temas que podem contribuir para a construção de conhecimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Que perguntas você ainda têm?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
O professor é o responsável pela síntese do que se aprendeu a partir das perguntas. Nesta etapa, os alunos podem questionar o educador e, a partir das respostas, fazer um resumo do que aprenderam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Como você faz perguntas em sala de aula? O que funciona bem com os seus alunos? Compartilhe com a gente!&lt;br /&gt;
&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussão por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>5 desafios no uso da tecnologia em sala de aula</title>
      <description>&lt;p&gt;A tecnologia está cada vez mais inserida em nosso cotidiano. Nas Universidades não é diferente: smartphones, tablets e laptops são prioridade na mochila de qualquer jovem. Nada mais natural, portanto, que incluir estes elementos na educação, expandindo conhecimento e ultrapassando os portões da instituição. Será? Aqui no blog, somos entusiastas do uso da tecnologia no desenvolvimento da educação, mas é preciso admitir: algumas limitações persistem. Compartilhamos abaixo cinco desafios que, mesmo com o desenvolvimento tecnológico, ainda precisam ser superados. Confira: Investimento e infraestrutura Nem todas as Universidades podem acompanhar a velocidade com que a tecnologia muda. Renovar os equipamentos constantemente, [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/5-desafios-uso-da-tecnologia-em-sala-de-aula/</link>
      <guid isPermaLink="false">720</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2013 19:57:35 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;A tecnologia está cada vez mais inserida em nosso cotidiano. Nas Universidades não é diferente: &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;tablets&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;laptops&lt;/em&gt; são prioridade na mochila de qualquer jovem. Nada mais natural, portanto, que &lt;strong&gt;incluir estes elementos na educação, expandindo conhecimento e ultrapassando os portões da instituição&lt;/strong&gt;. Será? Aqui no blog, somos entusiastas do uso da tecnologia no desenvolvimento da educação, mas é preciso admitir: algumas limitações persistem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compartilhamos abaixo &lt;strong&gt;cinco desafios&lt;/strong&gt; que, mesmo com o desenvolvimento tecnológico, ainda precisam ser superados. Confira:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Investimento e infraestrutura&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Nem todas as Universidades podem acompanhar a velocidade com que a tecnologia muda. Renovar os equipamentos constantemente, oferecer amplo acesso à Internet banda larga e ter mão de obra especializada para manutenção e operacionalização das redes exige investimento contínuo por parte dos gestores. Nesses casos, é importante analisar o custo-benefício das ferramentas contratadas. Serviços com hospedagem gerenciada, por exemplo, podem reduzir os custos com funcionários especializados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Contato real &lt;i&gt;versus&lt;/i&gt; virtual&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Por mais que as redes sociais e os recursos de interação tenham um papel fundamental para fomentar debates, o contato real ainda é importante. Em cursos a distância, por exemplo, é preciso estar comprometido em fazer todas as disciplinas, mesmo sem o incentivo constante de colegas e professores. Claro, tudo depende de como a aula é conduzida. &lt;strong&gt;Um professor que mantenha os alunos atentos pode tornar o contato virtual tão interessante quanto o real&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Distração&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style="text-align: left;"&gt;Muitos professores acreditam que os &lt;i&gt;smartphones&lt;/i&gt; e &lt;i&gt;tablets&lt;/i&gt; podem ser apenas uma fonte de distração para os alunos. Em alguns casos, essa afirmação é verdadeira. Os jovens se distraem com muita facilidade e os &lt;i&gt;gadgets&lt;/i&gt; podem  tornar a rotina da sala de aula estressante. Cabe ao educador usar os recursos ao seu favor para tornar a aula motivadora e manter o foco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Excesso de facilidade&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Se mal utilizada, a tecnologia pode facilitar em excesso as tarefas dos estudantes. Usar aplicativos que fornecem respostas rápidas em vez de aprender determinado exercício em profundidade é um exemplo de como a tecnologia, se mal utilizada, presta um desserviço à educação. Gestores e professores devem encontrar o ponto de equilíbrio entre a utilização correta dos aplicativos e o uso desregrado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Avaliação dos alunos&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style="width: 409px" class="wp-caption aligncenter"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/notes.jpg" alt="notes" width="399" height="509" data-id="722" /&gt;&lt;p class="wp-caption-text"&gt;&lt;em&gt;Fonte: Pinterest&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Usar tecnologia não significa, necessariamente, que os estudantes vão se sair melhor nas avaliações tradicionais. O aprendizado depende diretamente da motivação – utilizar aplicativos sem qualquer critério pedagógico pode não instruir os jovens. Os defensores do uso da tecnologia em classe acreditam que os resultados dos testes padronizados pode não ser o melhor indicador de inteligência do aluno. No entanto, avaliações que comportem esse novo jeito de ensinar ainda não surgiram.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Superar as limitações que ainda dificultam a união de tecnologia e educação é o desafio de gestores e educadores. Compartilhe com a gente: quais são as dificuldades que você enfrenta para implementar o uso da tecnologia na sua Universidade?&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussão por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>10 dicas para engajar os alunos</title>
      <description>&lt;p&gt;Manter os alunos envolvidos, empolgados e aprendendo não é tarefa fácil. O professor precisa usar de criatividade e técnica para que os estudantes sejam engajados e aprendam cada lição. As tecnologias trouxeram inúmeros benefícios para a educação, porém, seu uso impactou diretamente na capacidade de concentração por longos períodos de tempo. Portanto, motivação é a chave para manter a atenção dos alunos. Separamos dez dicas que podem ser úteis para motivar os jovens nas tarefas diárias. Confira: Incentivar a comunicação Para engajar os alunos é necessário saber se comunicar como eles. Ouvir atentamente suas respostas, dúvidas e abrir espaço para [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/10-dicas-para-engajar-os-alunos/</link>
      <guid isPermaLink="false">15330</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2013 19:13:30 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Manter os &lt;strong&gt;alunos envolvidos, empolgados e aprendendo&lt;/strong&gt; não é tarefa fácil. O professor precisa usar de criatividade e técnica para que os estudantes sejam engajados e aprendam cada lição. As tecnologias trouxeram inúmeros benefícios para a educação, porém, seu uso impactou diretamente na capacidade de concentração por longos períodos de tempo. Portanto, motivação é a chave para manter a atenção dos alunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Separamos&lt;strong&gt; dez dicas&lt;/strong&gt; que podem ser úteis para motivar os jovens nas tarefas diárias. Confira:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Incentivar a comunicação&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Para engajar os alunos é necessário saber se comunicar como eles. Ouvir atentamente suas respostas, dúvidas e abrir espaço para o diálogo aberto. Além da comunicação entre o professor e o aluno, é preciso incentivar o debate em sala de aula. Faça perguntas abertas e crie situações que desafiem as ideias pré-concebidas dos estudantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Criar empatia&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
O professor precisa criar proximidade com os alunos. Quando a empatia é estabelecida com o educador, o comprometimento aumenta. &lt;strong&gt;As universidades que criam um ambiente seguro e agradável diminuem as taxas de abandono de curso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_711" style="width: 450px" class="wp-caption aligncenter"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-711" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-711" alt="empathy" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/empathy-1.jpg" width="440" height="453" data-id="711" /&gt;&lt;p id="caption-attachment-711" class="wp-caption-text"&gt;&lt;em&gt;Fonte: Pinterest&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Definir objetivos&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Estabelecer objetivos bem definidos e de curto prazo ajuda os estudantes a compreenderem o que se pode esperar do semestre. Na ementa de cada disciplina, por exemplo, pode constar o que será preciso aprender e que conhecimentos serão adquiridos ao longo de determinado período.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Aplicar o conhecimento no cotidiano&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Use os conhecimentos de sala de aula de maneira prática. Pense na disciplina como uma grande experiência. Os alunos podem aplicar o que aprenderam em sua rotina de trabalho. Muitas disciplinas desassociam a teoria da prática, porém, para conquistar a atenção da &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/entenda-geracao-cinco-videos-inspiradores/"&gt;Geração Y&lt;/a&gt;, é preciso aliar as duas.&lt;/p&gt;
&lt;div style="width: 256px" class="wp-caption alignright"&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" alt="desafios" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/desafios1.jpg" width="246" height="501" data-id="710" /&gt;&lt;p class="wp-caption-text"&gt;&lt;em&gt;Fonte: Pinterest&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Praticar o ensino cooperativo&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Tente montar equipes para criar um produto final. Os alunos ensinados utilizando aprendizagem cooperativa tendem a apresentar maior pontuação, melhor compreensão do material, habilidades sociais, criativas e pensamento analítico e crítico. Certifique-se que cada aluno ficou responsável por uma parte do trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Aprender em duplas&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Para incentivar a comunicação e o aprendizado colaborativo, o professor pode colocar os alunos aos pares. Dividindo suas opiniões com outro colega, os estudantes ficarão mais confiantes para expor suas ideias em sala de aula e aprenderão mais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Alternar os estilos de aprendizagem&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Descubra qual tipo de aprendizagem (verbal, lógica, visual, corporal, musical) é mais adequada para cada turma e aplique estes estilos de maneira alternada, dando um ritmo variado para cada aula. Você pode usar música, por exemplo, para trabalhar a concentração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Empregar novas formas de avaliação&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Usar formas alternativas de avaliação fará o aluno &lt;strong&gt;não se sentir apenas um número na lista da turma&lt;/strong&gt;. O professor pode ir além dos testes e dar nota ao desempenho de cada um a partir dos projetos, participação em sala, desenvolvimento de habilidades ao longo do semestre, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Usar práticas deliberativas&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Tente interrogar os alunos sobre o assunto que será ensinado, abordando alguns tópicos antes de expor completamente o conteúdo. Em pequenos grupos, eles podem debater sobre os tópicos buscando respostas. A &lt;a href="https://www.ubc.ca/"&gt;University of British Columbia&lt;/a&gt; constatou que usando esta técnica o rendimento dos alunos aumentou em 20%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Testar a sala de aula invertida&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Prática cada vez mais comum, a &lt;strong&gt;sala de aula invertida&lt;/strong&gt; pode ajudar no engajamento dos estudantes. Escolha um tutorial ou vídeo que eles devem assistir antes de discutir ou tirar dúvidas em classe. Ao invés de usar o período para ensinar algo novo, leve informações extras e tópicos que podem ser debatidos a partir do que foi aprendido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Que outras dicas você indicaria para motivar e engajar os alunos?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussão por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Universidade de portas abertas para o conhecimento</title>
      <description>&lt;p&gt;Imagine uma sala de aula aberta onde todo o conteúdo é livre para acesso e modificação. Parece uma ideia impossível? Até o início deste ano, pouco se falava em Recursos Educacionais Abertos (REA) no país &amp;#8211; nome dado a este tipo de iniciativa. Porém, com a popularização dos Moocs (cursos on-line gratuitos e massivos, em português) o conceito voltou ao centro dos debates &amp;#8211; e sua popularidade não fica restrita ao Brasil. Segundo o relatório da NMC, o conteúdo aberto é uma prática que se tornará comum em menos de um ano na América Latina. De acordo com a Unesco, [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/universidade-de-portas-abertas-para-conhecimento/</link>
      <guid isPermaLink="false">697</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2013 16:41:57 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p style="text-align: left;"&gt;Imagine uma sala de aula aberta onde todo o conteúdo é livre para acesso e modificação. Parece uma ideia impossível? Até o início deste ano, pouco se falava em Recursos Educacionais Abertos (REA) no país &amp;#8211; nome dado a este tipo de iniciativa. Porém, com a popularização dos Moocs (cursos on-line gratuitos e massivos, em português) o conceito voltou ao centro dos debates &amp;#8211; e sua popularidade não fica restrita ao Brasil.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_700" style="width: 497px" class="wp-caption alignnone"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-700" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-700" alt="desafios" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/desafios.jpg" width="487" height="351" data-id="700" /&gt;&lt;p id="caption-attachment-700" class="wp-caption-text"&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Segundo o relatório da NMC, o conteúdo aberto é uma prática que se tornará comum em menos de um ano na América Latina. De acordo com a Unesco, REA são materiais de ensino, aprendizado e pesquisa, em qualquer suporte ou mídia, que estão sob domínio público ou licenciados de maneira aberta &amp;#8211; e podem ser utilizados ou adaptados por terceiros. Com o acesso à internet, a informação está disponível em qualquer lugar. Diversos pesquisadores, inclusive, têm direcionado seus estudos para os processos de aprendizagem, o que abre espaço para novos modelos pedagógicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além dos Moocs, os conteúdos abertos que utilizam licenças como Creative Commons, por exemplo, podem estimular não apenas o compartilhamento, mas incentivar competências relacionadas à pesquisa, avaliação, interpretação e utilização para fins educacionais. Nesse contexto, o LATIn Open Textbooks desenvolve e distribui livros didáticos com licença Creative Commons para os países latino-americanos.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_699" style="width: 481px" class="wp-caption aligncenter"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-699" decoding="async" loading="lazy" class=" wp-image-699" alt="b1a8747e476613ef2f69a17be90b07d4" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/b1a8747e476613ef2f69a17be90b07d4.jpg" width="471" height="376" data-id="699" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/b1a8747e476613ef2f69a17be90b07d4.jpg 535w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/11/b1a8747e476613ef2f69a17be90b07d4-300x239.jpg 300w" sizes="(max-width: 471px) 100vw, 471px" /&gt;&lt;p id="caption-attachment-699" class="wp-caption-text"&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Com foco semelhante, a Universidade de Michigan disponibilizou uma série de recursos que podem ser utilizados pelos educadores latinos. No Brasil, a Universidade de São Paulo (USP) possui o site Acesso Aberto, onde discute-se o livre acesso às informações acadêmicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incentivar o desenvolvimento de conteúdo aberto na universidades vai além da distribuição gratuita de conhecimento. Liberar o acesso aos materiais produzidos na academia possibilita&lt;br /&gt;
a colaboração, tornando o conteúdo ainda mais rico e o fato de adaptar as instituições para esta nova abordagem dá aos educadores a possibilidade de tornar a sala de aula um ambiente mais&lt;br /&gt;
criativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E você, acredita que os recursos educacionais abertos podem contribuir para a evolução do &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;ensino superior?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussão por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>O potencial das redes sociais aliado ao ensino superior</title>
      <description>&lt;p&gt;Os alunos passam parte do dia conferindo a timeline do Facebook ou verificando os replies do Twitter. Eles interagem com os amigos, compartilham piadas, fatos cotidianos e aprendem. Enquanto os professores se preocupam em como disputar a atenção com as redes sociais, os estudantes circulam nestes ambientes com facilidade. Então, se as redes sociais são um meio poderoso de comunicação, por que não utilizá-las para potencializar a educação? Citadas entre as tecnologias que serão populares em menos de um ano no relatório na NMC, as redes sociais têm um potencial imenso a ser explorado pelo ensino superior. No campo institucional, criar planos para [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/potencial-das-redes-sociais-aliadas-ao-ensino-superior/</link>
      <guid isPermaLink="false">684</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2013 18:06:02 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p style="text-align: left;"&gt;Os alunos passam parte do dia conferindo a timeline do Facebook ou verificando os replies do Twitter. Eles interagem com os amigos, compartilham piadas, fatos cotidianos e aprendem. Enquanto os professores se preocupam em como disputar a atenção com as redes sociais, os estudantes circulam nestes ambientes com facilidade. Então, se as redes sociais são um meio poderoso de comunicação, por que não utilizá-las para potencializar a educação?&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_685" style="width: 554px" class="wp-caption aligncenter"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-685" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-685" alt="6a685eb81164eb1fb279a7398c9947d8" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/6a685eb81164eb1fb279a7398c9947d8.jpg" width="544" height="445" data-id="685" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/6a685eb81164eb1fb279a7398c9947d8.jpg 589w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/11/6a685eb81164eb1fb279a7398c9947d8-300x246.jpg 300w" sizes="(max-width: 544px) 100vw, 544px" /&gt;&lt;p id="caption-attachment-685" class="wp-caption-text"&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Citadas entre as tecnologias que serão populares em menos de um ano no relatório na NMC, as redes sociais têm um potencial imenso a ser explorado pelo ensino superior. No campo institucional, criar planos para que a universidade participe destes meios pode potencializar ainda mais a ligação dos alunos e funcionários com a universidade. Estas redes são um excelente canal de feedback de ações institucionais, além de atrair novos estudantes. Um exemplo é a Universidade de Zulia, na Venezuela, que desenvolveu uma estratégia para usar o Twitter e o Facebook como forma de reunir os alunos e mantê-los informados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 2013, o ranking Student Advisor elegeu Harvard (EUA) como a primeira colocada no uso das redes sociais. A universidade possui um painel onde concentra os seus diversos perfis com conteúdos abertos. Stanford, em segundo lugar, vai além e usa os dados das redes para estudar as taxas de turismo de áreas naturais do mundo, no Natural Capital Project. No Brasil, o site &lt;a href="https://www.acheseucurso.com.br/"&gt;Ache seu curso a distância&lt;/a&gt; listou as dez instituições do país que melhor usam as redes sociais. No topo da lista, está a Universidade Luterana do Brasil, que aposta em vídeos e interação ágil com o público como forma de engajamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em sala de aula, as redes sociais permitem que estudantes e professores usem a criatividade, promovam debate, gerem conteúdos e aprendam. Alguns docentes ainda se preocupam em manter a sala de aula como um espaço fechado, mas é cada vez mais comum que os assuntos debatidos em classe extrapolem as fronteiras da universidade e ganhe mespaço nas redes sociais utilizadas pelos alunos, independente da participação de um educador. Tomar a iniciativa para usar as redes é tomar parte no debate e ajudar os estudantes com suas dúvidas.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_690" style="width: 541px" class="wp-caption aligncenter"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-690" decoding="async" loading="lazy" class=" wp-image-690 " alt="4793d883c23accb499cb22a16329df91" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/4793d883c23accb499cb22a16329df91.jpg" width="531" height="344" data-id="690" /&gt;&lt;p id="caption-attachment-690" class="wp-caption-text"&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Plataformas de vídeo como YouTube e Vimeo, por exemplo, permitem que os professores indiquem conteúdos de outros e disponibilizem parte de suas aulas para os estudantes assistirem em qualquer lugar. Tanto Facebook quanto Twitter são locais propícios para absorver e trocar informações. Instagram e Pinterest podem ser usados em tarefas nas quais as imagens sejam o foco. Inclusive, já listamos as &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/10-ferramentas-online-todos-os-educadores-gestores-devem-conhecer/"&gt;10 ferramentas online que você precisa conhecer.&lt;/a&gt;  Afinal, as possibilidades são infinitas quando alunos e docentes exploram juntos os potenciais de cada rede.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como você utiliza as redes sociais na universidade?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussão por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>O futuro da educação é móvel</title>
      <description>&lt;p&gt;Se você olhar ao redor, verá que pelo menos uma pessoa está mexendo no celular ou tablet. Cada vez mais ligados ao nosso cotidiano, smartphones e tablets ganham muito tempo da nossa atenção. Mas que tal usá-los como ferramenta educativa? Neste sentido, o relatório do NMC (New Media Consortium), responsável por estudar o ensino superior latino-americano, mostra que nos próximos três anos estes dispositivos farão parte, cada vez mais, da sala de aula. Sua popularidade é explicada por preços mais baixos, maior portabilidade, além de amplo acesso aos mais variados aplicativos. No caso do Brasil, quarto país no mundo em [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/futuro-da-educacao-e-movel/</link>
      <guid isPermaLink="false">675</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 13 Nov 2013 15:19:57 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p style="text-align: left;"&gt;Se você olhar ao redor, verá que pelo menos uma pessoa está mexendo no celular ou tablet. Cada vez mais ligados ao nosso cotidiano, smartphones e tablets ganham muito tempo da nossa atenção. Mas que tal usá-los como ferramenta educativa? Neste sentido, o relatório do &lt;a href="https://www.nmc.org/"&gt;NMC&lt;/a&gt; (New Media Consortium), responsável por estudar o ensino superior latino-americano, mostra que nos próximos três anos estes dispositivos farão parte, cada vez mais, da sala de aula.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_677" style="width: 523px" class="wp-caption aligncenter"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-677" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-677" alt="13596024630ccd0bb3d2d88c5f3f85f0" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/13596024630ccd0bb3d2d88c5f3f85f0.jpg" width="513" height="428" data-id="677" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/13596024630ccd0bb3d2d88c5f3f85f0.jpg 600w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/11/13596024630ccd0bb3d2d88c5f3f85f0-300x250.jpg 300w" sizes="(max-width: 513px) 100vw, 513px" /&gt;&lt;p id="caption-attachment-677" class="wp-caption-text"&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Sua popularidade é explicada por preços mais baixos, maior portabilidade, além de amplo acesso aos mais variados aplicativos. No caso do Brasil, quarto país no mundo em número de smartphones, são 70 milhões de aparelhos, deixando-o atrás de China, Estados Unidos e Japão. Dados como este comprovam a necessidade de as universidades olharem de forma positiva para a utilização do gadget em sala de aula. Recentemente, o governo federal criou o Programa de Inclusão Digital, que isenta de impostos smartphones que custam até R$1.500. Em contrapartida à isenção tributária, cada vez mais temos apps nacionais, por exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muito além do incentivo do governo, a utilização destas ferramentas permite que os alunos aprendam e experimentem novos conceitos em qualquer lugar. Eles podem usar smartphones e tablets para gravar vídeos, áudios e coletar dados que depois podem serão úteis em sala de aula. Por sua vez, o potencial destes aparelhos pode ser ampliado pelo uso de aplicativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfim, motivos não faltam para desenvolvedores, gestores e educadores ligados ao ensino superior ficarem empolgados. Afinal, as possibilidades que smartphones e tablets podem proporcionar são inúmeras. Instituições de ensino em todo o mundo já estão buscando maneiras para permitir que seus sites, materiais didáticos e recursos estejam disponíveis em dispositivos móveis. Um dos exemplos citados pelo relátorio do NMC é a Fundación Chile, que criou um dispositivo que prepara estudantes para as provas de seleção das universidades. No Brasil, empresas como a Blackboard também investem em aplicativos voltados para as universidades, o que comprova como ainda podemos, e precisamos, explorar este potencial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compartilhe com a gente: você utiliza smartphones em sala de aula?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussão por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Dez principais tendências do ensino superior latino-americano</title>
      <description>&lt;p&gt;Em um ambiente abastecido frequentemente de informação, é preciso diferenciar o que é perene e o que é permanente. No que diz respeito à educação, o que será realmente relevante nos próximos anos? O relatório regional do NMC (New Media Consortium), responsável por estudar o ensino superior latino-americano, mostrou alguns desafios, tecnologias e tendências para o ensino superior até 2018. Entre os destaques estão as mídias sociais, a colaboração e o armazenamento em nuvem. Confira: 1) As mídias sociais estão mudando a maneira como as pessoas interagem e apresentam ideias  Mais de um bilhão de pessoas usam o Facebook regularmente e, juntamente com outras plataformas sociais, [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/dez-principais-tendencias-ensino-superior-latino-americano/</link>
      <guid isPermaLink="false">663</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2013 14:07:14 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Em um ambiente abastecido frequentemente de informação, é preciso diferenciar o que é perene e o que é permanente. No que diz respeito à educação, o que será realmente relevante nos próximos anos? O relatório regional do &lt;a href="https://www.nmc.org/"&gt;NMC&lt;/a&gt; (New Media Consortium), responsável por estudar o ensino superior latino-americano, mostrou alguns desafios, tecnologias e tendências para o ensino superior até 2018. Entre os destaques estão as mídias sociais, a colaboração e o armazenamento em nuvem. Confira:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1) As mídias sociais estão mudando a maneira como as pessoas interagem e apresentam ideias &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_666" style="width: 310px" class="wp-caption alignright"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-666" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-666 " alt="0147fddc6682c1da3c1a9582594d0b03" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/0147fddc6682c1da3c1a9582594d0b03.jpg" width="300" height="320" data-id="666" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/0147fddc6682c1da3c1a9582594d0b03.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/11/0147fddc6682c1da3c1a9582594d0b03-281x300.jpg 281w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /&gt;&lt;p id="caption-attachment-666" class="wp-caption-text"&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Mais de um bilhão de pessoas usam o Facebook regularmente e, juntamente com outras plataformas sociais, o número é quase o de uma em cada seis pessoas no planeta. No Brasil, o número de usuários ultrapassa os 76 milhões. Educadores e estudantes usam as mídias sociais para compartilhar ideias e notícias. No entanto, o impacto dessas mudanças na comunicação acadêmica e na credibilidade da informação, por exemplo, precisa ser mais estudado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2) Os paradigmas de aprendizagem estão mudando para incluir a educação on-line, os modelos colaborativos e a educação híbrida &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os alunos passam muito tempo on-line, pesquisando e compartilhando informações nas redes sociais, o que torna o ensino neste espaço algo natural. As universidades que decidem adotar modelos híbridos de aprendizado podem ajudar a desenvolver as qualidades além do ambiente acadêmico. Este modelo pedagógico pode facilitar a colaboração e reforçar as competências digitais dos estudantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3) Os Moocs complementarão cursos universitários tradicionais &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;Motivados pelo sucesso dos primeiros experimentos de instituições de prestígio como o MIT e Stanford, gestores do ensino superior investiram em cursos online abertos e massivos. Com colaboração de instituições como EdX, Coursera, Code Academy e Open2Study, muitas universidades oferecem cursos de qualidade. Como as ideias evoluem, os Moocs passam a ser uma alternativa atraente de ensino baseado em crédito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4) Os estudantes querem utilizar as próprias tecnologias para aprender&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O uso dos dispositivos tornou-se muito pessoal, quase como uma extensão da personalidade e do estilo de aprendizagem de cada um. Por isso, em sala de aula, é mais conveniente utilizar as ferramentas com as quais os estudantes estão mais familiarizados. Afinal, com o passar do tempo, os alunos terão acesso às novas tecnologias com mais facilidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5 ) Conceitos como conteúdo aberto , dados abertos , recursos abertos  e ideias relacionadas à transparência, acesso fácil a dados e informações são cada vez mais importantes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando as fontes reconhecidas perdem importância, há necessidade de certificar outras formas de validação que darão sentido à informação. Muitas vezes o termo &amp;#8220;aberto&amp;#8221; é tratado erroneamente como sinônimo de gratuito, quando seu real significado tem relação com a liberdade de copiar e mesclar, sem quaisquer barreiras, o acesso ou a interação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6) Os recursos e relacionamentos que a Internet possibilita faz com que os educadores repensem seu papel&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O educador precisa ter capacidade de dar sentindo às informações e avaliar sua credibilidade. Desenvolvendo estas qualidades ele pode orientar e preparar os alunos para o mundo em que vivem e trabalham, levando em conta o valor único que cada um traz. É preciso que as instituições entendam esta necessidade e oportunizem subsídios para que os professores cumpram sua missão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7) Cada vez mais as tecnologias estão hospedadas na nuvem&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_664" style="width: 488px" class="wp-caption aligncenter"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-664" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-664" alt="6bcff20dde0a75b4669bb2ec2487313d" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/6bcff20dde0a75b4669bb2ec2487313d.jpg" width="478" height="382" data-id="664" /&gt;&lt;p id="caption-attachment-664" class="wp-caption-text"&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style="line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;"&gt;A adoção de aplicações e serviços baseados na nuvem muda não apenas as formas de usar &lt;/span&gt;&lt;span style="line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;"&gt;e configurar softwares e armazenamento de arquivos, mas também altera como conceituamos &lt;/span&gt;&lt;span style="line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;"&gt;essas funções. Onde armazenamos o nosso trabalho não é importante, o que importa é ter a &lt;/span&gt;&lt;span style="line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;"&gt;informação acessível de qualquer lugar e com o dispositivo que escolhemos para usar. Embora &lt;/span&gt;&lt;span style="line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;"&gt;ainda existam alguns desafios, especialmente ligados às noções de privacidade e controle, &lt;/span&gt;&lt;span style="line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;"&gt;a promessa de redução de custos significativa é um estímulo importante para se adaptar e &lt;/span&gt;&lt;span style="line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;"&gt;buscar soluções.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8 ) As pessoas esperam ser capazes de trabalhar, aprender e estudar quando e onde querem&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em um mundo onde é preciso equilibrar as demandas do trabalho, dos estudos e família, os alunos enfrentam uma série de desafios logísticos. Eles querem acesso fácil não só às informações que estão na rede, mas a ferramentas que permitam análises e aprendizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9) O mundo do trabalho está cada vez mais colaborativo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta tendência é impulsionada, principalmente, pela natureza cooperativa e global dos negócios atuais. Os dias de trabalho em escritórios com espaços individuais e funções definidas estão desaparecendo, dando lugar a modelos onde equipes trabalham ativamente em conjunto. Apesar desta tendência ainda não ser de uso comum, as universidades que adotarem modelos mais abertos e colaborativos podem ter bons resultados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10) Existe um interesse crescente no uso de novas fontes de dados para personalizar a experiência da aprendizagem e medir seu resultado&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando os alunos participam de atividades on-line, deixam um rastro de dados que podem ser recolhidos e estudados. Atualmente, as experiências e projetos de análise de aprendizagem estão explorando maneiras de usar os dados para conhecer melhor os estudantes. Com isso, os gestores podem filtrar os resultados e monitorar o progresso dos alunos em tempo real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E você,  percebe outras tendências no ensino latino-americano? Compartilhe com a gente!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussão por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Dez desafios para o ensino superior latino-americano</title>
      <description>&lt;p&gt;O que as universidades latino-americanas precisam fazer para aumentar ainda mais a qualidade do ensino superior? O relatório regional do NMC (New Media Consortium), responsável por estudar o ensino superior latino-americano, mostra que os próximos cinco anos serão de muitos desafios para gestores e educadores. Capacitar professores para a utilização das tecnologias de maneira mais efetiva no ensino é o principal destaque. Comparando os desafios da América Latina aos mundiais, apontados pelo Horizont Report 2013, é possível perceber que, além ultrapassar as dificuldades ligadas à capacitação, os países latinos precisam lidar com problemas de infraestrutura e gestão. Confira: 1) É [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/dez-desafios-para-ensino-superior-latino-americano/</link>
      <guid isPermaLink="false">655</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2013 19:36:18 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p style="text-align: left;"&gt;O que as universidades latino-americanas precisam fazer para aumentar ainda mais a qualidade do ensino superior? O relatório regional do NMC (New Media Consortium), responsável por estudar o ensino superior latino-americano, mostra que os próximos cinco anos serão de muitos desafios para gestores e educadores. Capacitar professores para a utilização das tecnologias de maneira mais efetiva no ensino é o principal destaque.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_658" style="width: 510px" class="wp-caption aligncenter"&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-658" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-658" alt="8168351545_70480e6f09" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/8168351545_70480e6f09.jpg" width="500" height="333" data-id="658" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/8168351545_70480e6f09.jpg 500w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/11/8168351545_70480e6f09-300x200.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-658" class="wp-caption-text"&gt;Fonte: Flickr&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Comparando os desafios da América Latina aos mundiais, apontados pelo Horizont Report 2013, é possível perceber que, além ultrapassar as dificuldades ligadas à capacitação, os países latinos precisam lidar com problemas de infraestrutura e gestão. Confira:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1) É preciso criar modelos educativos flexíveis&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Este é o momento onde a universidade deve apostar em modelos híbridos de aprendizagem. A sala de aula tradicional precisa se integrar naturalmente às tecnologias ligadas à educação. Principalmente porque os pesquisadores constataram que os alunos latino-americanos adquirem muito conhecimento de maneira informal, demonstrando que as universidades locais não possuem modelos que proporcionam a colaboração e o compartilhamento de informações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2) A maioria dos acadêmicos não está usando as novas tecnologias&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Parte dos professores universitários não conhecem técnicas básicas de aprendizagem on-line e deixam de participar de capacitações. Alguns educadores são relutantes em trabalhar com novas tecnologias, pois acreditam que os métodos de ensino são baseados em ferramentas e não em conhecimento. No entanto, é preciso que eles utilizem as ferramentas a seu favor, tornando-as parte do aprendizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3) Há atrasos na criação de avaliações apropriadas para as novas formas de criação, publicação e pesquisa&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Utilizar as formas tradicionais de avaliação para analisar novas abordagens de produção acadêmica pode não ser a melhor opção. Número de leitores, menções em blogs influentes, marcação, links e retuítes geram resultados cada vez mais relevantes e não encontram espaço nos métodos já criados pelo meio acadêmico. De fato, as novas formas de colaboração ainda não são bem compreendidas, criando uma lacuna entre o que é possível e o aceitável em cada caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4) Fortalecer a formação contínua do uso didático das tecnologias&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
A tecnologia e os planos de aula não estão integrados nas universidades latino-americanas. Os gestores devem buscar alternativas para capacitar o professor a integrar as tecnologias ao currículo. Além  disso, é preciso criar programas que promovam a formação e uso didático dentro das  disciplinas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5) É necessário valorizar a alfabetização digital como principal competência&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Apesar de haver consenso sobre a importância da alfabetização digital, é muito raro o ensino de habilidades e competências na formação de professores. Quando os educadores entendem a necessidade do desenvolvimento dessas capacidades, acabam procurando completar esta lacuna com a educação informal. O desafio é ainda maior quando se compreende que o aprendizado digital é uma maneira de pensar &amp;#8211; e não está, obrigatoriamente, ligado ao uso de ferramentas.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_657" style="width: 337px" class="wp-caption alignright"&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-657" decoding="async" loading="lazy" class=" wp-image-657 " alt="e888a50130df034dcc9c8121716d3490" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/e888a50130df034dcc9c8121716d3490.jpg" width="327" height="424" data-id="657" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id="caption-attachment-657" class="wp-caption-text"&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6) Melhor infraestrutura&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Hoje, os estudantes esperam trabalhar, aprender e jogar em qualquer lugar ou dispositivo. No entanto, as instituições de ensino superior da América Latina ainda não têm a infraestrutura necessária. Apesar de muitos estudantes frequentarem as aulas com seus laptops e tablets, muitos ainda não podem pagar por estes equipamentos. As instituições precisam fornecer dispositivos e conexão de qualidade, por exemplo, para atender a estas necessidades.&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7) As universidades não estão preparadas para promover a inovação no ensino&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
A inovação está ligada à liberdade de conectar ideias de um jeito novo. As universidades, geralmente, mantém um pensamento padrão, incentivando muito mais a pesquisa do que a inovação e a melhoria do ensino. Este posicionamento torna os alunos menos propensos a arriscar, diminuindo o espaço para a experimentação dentro da universidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8) Novos modelos pedagógicos&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Mais que criar modelos integrados às tecnologias, é necessário implementar novas pedagogias aliadas a elas. Existem novos métodos para pensar uma aprendizagem que considere as características de cada aluno e leve em conta as diferentes maneiras de absorver o conhecimento. Porém, estes novos recursos pedagógicos são pouco utilizados no ensino superior e a maioria das universidades ainda segue o esquema tradicional de ensino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9) Incentivar a formação de comunidades&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
É preciso estabelecer redes de alunos e professores em toda a América Latina para&lt;br /&gt;
promover a conscientização da cultura, dos problemas sociais, além de compartilhar pesquisas e estudos em larga escala. A integração tornará a experiência de aprendizagem mais relevante e dará subsídios para solucionar problemas relevantes no continente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10) As práticas de gestão podem limitar a adoção de novas tecnologias&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Muitas vezes os processos de gestão e práticas administrativas dificultam a implementação&lt;br /&gt;
das novas tecnologias. A resistência à mudança pode ser considerada comodismo, mas,&lt;br /&gt;
em outros casos, pode haver a crença por parte do gestor de que este tipo de experiência está distante do seu conhecimento e realidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Você acredita que as universidades latino-americanas conseguem superar estes desafios?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussão por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste lin k&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Tendências para as universidades latino-americanas</title>
      <description>&lt;p&gt;O que será parte fundamental do ensino superior da América Latina no futuro? As mudanças relacionadas à educação tomaram velocidade, impulsionadas pelas mudanças culturais e pelo acesso à tecnologia. Publicado neste mês, o relatório regional do NMC (New Media Consortium), responsável por estudar o ensino superior latino-americano, já prevê 12 tecnologias e dez grandes tendências e desafios para a educação nos próximos cinco anos. Saiba mais: A pesquisa &amp;#8211; feita por 44 especialistas, incluindo três brasileiros, nos meses de maio e junho &amp;#8211;  é um guia de referência para o uso da tecnologia por educadores, pesquisadores, administradores e técnicos. Quanto [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/tendencias-para-universidades-latino-americanas/</link>
      <guid isPermaLink="false">644</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 04 Nov 2013 17:04:31 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p dir="ltr"&gt;O que será parte fundamental do ensino superior da América Latina no futuro? As mudanças relacionadas à educação tomaram velocidade, impulsionadas pelas mudanças culturais e pelo acesso à tecnologia. Publicado neste mês, o relatório regional do &lt;a href="https://www.nmc.org/"&gt;NMC&lt;/a&gt; (New Media Consortium), responsável por estudar o ensino superior latino-americano, já prevê 12 tecnologias e dez grandes tendências e desafios para a educação nos próximos cinco anos. Saiba mais:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A pesquisa &amp;#8211; feita por 44 especialistas, incluindo três brasileiros, nos meses de maio e junho &amp;#8211;  é um guia de referência para o uso da tecnologia por educadores, pesquisadores, administradores e técnicos. Quanto às ferramentas e processos tecnológicos, por exemplo, os resultados indicam que, no prazo máximo de um ano, as universidades já terão ambientes colaborativos, aprendizado on-line, conteúdo aberto e uso de mídias sociais. O uso de realidade aumentada, ferramentas analíticas e aprendizado móvel, por sua vez, serão rotina em dois e três anos. Para quatro ou cinco anos, foram apontadas as impressoras 3D, os laboratórios virtuais e remotos e a inteligência das coisas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O NMC também é responsável pelo&lt;a href="https://www.nmc.org/pdf/2013-horizon-report-HE.pdf"&gt; Horizont Report&lt;/a&gt; , que aponta tendências na educação em todo o mundo. Inclusive, comentamos aqui no blog a respeito das&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/seis-tecnologias-para-futuro-ensino-superior/"&gt; seis tecnologias&lt;/a&gt; para o futuro e&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/futuro-ensino-superior-cinco-tendencias/"&gt; cinco tendências&lt;/a&gt; no ensino superior presentes neste relatório. Na América Latina, a pesquisa contou com a ajuda do &lt;a href="https://www.virtualeduca.org/"&gt;Virtual Educa &lt;/a&gt;e o &lt;a href="https://www.csev.org/"&gt;Csev&lt;/a&gt; (Centro Superior para la Enseñanza Virtual) e, em comparação com o que foi apontado pelo NMC para as universidades em geral, a importância do aprendizado móvel se mostra urgente também na América Latina. Na prática, podemos destacar o uso dos &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/como-os-smartphones-podem-ajudar-ensinar-mais/"&gt; smartphones&lt;/a&gt; em sala de aula.
&lt;p&gt;&lt;div id="attachment_646" style="width: 329px" class="wp-caption alignleft"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-646" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-646 " src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/7fb2d2647d7b8af1467266bdbf13f3a0.jpg" alt="7fb2d2647d7b8af1467266bdbf13f3a0" width="319" height="319" data-id="646" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/7fb2d2647d7b8af1467266bdbf13f3a0.jpg 360w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/11/7fb2d2647d7b8af1467266bdbf13f3a0-150x150.jpg 150w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/11/7fb2d2647d7b8af1467266bdbf13f3a0-300x300.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/11/7fb2d2647d7b8af1467266bdbf13f3a0-180x180.jpg 180w" sizes="(max-width: 319px) 100vw, 319px" /&gt;&lt;p id="caption-attachment-646" class="wp-caption-text"&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O grande destaque para a educação superior dos latino-americanos é o ensino analítico, que deve tornar-se popular nos próximos dois ou três anos. O relatório também informa que as mudanças provocadas pela tecnologia vão alterar o&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/e-preciso-para-ser-um-professor-aprendiz/"&gt; papel do educador, &lt;/a&gt;além de consolidar o uso das mídias sociais como forma de interação, apresentação de novas ideias e qualidade de conteúdo. A má notícia é que incentivar o uso das tecnologias de forma significativa pela maioria dos acadêmicos será um desafio nos próximos cinco anos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p dir="ltr"&gt;Ao longo da semana, vamos falar mais sobre tecnologias, tendências e desafios indicados pelo NMC para as universidades latino-americanas. Não deixe de conferir!&lt;/p&gt;
&lt;p dir="ltr"&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussão por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>O que é preciso para ser um especialista em tecnologia e educação?</title>
      <description>&lt;p&gt;Você sabia que para entender como a tecnologia é aplicada à educação não é preciso ser uma espécie de geek? Claro, é importante compreender as diferentes ferramentas que estão disponíveis para facilitar a transmissão de conhecimento, porém, a maneira mais eficaz para tornar-se um especialista em tecnologia voltada à educação é adquirir habilidades que nada tem a ver com gadgets. Aqui no Blog, falamos sobre a importância do professor estar aberto não só às novas ferramentas como também a uma nova postura de aprendizagem &amp;#8211; afinal, o educador é parte fundamental desse processo. Mas não seria importante que todos dentro [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/e-preciso-para-ser-um-especialista-em-tecnologia-educacao/</link>
      <guid isPermaLink="false">637</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2013 16:02:47 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p dir="ltr" id="docs-internal-guid-050451a4-0a29-ad91-e1fa-956a617ad8a3"&gt;Você sabia que para entender como a tecnologia é aplicada à educação não é preciso ser uma espécie de&lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Geek"&gt; geek&lt;/a&gt;? Claro, é importante compreender as diferentes ferramentas que estão disponíveis para facilitar a transmissão de conhecimento, porém, a maneira mais eficaz para tornar-se um especialista em tecnologia voltada à educação é adquirir habilidades que nada tem a ver com gadgets.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_639" style="width: 283px" class="wp-caption alignright"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-639" decoding="async" loading="lazy" class=" wp-image-639 " alt="302a8a6e5abbfe76c722d45d23938bbb" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/302a8a6e5abbfe76c722d45d23938bbb.jpg" width="273" height="486" data-id="639" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/302a8a6e5abbfe76c722d45d23938bbb.jpg 360w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/10/302a8a6e5abbfe76c722d45d23938bbb-169x300.jpg 169w" sizes="(max-width: 273px) 100vw, 273px" /&gt;&lt;p id="caption-attachment-639" class="wp-caption-text"&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p dir="ltr"&gt;Aqui no Blog, falamos sobre a importância do&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/e-preciso-para-ser-um-professor-aprendiz/"&gt; professor&lt;/a&gt; estar aberto não só às novas ferramentas como também a uma nova postura de aprendizagem &amp;#8211; afinal, o educador é parte fundamental desse processo. Mas não seria importante que todos dentro das universidades pudessem desenvolver suas capacidades, tornando-se assim especialistas em tecnologia e educação? Gestores, professores e demais funcionários precisam formar um grupo coeso para elevar o nível de aprendizado.&lt;/p&gt;
&lt;p dir="ltr"&gt;Por isso, listamos abaixo algumas características que todos dentro das instituições podem e devem desenvolver. Estas habilidades não têm relação com as novidades mais recentes no mercado de software e hardware voltados para a educação, mas são fundamentais para todos que desejam se destacar na área. Confira:&lt;/p&gt;
&lt;p dir="ltr"&gt;&lt;strong&gt;Competências e habilidades pessoais&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Desenvolver habilidades interpessoais com funcionários, alunos e pais;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Ser um bom comunicador;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Ter habilidades de liderança e colaboração;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Ser capaz de lidar com as mudanças;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Estar envolvido no crescimento profissional contínuo.&lt;/p&gt;
&lt;p dir="ltr"&gt;&lt;strong&gt;Conhecimento&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Compreender as &lt;a href="https://https://www.google.com/url?q=http%3A%2F%2Funesdoc.unesco.org%2Fimages%2F0010%2F001095%2F109590por.pdf&amp;amp;sa=D&amp;amp;sntz=1&amp;amp;usg=AFQjCNFYIjnoZtcs70Dk1uzCdJzmywt0qQ"&gt;habilidades do século XXI &lt;/a&gt;na educação;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Entender a importância do planejamento colaborativo;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Estar atualizado sobre as práticas de ensino e tecnologia mais eficazes.&lt;/p&gt;
&lt;p dir="ltr"&gt;&lt;strong&gt;Experiência&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Praticar habilidades do século XXI na sala de aula e dentro das dependências da universidade;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Promover atitudes digitais entre os colegas;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Saber liderar em diferentes contextos e de acordo com seu cargo.&lt;/p&gt;
&lt;p dir="ltr"&gt;&lt;strong&gt;Para você, como a universidade deve preparar sua equipe para o futuro da educação?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p dir="ltr"&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussão por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Como os smartphones podem ajudar a ensinar mais?</title>
      <description>&lt;p&gt;Você acha que os smartphones atrapalham o rendimento dos estudantes? Na rua ou em sala de aula, eles gastam parte do seu tempo dando atenção a esse aparelhinho. Porém, acreditar que o uso de celular dificulta o trabalho dos professores é ignorar o potencial educativo que os alunos têm em mãos. Gestores e educadores precisam entender o desafio que é ensinar para a Geração Y e usar a tecnologia como uma aliada. Os professores devem ser incentivados a abraçar as mais recentes tecnologias e envolver seus alunos em novas estratégias de aprendizagem. Estimular os estudantes a usarem smartphones como parte [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/como-os-smartphones-podem-ajudar-ensinar-mais/</link>
      <guid isPermaLink="false">628</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 28 Oct 2013 12:50:18 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Você acha que os &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; atrapalham o rendimento dos estudantes? Na rua ou em sala de aula, eles gastam parte do seu tempo dando atenção a esse aparelhinho. Porém, acreditar que o uso de celular dificulta o trabalho dos professores é ignorar o potencial educativo que os alunos têm em mãos. Gestores e educadores precisam entender o &lt;strong&gt;desafio que é ensinar para a Geração Y e usar a tecnologia como uma aliada&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_629" style="width: 580px" class="wp-caption aligncenter"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-629" decoding="async" loading="lazy" class="wp-image-629 size-full" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/texting2.jpg" alt="smartphones" width="570" height="552" data-id="629" srcset="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/texting2.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/10/texting2-300x291.jpg 300w" sizes="(max-width: 570px) 100vw, 570px" /&gt;&lt;p id="caption-attachment-629" class="wp-caption-text"&gt;&lt;em&gt;Imagem via Pinterest&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Os professores devem ser incentivados a abraçar as mais recentes tecnologias e envolver seus alunos em novas estratégias de aprendizagem. Estimular os estudantes a usarem &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; como parte do modelo de aprendizagem torna o aprendizado mais leve, por estar em consonância com a realidade dessa geração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No post de hoje, selecionamos três características mais populares dos &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; que podem ser utilizados em sala de aula:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mensagens de texto&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Dê dicas ou tire dúvidas. O professor pode agendar um horário onde ele e o estudante se comuniquem, por meio de mensagens de texto, sobre dúvidas ou problemas como determinado tema. Apenas tome cuidado para deixar claro o horário em que isso irá acontecer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os alunos podem utilizar exemplos do dia a dia e enviá-los em forma de fotos, vídeos ou áudios para o professor. As respostas ou informações mais interessantes podem ser compartilhadas em sala de aula. Em aplicativos de mensagem de texto como o &lt;a href="https://www.whatsapp.com/?l=pt_br"&gt;Whatsapp&lt;/a&gt;, por exemplo, é possível criar grupos para compartilhar dicas, vídeos, fotos e áudios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Redes sociais&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Utilize as redes sociais em sala de aula. O professor pode criar uma página ou grupo no Facebook para discutir tarefas e compartilhar materiais de estudo. Tanto no Twitter quanto no Facebook, alunos e professor podem utilizar uma hashtag, previamente combinada, para relacionar fatos do cotidiano com a disciplina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;É preciso incentivar a troca de conhecimento fora da faculdade&lt;/strong&gt;.Faça uma relação de páginas ou perfis que os alunos devem seguir no início do semestre e depois utilize os posts em classe, tarefas ou avaliações. Essa atitude chama a atenção dos estudantes e leva o aprendizado para fora dos muros da instituição.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gamificação&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
O uso de jogos para aprender mais é um dos nossos assuntos favoritos aqui no &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/como-motivar-os-alunos-usando-gameficacao/"&gt;blog&lt;/a&gt;. Brincar e adquirir conhecimento ao mesmo tempo é muito mais divertido. O professor pode escolher determinados jogos ou aplicativos que serão utilizados ao longo do semestre e incentivar a competição saudável entre os alunos. Além de indicar os jogos e apps, permita que os estudantes compartilhem quais ferramentas eles utilizam para facilitar os estudos e a organização.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Você acredita que é possível utilizar o celular como ferramenta educativa? Compartilhe a sua experiência com a gente. &lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussão por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/"&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>