<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Desafios da Educação Posts Batch 7</title>
    <link>https://desafiosdaeducacao.com.br</link>
    <description>Migrated posts from desafiosdaeducacao.com.br to Duda</description>
    <item>
      <title>A vez do video no feedback entre alunos e professores</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/vez-video-feedback-entre-alunos-professores/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Ja faz algum tempo que a palavra feedback esta em nosso vocabulario. Expressao comum nas empresas, especialmente nas multinacionais, f&lt;strong&gt;eedback nada mais e do que o ato de dar retorno a alguem sobre algo&lt;/strong&gt;. Em tempos de educacao a distancia, modalidade marcada pela tecnologia, o feedback tambem pode ser encontrado nas salas de aula online. Em um artigo recente no site Edudemic, Scott Hayden, especialista na area, disse que o video e a melhor forma de dar e receber feedback dos alunos. E, e, claro, explicou o porque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sua justificativa e simples: familiaridade. Em tempos de YouTube, nao e exagero dizer que os jovens estao acostumados a consumir informacao a partir desse tipo de midia e que, por vezes, ate preferem o video a um livro. Alem disso, &lt;strong&gt;os videos proporcionam um tipo de experiencia que e cheia de detalhes, porque tem imagem em movimento e som, e, mais do que isso, que esta totalmente de acordo com os habitos dos estudantes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/bg-metodologia.jpg&quot; data-id=&quot;1175&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-1175&quot; alt=&quot;bg-metodologia&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/bg-metodologia.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;383&quot; data-id=&quot;1175&quot; /&gt;&lt;/a&gt;Feedback por video e mais interativo, mais detalhados e personalizado para o aluno&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/bg-metodologia.jpg&quot; data-id=&quot;1175&quot;&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;[FONTE: &lt;a href=&quot;https://www.projectlab.com.br/metodologia-pmi-acp-exam-prep-24h/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ProjectLab&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na opiniao de Hayden, o feedback por video da ao professor a &lt;strong&gt;chance de avaliar outras caracteristicas do aluno, que vao alem do conhecimento adquirido&lt;/strong&gt;. Para fazer um video, eles precisam colocar em pratica seus &lt;strong&gt;conhecimentos de tecnologia&lt;/strong&gt;, de ferramentas disponiveis e ainda mostrar suas &lt;strong&gt;habilidades comunicacionais&lt;/strong&gt;. Do lado do professor, por video, e possivel dar um retorno mais pessoal, direcionado aquele aluno em especifico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentre os &lt;strong&gt;beneficios para os professores,&lt;/strong&gt; o especialista destaca:&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Com o video, se faz um uso mais eficiente do tempo de feedback, uma vez que e possivel dar ate exemplos visuais para o aluno, detalhando as respostas aos seus questionamentos;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Com a ajuda da computacao na nuvem, e possivel compartilhar o video com facilidade;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Ate o YouTube pode ser usado: basta ajustar as configuracoes para tornar o canal privado para que ninguem, alem do aluno, possa acessa-lo;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Uma vez enviado pelo estudante, o professor pode acessar o video de qualquer dispositivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ja para os estudantes, os beneficios sao:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; O video pode servir para consultas e revisoes em tempos de avaliacoes, uma vez que e um arquivo que pode ficar guardado no computador ou na nuvem e ser acessado de qualquer dispositivo;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Os alunos podem fazer uma pausa no feedback, e fazer alteracoes e melhorias em seu proprio video antes de envia-lo;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Para o estudante, o feedback e mais divertido, detalhado e pessoal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/estudante22.jpg&quot; data-id=&quot;1176&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-1176&quot; alt=&quot;estudante22&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/estudante22.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;380&quot; data-id=&quot;1176&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/estudante22.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/05/estudante22-300x200.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 570px) 100vw, 570px&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;O professor pode avaliar outras caracteristicas do aluno, como sua habilidade de se comunicar&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a href=&quot;https://guiadoestudante.abril.com.br/vestibular-enem/professor-usa-facebook-ensino-distancia-624885.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Guia do Estudante&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.edudemic.com/use-video-education/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Um outro texto publicado no mesmo site, mas de autoria de Katie Lepi&lt;/a&gt;, traz um infografico sobre o impacto do video na educacao. Dentre as varias transformacoes, a autora destaca alguns numeros e conclusoes que corroboram com a teoria de Hayden de que o&lt;strong&gt; video veio para ficar na educacao, e nao so a distancia&lt;/strong&gt;. E, mais do que isso, se tornou uma ferramenta educacional que vai muito alem do passar um filme na sala de aula. O infografico e de autoria da Cisco, importante empresa de tecnologia, e reflete o uso do video na educacao nos Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; O video esta se tornando o canal de comunicacao preferido;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Contas de video na web foram responsaveis por 40% de todo o trafego da internet em 2012;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Ate 2016, espera-se que esse numero salte para 62%;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; O video ajuda os alunos a se tornarem ativamente envolvidos em sua aprendizagem;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; O video ajuda a maximizar os recursos da escola;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Ele aumenta o engajamento e entusiasmo entre os alunos;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; O video pode ajudar a facilitar a colaboracao;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; O video e apropriado para varios estilos de aprendizagem;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Ele ajuda a melhorar os resultados dos estudos;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; 68% dos professores acreditam que o conteudo de video ajuda a estimular discussoes;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; 66% acreditam que ajuda a aumentar a motivacao do estudante;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; 55% acreditam que ele ajuda os professores a serem mais criativos;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; 62% acreditam que ele ajuda os professores a serem mais eficazes;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; 91% dos estudantes Universidade de Massachusetts sentiu que o uso de video-palestra ajudou no aprendizado do material do curso;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; 44% dos estudantes do ensino medio pontuaram mais alto em seus exames quando o material foi apresentado em formato de video.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grande parte desses numeros e conclusoes dizem respeito a realidade norte-americana, mas e preciso lembrar que, em tempos de internet, alunos, e ainda mais os do ensino a distancia, sao cada vez mais parecidos. E que, no Brasil, o YouTube ja e campeao de audiencia ha anos. Se voce ainda nao experimentou o video na sua instituicao, a hora e agora. Se voce ja aposta no video ou em outro tipo de ferramenta que acredita ser mais eficiente para fazer feedback com alunos e professores, compartilhe conosco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para receber no seu e-mail noticias e dicas de tecnologia e educacao, &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assine a nossa newsletter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/bg-metodologia.jpg&quot; data-id=&quot;1175&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 26 May 2014 20:34:16 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Conheca 5 aplicativos que organizam o tempo e aumentam a produtividade</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/conheca-5-aplicativos-organizam-tempo-aumentam-produtividade/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Para quem nasceu antes da internet, muitas vezes e dificil acompanhar o ritmo dos jovens nativos da era digital. Nao raro, professores podem se sentir intimidados pela quantidade de ferramentas e novas tecnologias que seus alunos dominam e das quais eles pouco sabem. Mas nesse mar de informacoes, os professores podem servir como filtro para aquilo que realmente importa, e com os aplicativos moveis, isso nao e diferente. Da infinidade de aplicativos que existem para Android e iPhone, o blog &lt;a href=&quot;https://www.edudemic.com/5-apps-to-supercharge-your-study-productivity/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Edudemic&lt;/a&gt; selecionou cinco que qualquer professores pode apresentar a seus alunos e ajuda-los a tornar a vida academica mais facil e produtiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Evernote&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Como um bloco de notas do futuro, o &lt;a href=&quot;https://evernote.com/intl/pt-br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Evernote&lt;/a&gt; funciona em diversas plataformas e permite que voce organize, basicamente, tudo. Ele trabalha com texto, imagens, salva paginas da internet para ler depois, realiza pesquisas e mantem tudo organizado. Como uma grande agenda repleta de post-its, so que na nuvem, acessivel a qualquer momento a partir de qualquer lugar, e com muito mais recursos do que um caderno de colagens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/arte.jpg&quot; data-id=&quot;1162&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-1162&quot; alt=&quot;arte&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/arte.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;428&quot; data-id=&quot;1162&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;
Depois de baixar o Evernote, voces pode usar os post-its para fazer arte&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a href=&quot;https://bbsart.wordpress.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;bbsart&lt;/a&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;&quot;&gt;] &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Week Plan&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Melhor que uma agenda ou calendario, o &lt;a href=&quot;https://weekplan.net/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Week Plan&lt;/a&gt; permite organizar suas tarefas semana a semana, tornando o gerenciamento de tempo muito mais eficiente. O aplicativo e baseado na teoria elaborada por Stephen Covey, que descreveu os &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Os_Sete_H%C3%A1bitos_das_Pessoas_Altamente_Eficazes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sete habitos de pessoas altamente eficazes&lt;/a&gt;. Segundo ele, organizar suas tarefas semanalmente funciona muito melhor do que pensar em necessidades diarias. Sem a pressao do que deve ser feito imediatamente, e mais facil organizar, distribuir e priorizar as tarefas, deixando espaco, ate, para os imprevistos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;My Study Life&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Pratico tanto para alunos quanto para professores, este aplicativo organiza sua vida academica conforme as disciplinas que voce frequenta ou ministra. Na tabela de horarios do &lt;a href=&quot;https://www.mystudylife.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;My Study Life&lt;/a&gt;, voce marca as datas de entrega de trabalhos, dias de apresentacoes e qualquer outra atividade que mereca um lembrete. E ideal para manter a vida estudantil separada da vida pessoal, ainda que dentro do mesmo dispositivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dropbox&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Este e util para todo mundo. Uma das melhores plataformas de armazenamento na nuvem disponiveis para o publico em geral gratuitamente, o Dropbox pode sincronizar seus arquivos entre diferentes locais, compartilhar arquivos e armazenar grandes quantidades de dados. Ideal para quem precisa trabalhar nos mesmos arquivos em casa, na faculdade e em computadores publicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/dropbox.jpg&quot; data-id=&quot;1163&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-1163&quot; alt=&quot;dropbox&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/dropbox.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;428&quot; data-id=&quot;1163&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/dropbox.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/05/dropbox-300x225.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/05/dropbox-180x135.jpg 180w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/05/dropbox-400x300.jpg 400w&quot; sizes=&quot;(max-width: 570px) 100vw, 570px&quot; /&gt;&lt;/a&gt;[FONTE: &lt;a href=&quot;https://www.olindaservices.com/2012/09/how-to-turn-icloud-into-dropbox/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;olinda services&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Remember The Milk&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Escrever lembretes na palma da mao ate pode funcionar, mas este aplicativo nao corre o risco de ser apagado e pode acompanha-lo no computador, no celular, no tablet, onde for. O &lt;a href=&quot;https://www.rememberthemilk.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Remember The Milk&lt;/a&gt; (lembre-se do leite, em bom portugues) ainda pode ser sincronizado com o Evernote, criando um universo de notas e lembretes que vao ajudar a manter a rotina em andamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como diz o ditado, a uniao faz a forca, e esses aplicativos juntos podem transformar os estudos de alunos e tambem de professores. A organizacao e a chave para evitar a ansiedade e a frustracao que costumam acompanhar rotinas muito intensas. Um bom gerenciamento de tempo vai fazer toda a diferenca para permitir que a concentracao dos alunos esteja onde deve estar: no aprendizado. Se voce conhece outros aplicativos ou estrategias de organizacao pessoal, compartilhe conosco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para receber no seu e-mail noticias e dicas de tecnologia e educacao, &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assine a nossa newsletter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 23 May 2014 19:10:29 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>O que voce precisa saber sobre adaptive learning</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/voce-precisa-saber-sobre-adaptive-learning/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;O conceito de &lt;em&gt;adaptive learning&lt;/em&gt; e amplo. Ele abrange todo o conjunto de tecnologias e tecnicas utilizadas, dentro da area da educacao, para propor a cada aluno um ensino personalizado. As &lt;strong&gt;plataformas adaptativas&lt;/strong&gt; sao softwares que propoem atividades diferentes para cada estudante, a partir da observacao e da coleta de dados sobre sua &lt;strong&gt;performance&lt;/strong&gt;, suas respostas e suas &lt;strong&gt;reacoes&lt;/strong&gt; diante de tarefas. Por exemplo, o programa pode oferecer ao aluno um reforco sobre algum conteudo no qual ele demonstrou dificuldade ou, ainda, repetir alguma questao que foi respondida corretamente apos um intervalo, para garantir que o acerto nao foi um golpe de sorte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse tipo de ensino apresenta diversas vantagens, uma vez em que enfoca nas maiores dificuldades do aluno, gerando uma aprendizagem mais efetiva e homogenea. Por outro lado, existem questoes que devem ser levadas em conta antes da implantacao dessa ferramenta em uma instituicao de ensino.  O site &lt;a href=&quot;https://mfeldstein.com/faculty-know-adaptive-learning/&quot;&gt;e-Literate&lt;/a&gt; fez uma listagem com os bons e velhos pros e contras a respeito do ensino adaptativo e suas aplicacoes na educacao.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_1152&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/different.jpg&quot; data-id=&quot;1152&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-1152&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-1152&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/different.jpg&quot; alt=&quot;Nem todos os alunos sao iguais, e o ensino tambem nao precisa ser. FONTE: Talk act positive&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;380&quot; data-id=&quot;1152&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/different.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/05/different-300x200.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 570px) 100vw, 570px&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-1152&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Nem todos os alunos sao iguais, e o ensino tambem nao precisa ser.&lt;br /&gt;FONTE: &lt;a href=&quot;https://talkactpositive.wordpress.com/2011/04/15/dare-to-be-different/&quot;&gt;Talk act positive&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pelo lado positivo, o uso de uma boa plataforma adaptativa pode substituir a educacao tutorial. No caso, seria como se &lt;strong&gt;cada aluno tivesse seu proprio tutor&lt;/strong&gt; sempre disponivel para sanar suas duvidas e propor tarefas adequadas para a sua necessidade. Essa nova configuracao certamente traria mudancas no modo de ensino da instituicao. E cabe ao gestor &lt;strong&gt;questionar&lt;/strong&gt; quais seriam essas mudancas. Por exemplo: como seria distribuido o tempo de aula, visto que a plataforma pode promover o reforco de conteudo? A que questoes os professores devem dedicar mais tempo? A aula se tornaria um espaco mais reflexivo e menos expositivo? As plataformas adaptativas trazem consigo as mais variadas possibilidades. Para que sua utilizacao seja adequada, cada instituicao deve ser capaz de responder essas (e muitas outras) perguntas, a fim de perceber nao apenas quais sao suas necessidades no momento, mas &lt;strong&gt;que outras demandas e solucoes surgirao a partir da adocao do &lt;em&gt;adaptive learning&lt;/em&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, apesar de resultar em inegaveis vantagens, o uso das plataformas adaptativas exige pensamento critico. E preciso saber exatamente o que o programa e capaz de fazer e ter consciencia de que suas habilidades nao sao magicas, e que &lt;strong&gt;nao ha nada que a plataforma faca que um educador nao possa fazer&lt;/strong&gt; a partir de uma perspectiva pedagogica. Da mesma forma, e necessario ter em mente que os resultados apontados pelo software podem nao ser totalmente precisos. Como ocorre com todos os tipos de ferramentas de pesquisa, nem todas as informacoes buscadas sao totalmente relevantes. Tambem e sempre importante evitar cair na &lt;strong&gt;armadilha&lt;/strong&gt; de deixar que conteudos importantes sejam reforcados unicamente pela plataforma ou acreditar que a boa educacao sera totalmente &lt;strong&gt;quantificada e qualificada pelo computador&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As plataformas adaptativas, porem, vieram para ficar. Ao gestor cabe manter uma postura reflexiva sobre os usos dessa ferramenta e uma mente aberta para as possibilidades que ela traz consigo. A criacao e difusao de conteudo continuarao sendo papel da instituicao, e isso e insubstituivel. E, com o bom uso desses softwares, educadores e gestores podem ter mais tempo livre para dedicar ao que sabem fazer melhor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Kroton Educacional lancou, em 2013, um &lt;a href=&quot;https://epocanegocios.globo.com/Inspiracao/Empresa/noticia/2014/04/nova-safra-dos-empresarios-da-educacao.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;projeto-piloto&lt;/a&gt; de ensino adaptativo e, em 2014, esta lancando mais tres projetos nessa linha, aumentando o alcance da iniciativa. Adelia Martins de Aguilar, especialista em tecnologias e gestao educacional daquela instituicao, foi uma das palestrantes do &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/belo-horizonte/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;Encontro de Liderancas Desafios da Educacao: Edicao Belo Horizonte&lt;/a&gt;, que aconteceu no dia 15 de maio na capital mineira. Em sua apresentacao, Adelia falou sobre os &lt;strong&gt;ambientes digitais colaborativos&lt;/strong&gt; e de que forma eles podem favorecer o processo de ensino, alem de motivar alunos e tornar o aprendizado mais atraente. Ainda, como Diretora de Produtos e Servicos Educacionais da unidade de negocios e Educacao Basica da Kroton, Adelia e responsavel justamente por criar iniciativas que sejam interessantes para os nativos digitais. Afinal, uma das maiores vantagens da educacao a distancia e a capacidade de se adequar as demandas do estudante, tal qual o que ocorre com o &lt;em&gt;adaptive learning&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quer continuar por dentro das novidades e das novas tecnologias disponiveis para a area da educacao? Assine nossa newsletter clicando &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 21 May 2014 19:00:45 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Tendencias para o ensino do futuro  a tecnologia a servico da educacao</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/tendencias-para-ensino-futuro-tecnologia-servico-da-educacao/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Anualmente ocorre, na Inglaterra, o famoso evento de educacao &lt;a href=&quot;https://www.bettshow.com/&quot;&gt;British Education and Training Technology&lt;/a&gt; (BETT). O encontro, que conta com a participacao de milhares de educadores e tera uma &lt;a href=&quot;https://www.brasil.bettshow.com/&quot;&gt;edicao brasileira&lt;/a&gt; com apoio da Blackboard e do Grupo A, aponta quais sao as proximas tendencias no ensino do pais, considerando, especialmente, os &lt;strong&gt;avancos tecnologicos&lt;/strong&gt;. Novidades, para nos, sao sempre muito bem-vindas, sobretudo quando elas tem a ver com tecnologia, afinal, e nesse ponto que a educacao presencial se aproxima do ensino a distancia e cria uma ponte entre o consagrado e o novo, alem de servir de inspiracao para quem trabalha com EAD. Por isso, trouxemos aqui algumas &lt;a href=&quot;https://www.edudemic.com/4-big-edtech-trends-spotted-bett-2014/&quot;&gt;tendencias&lt;/a&gt; lancadas no BETT. Confira:&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_1146&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/programa%C3%A7%C3%A3o1.jpg&quot; data-id=&quot;1146&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-1146&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-1146&quot; alt=&quot;A area da programacao e considerada uma das profissoes do futuro e ainda nao ha equilibrio entre oferta e demanda de profissionais, que estao faltando no mercado.  FONTE: Ubelly&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/programa%C3%A7%C3%A3o1.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;428&quot; data-id=&quot;1146&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-1146&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;A area da programacao e considerada uma das profissoes do futuro e ainda nao ha equilibrio entre oferta e demanda de profissionais, que estao faltando no mercado.&lt;br /&gt;FONTE: &lt;a href=&quot;https://www.ubelly.com/2011/01/rdfa-in-practice-part-1-wordpress-and-drupal/coding/&quot;&gt;Ubelly&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Programacao no curriculo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma das profissoes do futuro e a programacao de computadores. Estima-se que, ate 2020, o mercado de trabalho na area da computacao &lt;strong&gt;crescera cerca de 22%&lt;/strong&gt; e a maior demanda de profissionais sera para desenvolvedores de softwares. De posse dessas informacoes, especialistas acreditam que ha uma forte tendencia a incluir o estudo da linguagem e das tecnicas de programacao no curriculo de escolas. Atualmente, no entanto, a oferta de profissionais na area e bastante reduzida. A EAD, para a area de programacao, nao e apenas uma otima possibilidade de formacao superior, mas tambem um &lt;strong&gt;mercado de trabalho&lt;/strong&gt; podendo absorver os profissionais graduados para a criacao de novas plataformas e programas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Social Learning&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O conceito de &lt;em&gt;social learning&lt;/em&gt;, outra forte tendencia apontada pelo BETT, consiste na adocao de &lt;strong&gt;redes sociais&lt;/strong&gt; para complementar o aprendizado. Nelas, o aluno pode retomar o conteudo a qualquer momento e em qualquer lugar, por meio de smartphones, por exemplo. Alem disso, o uso de um instrumento que ja faz parte da rotina do estudante facilita, e muito, que ele tenha acesso ao seu objeto de estudo constantemente, o que aprimora o processo de &lt;strong&gt;memorizacao&lt;/strong&gt;. Essa tendencia pode ser fortemente aproveitada tambem pelo aluno de EAD. Por mais que ele ja realize seus estudos em ambiente digital e tenha acesso ao conteudo com facilidade, o uso de &lt;em&gt;social learning&lt;/em&gt; e uma forma construtiva de incrementar habilidades sociais do aluno, bem como de dar enfase ao lado positivo do aprendizado e de celebrar seus sucessos.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_1147&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/rede.jpg&quot; data-id=&quot;1147&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-1147&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-1147&quot; alt=&quot;Geralmente vistas como as aliadas da procrastinacao, as redes sociais tambem podem realizar reforco positivo aos estudos.  FONTE: The Information Umbrella  &quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/rede.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;321&quot; data-id=&quot;1147&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-1147&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Geralmente vistas como as aliadas da procrastinacao, as redes sociais tambem podem realizar reforco positivo aos estudos.&lt;br /&gt;FONTE: &lt;a href=&quot;https://aimblog.uoregon.edu/tag/social-network/#.U2vL6oFdXpw&quot;&gt;The Information Umbrella&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A estrategia dos videos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Videos tem um grande apelo popular. Alias, eles sao a prova de que, por mais que se tenha toda a tecnologia em maos e se faca bom uso dela, o elemento humano nunca sera deixado de lado. Assistir a alguem explicando o conteudo pode mudar toda a nossa compreensao sobre o assunto. No entanto, a producao de videos nao e exclusividade da instituicao de ensino e dos professores. A tendencia e que &lt;strong&gt;os proprios alunos criem seus videos&lt;/strong&gt;, compartilhando-os por meio de ferramentas acessiveis, como o YouTube. O processo de aprendizado e incrementado e a producao de conteudo e uma experiencia unica para o estudante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maior uso de smartphones&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se nao se pode vence-los, junte-se a eles. Em questao no BETT 2014, o uso de celulares em salas de aula ganhou uma nova perspectiva apos o evento. Em vez de mandar que os alunos desliguem seus telefones em sala, os professores podem usa-los como ferramentas durante o aprendizado, especialmente com relacao a busca de conteudo. A exigencia hoje, nao e para que o aluno saiba de tudo, &lt;strong&gt;mas sim que saiba como encontrar informacao, filtra-la por relevancia e aplica-la&lt;/strong&gt;. Para o aluno de EAD essa tendencia pode parecer pouco importante, mas, novamente, podemos associar o uso de smartphones nao apenas ao &lt;em&gt;social learning&lt;/em&gt;, como tambem perceber que ha uma demanda cada vez maior por aplicativos de aprendizado online para celulares. Alem disso, esse e um otimo instrumento para compartilhamento do chamado &lt;em&gt;peer-review&lt;/em&gt;, que e a avaliacao de conteudo feita pelos proprios colegas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As constantes transformacoes na educacao, principalmente no que tange a novas tecnologias sao primordiais para o futuro da area e tambem sao tema a ser debatido no Encontro de Lideranca Desafios da Educacao &amp;#8211; Edicao Belo Horizonte. Na palestra Educacao 2020: 6 tendencias para o ensino do futuro, o presidente e CEO da Blackboard, Jay Bhatt, fala sobre as diferentes solucoes tecnologicas hoje disponiveis, que fazem com que desaparecam barreiras geograficas para um ensino de qualidade. Alem disso, Bhatt demonstra que o proprio perfil do aluno esta mudando, afinal, os estudantes nao apenas estao mais ativos em seu processo de aprendizagem como tambem modificaram suas expectativas sobre a experiencia educacional. Para saber o que pensa a Blackboard sobre as tendencias globais da educacao, dentre outros assuntos, acompanhe aqui no Blog a cobertura do evento, que ocorre no dia 15 de maio na capital mineira, com a presenca de pensadores de diversas instituicoes de ensino. E para continuar acompanhando sempre as novidades e os desafios da area, &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;assine nossa newsletter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 09 May 2014 17:50:45 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Como ajudar professores que enfrentam dificuldades com as novas tecnologias</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/como-ajudar-professores-enfrentam-dificuldade-novas-tecnologias/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Quando as instituicoes de ensino adotam novas tecnologias em seu dia a dia, os desafios sao variados. As vezes, um dos maiores entraves esta dentro de casa, na resistencia dos professores que nao se sentem a vontade com os mais recentes dispositivos, programas e aplicativos. Para &lt;strong&gt;ajudar os gestores a lidar com sua equipe&lt;/strong&gt; e as transformacoes tao dinamicas do mundo da educacao hoje, reunimos aqui cinco dicas inspiradas no blog &lt;a href=&quot;https://www.edutopia.org/blog/help-teachers-struggling-with-technology-josh-work&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Edutopia &lt;/a&gt;que facilitam a vida dos professores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Crie uma equipe de tecnologia&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Talvez sua instituicao ja tenha uma equipe de tecnicos de informatica, mas voce vai precisar mais do que isso para dar suporte a todas as duvidas que vao surgir entre o corpo docente. O ideal e reunir profissionais que ja atuam na instituicao e &lt;strong&gt;montar uma equipe multidisciplinar&lt;/strong&gt;. Esse time de apoio devera ter flexibilidade e disponibilidade para conversar com os professores e esclarecer desde duvidas tecnicas &amp;#8211; como a operacao de um dispositivo &amp;#8211; ate questoes mais subjetivas, como motivacao e proposito no uso de novidades. Por isso, e importante contar com especialistas em tecnologia, mas tambem com administradores e mesmo outros professores mais engajados, que possam guiar aqueles que hesitam em dar os primeiros passos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/help.png&quot; data-id=&quot;1132&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-1132&quot; alt=&quot;help&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/help.png&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;441&quot; data-id=&quot;1132&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Os professores devem saber a quem pedir ajuda&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a href=&quot;https://helpmecomputers.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Help me computers&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Encontre o ritmo adequado&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Se voce introduz muitas mudancas de uma vez so, pode assustar seus professores, que nao saberao por onde comecar a conhecer e utilizar as novas ferramentas. Por outro lado, ir muito devagar pode desmotivar os profissionais que se interessaram pelos novos rumos da educacao. &lt;strong&gt;E preciso achar o equilibrio exato&lt;/strong&gt; para a sua equipe, e garantir que, independente de quantas novas ferramentas sejam adotadas na instituicao, todos os professores terao o treinamento necessario para lidar com elas. O melhor jeito de conseguir isso e mais simples do que parece: basta perguntar. Consultar os professores sobre a experiencia que eles estao vivendo e a melhor maneira de planejar os proximos passos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ache o tempo&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
E dificil conciliar novos treinamentos com as agendas atribuladas dos professores. Muitos resistem a participar porque ja se sentem demasiado atarefados com a rotina diaria. Cabe a instituicao &lt;strong&gt;criar uma cultura de valorizacao da tecnologia&lt;/strong&gt;, tornando-a uma aliada no trabalho do professor e nao sua inimiga. Se necessario, considere substituir alguma das reunioes que ja fazem parte do cronograma da sua instituicao por uma conversa sobre novas ferramentas. Tome tempo tambem da sua agenda para visitar os professores em sua sala e simplesmente perguntar se eles precisam de mais apoio ou mais recursos para se adaptarem as novidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/troca.jpg&quot; data-id=&quot;1131&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-1131&quot; alt=&quot;troca&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/troca.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;381&quot; data-id=&quot;1131&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/troca.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/05/troca-300x201.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 570px) 100vw, 570px&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Permita que profissionais e alunos troquem experiencias&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a href=&quot;https://blog.web20classroom.org/2013/03/using-technology-in-classroom-keep.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Web 2.0 Classroom&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Atenha-se ao que e relevante&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Se voce quer conquistar aqueles professores que ainda nao estao inteiramente convencidos a adotar um aplicativo, mostre a eles como esse aplicativo pode melhorar suas aulas ou facilitar suas vidas. As novas tecnologias nao devem ser forcadas em uma instituicao apenas para impressionar os jovens alunos, mas, principalmente, para tornarem a vida de todos mais simples. Entenda quais sao os problemas de sua equipe e &lt;strong&gt;ofereca solucoes&lt;/strong&gt;. Quando os professores gostarem de uma ferramenta, eles estarao mais dispostos a aprender sobre ela e integra-la em seus planos de aula. Para promover ainda mais esse engajamento docente, esforce-se para criar uma ambiente aberto a riscos: permita que os profissionais tentem e errem, sem que isso seja um problema. Se um aplicativo nao der certo, outros darao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Incentive&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Os desafios nunca acabarao, faz parte do mundo em que vivemos. Uma tecnologia pode se tornar obsoleta antes mesmo de conseguirmos lidar com ela. Mais importante do que o &lt;em&gt;know-how&lt;/em&gt;, e a disposicao em estar sempre aprendendo e manter-se aberto a novas invencoes. Converse com os professores de sua instituicao e evite fazer cobrancas, eles ja vivem sob suficiente pressao. Mostre-se interessado nas ideias deles e nao tenha medo de falar de suas proprias dificuldades. Uma equipe que &lt;strong&gt;sabe se comunicar&lt;/strong&gt; vai muito mais longe!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/medita.jpg&quot; data-id=&quot;1130&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-1130&quot; alt=&quot;medita&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/medita.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;467&quot; data-id=&quot;1130&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Todos os caminhos sao validos, desde que os professores estejam confortaveis&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a href=&quot;https://www.keen.com/CommunityServer/UserBlogPosts/James_Vitale/Shout-Out-To-Joshua-and-Rest-of-Tech-Team/550049.aspx&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Keen&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A area da educacao e umas das que mais pode se beneficiar das novas tecnologias, mas os gestores devem pesar os anseios dos professores e dos alunos. No proximo &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/belo-horizonte-recebe-encontro-de-liderancas-para-debater-os-rumos-da-educacao/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Encontros de Liderancas: Desafios da Educacao&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, que acontece em Belo Horizonte no dia 15 de maio, uma das palestras versara sobre as expectativas do estudante multimidia. Adelia Martins de Aguilar, Diretora de Produtos Educacionais da Kroton Educacional, falara sobre a nova sala de aula e as aspiracoes dos jovens que ja nasceram no mundo digital. Com uma experiencia de mais de 25 anos no segmento, Adelia abordara como ambientes digitais colaborativos favorecem a motivacao dos alunos e tornam o ensino mais envolvente. Uma conversa essencial para quem administra uma instituicao de ensino nos dias de hoje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E voce, tem outras estrategias para trabalhar lado a lado com os professores de sua instituicao? Compartilhe conosco e, se quiser receber mais dicas como essas, &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assine a nossa newsletter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 05 May 2014 13:41:08 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Informacao para a educacao: a importancia dos dados na reestruturacao dos cursos</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/informacao-para-educacao-importancia-dos-dados-na-reestruturacao-dos-cursos/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Uma palavrinha tao pequena com um conteudo tao precioso: dados. Esse &lt;b&gt;conjunto de informacoes coletadas e organizadas&lt;/b&gt; pode ser a chave para muitos programas de computador, experimentos cientificos, censos e analise. A coleta de dados tambem se torna cada vez mais interessante para a educacao, considerando-se, especialmente, o avanco do uso de &lt;b&gt;novas tecnologias&lt;/b&gt; na area. O especialista em reestruturacao curricular David White &lt;a href=&quot;https://www.edudemic.com/data-key-successful-course-redesign/&quot;&gt;escreveu&lt;/a&gt; sobre a importancia dos dados na remodelagem de cursos academicos. A educacao a distancia, por sua &lt;b&gt;natureza inovadora e em constante aprimoramento&lt;/b&gt;, ja pode se beneficiar desses conselhos. Afinal, uma das grandes vantagens do EAD com relacao ao ensino presencial e a possibilidade de uma maior personalizacao do curso para melhor se adaptar ao aluno. E como se consegue fazer isso de forma bem sucedida? Isso mesmo, a partir de dados certeiros. Selecionamos aqui algumas das indicacoes feitas por ele:&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_1115&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/dados.jpg&quot; data-id=&quot;1115&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-1115&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-1115&quot; alt=&quot;A coleta e o armazenamento de informacoes, base da tecnologia, tambem e essencial na educacao.  Fonte: Zoolz  &quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/dados.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;376&quot; data-id=&quot;1115&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/dados.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/04/dados-300x198.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 570px) 100vw, 570px&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-1115&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;A coleta e o armazenamento de informacoes, base da tecnologia, tambem e essencial na educacao.&lt;br /&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://blog.zoolz.com/?p=196&quot;&gt;Zoolz&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#1 Feedback por parte dos alunos&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma das informacoes mais importantes a se ter em maos, especialmente quando se pensa em adaptacao e reestruturacao de curriculo, e o retorno por parte dos alunos. Em vez de se limitar a questionar a atuacao dos tutores e professores, o gestor deve se perguntar sobre a experiencia de aprendizagem dos estudantes como um todo, e nao somente em relacao ao curso em que esta matriculado. E essencial perceber em que ponto o aluno para de aprender ou nao consegue mais &lt;strong&gt;se conectar com o conteudo&lt;/strong&gt;, o que pode ser uma das causas da evasao escolar no ensino superior. Com isso em mente, o importante e &lt;b&gt;oferecer possibilidades&lt;/b&gt; que nao sejam apenas arranjos feitos no proprio curso ja existente, mas que provenham de uma mudanca profunda. O especialista alerta para que nao se cometa o erro de adotar a filsofia do faca alguma coisa, qualquer coisa quando se trata de mudancas estruturais em curriculos. Ou corre-se o risco de criar metodos que apenas disfarcam o problema. Para White, as perguntas que os gestores devem ter em mente sao:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Que atividades de ensino os alunos consideram mais interessantes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Quais atividades de ensino possibilitaram aos alunos se conectar diretamente com o conteudo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Quais eram as expectativas de aprendizado dos alunos quando comecaram o curso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#2 Analisando a experiencia de aprendizado&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entender de que forma os estudantes &lt;b&gt;vivenciam a experiencia academica &lt;/b&gt;e como eles utilizam todos os recursos oferecidos pela instituicao traz pistas sobre o que pode ser melhorado e que outras possibilidades podem ser oferecidas. Em nivel individual, e interessante saber &lt;b&gt;quanto tempo o aluno dispoe para dedicar diariamente aos seus estudos&lt;/b&gt;. Esses conhecimentos ajudam a instituicao a oferecer formas eficientes e significativas de motivar seus estudantes. Para chegar a essas respostas, o especialista recomenda os seguintes questionamentos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Quais sao as possibilidades que a instituicao oferece ao aluno para reforco no aprendizado e para esclarecer duvidas e conteudos que foram mal compreendidos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211;  Para todos os elementos que compoem o curso (apresentacoes, atividades, aulas teoricas), quanto tempo o estudante leva para cumprir todas as tarefas? Esse dado esta de acordo com o que e proposto pelo curso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Os elementos do curso estao organizados de forma a proporcionar uma experiencia de aprendizado eficiente, efetiva, significativa e motivante para os alunos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;dl class=&quot;wp-caption alignnone&quot; id=&quot;attachment_1116&quot; style=&quot;width: 580px;&quot;&gt;
&lt;dt class=&quot;wp-caption-dt&quot; style=&quot;display: inline !important;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/time.jpg&quot; data-id=&quot;1116&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-1116&quot; alt=&quot;O tempo disponivel do aluno para os estudos e um dos mais importantes fatores a serem considerados na criacao e na reestruturacao de um curso de EAD.  Fonte: Online Learning Insights &quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/time.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;570&quot; data-id=&quot;1116&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;dl class=&quot;wp-caption alignnone&quot; id=&quot;attachment_1116&quot; style=&quot;width: 580px;&quot;&gt;
&lt;dd class=&quot;wp-caption-dd&quot;&gt;O tempo disponivel do aluno para os estudos e um dos mais importantes fatores a serem considerados na criacao e na reestruturacao de um curso de EAD.&lt;br /&gt;
Fonte: &lt;a href=&quot;https://onlinelearninginsights.wordpress.com/2012/02/24/why-just-in-time-training-is-most-effective-for-online-instructors/&quot;&gt;Online Learning Insights&lt;/a&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt; &lt;b&gt;#3 Avaliacao dos estudantes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os dados relacionados a avaliacao estudantil sao muito importantes para identificar alvos especificos a serem considerados em uma revisao ou reestruturacao de curso. Afinal, o &lt;strong&gt;desempenho dos alunos&lt;/strong&gt; e uma das variaveis que mede a qualidade geral do ensino. Ainda, e de interesse da instituicao que seus estudantes atinjam seu maximo desenvolvimento durante o curso e que ela seja capaz de prover instrumentos para que esse desenvolvimento ocorra. White sugere as seguintes questoes no que diz respeito a avaliacao de alunos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Como estao indo as avaliacoes individuais ao longo do curso? Estao de acordo com as expectativas da instituicao sobre os alunos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Em que avaliacoes a maioria dos alunos se sai bem e em quais a maioria se sai mal? Esses dados sao consistentes em todas as turmas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; A que fatores os estudantes atribuem seu sucesso ou sua falha em uma avaliacao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#4 A soma de todas as partes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, por mais que o plano nao seja uma total reestruturacao curricular, os dados adquiridos sobre o curso existente sao extremamente uteis para identificar areas que precisam ser repensadas. De acordo com David White, ao utilizar de forma combinada os questionamentos mencionados no texto, o gestor pode obter uma &lt;b&gt;visao holistica &lt;/b&gt;do curso em questao ou da propria instituicao de ensino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A busca por essas informacoes, no entanto, deve ser &lt;b&gt;sistematica&lt;/b&gt;. A Blackboard possui um programa especializado para a coleta de dados que ajudam nao so na obtencao de respostas, mas na tomada de decisoes na gerencia de cursos online. O&lt;a href=&quot;https://www.blackboard.com/Platforms/Analytics/Products/Overview.aspx&quot;&gt; Blackboard Analytics&lt;/a&gt; tambem pode ser utilizado por professores e alunos que queiram gerir melhor seu tempo e seu desempenho academico, transformando dados em informacoes efetivas, que apontam de forma eficaz o que pode e o que deve ser mudado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fim, White aconselha a quem quiser promover mudancas curriculares que tenha em mente tres pontos importantes: as mudancas devem estar de acordo com as informacoes obtidas e com &lt;b&gt;novas tendencias&lt;/b&gt; que possam&lt;b&gt; melhorar o desempenho&lt;/b&gt; de todos os estudantes, a &lt;b&gt;interacao entre alunos e professores&lt;/b&gt; deve ser preservada e, finalmente, nao faca quaisquer mudancas apenas por fazer. Elas devem ser &lt;b&gt;muito bem pensadas&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E voce, utiliza dados de que outras formas na educacao? Acompanhe esse e outros debates assinando a nossa newsletter &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 28 Apr 2014 21:55:57 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Belo Horizonte recebe encontro de liderancas para debater os rumos da educacao</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/belo-horizonte-recebe-encontro-de-liderancas-para-debater-os-rumos-da-educacao/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Acontece no mes que vem mais um &lt;a title=&quot;Encontro de Liderancas Belo Horizonte&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/belo-horizonte/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;Encontros de Liderancas: Desafios da Educacao&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, desta vez, na cidade de Belo Horizonte. O evento, que reunira lideres e pensadores da area de educacao, marcara o lancamento da &lt;em&gt;Analise Setorial do Ensino Superior Privado 2014&lt;/em&gt;, documento que ja se tornou referencia no setor. O encontro esta marcado para o dia 15 de maio no Clarion Hotel Lourdes e conta com a parceria da Hoper Educacao, grupo formado por empresas especializadas no segmento da educacao publica e privada no Brasil que atua em consultoria de gestao universitaria e em estudos e pesquisas de mercado no setor educacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como um dos principais convidados do encontro, Belo Horizonte recebera Jay Bhatt,&lt;strong&gt; presidente e CEO da &lt;a href=&quot;https://blackboard.grupoa.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Blackboard&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; que vem ao Brasil pela primeira vez. Bhatt ira compartilhar com o publico as principais tendencias para o ensino do futuro, baseando-se em sua vasta experiencia na area e em uma aprofundada pesquisa realizada pela equipe da Blackboard. Ja que a educacao esta passando por grandes transformacoes, gestores e educadores precisam conhecer as &lt;strong&gt;solucoes tecnologicas&lt;/strong&gt; que vao moldar os proximos anos da vida estudantil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/jay.jpg&quot; data-id=&quot;1104&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-1104&quot; alt=&quot;jay&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/jay.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;287&quot; data-id=&quot;1104&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/jay.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/04/jay-300x151.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/04/jay-400x200.jpg 400w&quot; sizes=&quot;(max-width: 570px) 100vw, 570px&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ser parte da convergencia desta transformacao na educacao e na tecnologia que esta por todos os lados... e uma paixao para mim, diz Jay Bhatt&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A palestra que vai abrir o dia sera de Joao Vianney. O Consultor da Hoper em Educacao a Distancia e Doutor em Ciencias Humanas pela UFSC falara sobre modelos flexiveis e &lt;strong&gt;maior competitividade na educacao a distancia&lt;/strong&gt;. Numa epoca em que cada vez mais instituicoes de ensino superior comecam a atuar no setor de EAD, pode ser um desafio conquistar espaco nesse cenario em ebulicao. Sera necessario, para os novos cursos, desenvolver abordagens em modelos, catalogo, tecnologias inovadoras e flexibilidade para se firmar em um mercado tao dinamico. Joao Vianney abordara as &lt;strong&gt;melhores estrategias&lt;/strong&gt; para as instituicoes que estao dando os primeiros passos nesse caminho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em seguida, Adelia Martins de Aguilar, Diretora de Produtos Educacionais da Kroton Educacional, discutira a nova sala de aula e as &lt;strong&gt;expectativas do estudante multimidia&lt;/strong&gt;. Os jovens que ja nasceram e cresceram no mundo digital tem aspiracoes muito diferentes de quem viu a Internet e os computadores engatinharem. Com uma experiencia de mais de 25 anos no segmento, Adelia Aguilar abordara como&lt;strong&gt; ambientes digitais colaborativos&lt;/strong&gt; favorecem a motivacao dos alunos e tornam o ensino mais envolvente. Uma conversa essencial para os gestores de instituicoes de ensino dos dias de hoje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/ryon1.jpg&quot; data-id=&quot;1109&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-1109&quot; alt=&quot;ryon&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/ryon1.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;380&quot; data-id=&quot;1109&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ryon Braga e diretor-presidente da UniAmerica, socio da Anima Educacao SA e presidente do Conselho de Administracao da Hoper Educacao, do Instituto Hoper e do Instituto Anima&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A manha termina com a apresentacao da &lt;strong&gt;Analise Setorial do Ensino Superior Privado 2014&lt;/strong&gt;, documento de referencia do setor que sera comentado por Ryon Braga, Diretor-Presidente da UniAmerica e presidente do Conselho da Hoper Educacao. Ryon, que ja publicou diversos livros e &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas-em-brasilia-reune-mais-de-80-lideres-para-discutir-os-rumos-da-educacao-pais/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;participou do encontro de liderancas em Brasilia&lt;/a&gt;, falara sobre os destaques da analise e sobre o que os dados representam para o setor. O evento contara, ainda, com a abertura de Matthew Small, Vice-Presidente Senior da divisao Internacional da Blackboard e responsavel pelo desenvolvimento global da empresa fora dos Estados Unidos e do Canada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Encontro de Liderancas faz parte da iniciativa &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Desafios da Educacao&lt;/a&gt;, que tem como objetivo reunir lideres para compartilhar ideias sobre o futuro do ensino no Brasil. Para se inscrever, clique &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/belo-horizonte/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aqui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anote o evento na agenda e participe. Se voce quer saber mais sobre os rumos da educacao no Brasil e no mundo, &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;assine a nossa newsletter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 23 Apr 2014 20:25:45 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>A biblioteca do futuro na era do ensino a distancia</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/biblioteca-futuro-na-era-ensino-distancia/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;A melhor parte de estar no olho do furacao de uma revolucao tecnologica como a que a educacao superior esta vivendo e &lt;strong&gt;ter acesso as iniciativas mais criativas.&lt;/strong&gt; Em tempos de ensino a distancia e cursos online, nao e de se espantar que uma peca chave das instituicoes de ensino tambem esteja em plena transformacao. Estamos falando, e claro, das bibliotecas. &lt;a href=&quot;Um recente encontro de dois dias sobre a biblioteca do futuro em Harvard&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Um recente encontro de dois dias sobre a biblioteca do futuro em Harvard,&lt;/a&gt; se nao a mais importante universidade do mundo, uma das mais, e um excelente ponto de partida para conhecer e refletir sobre a biblioteca e o espaco, fisico e intelectual, que ela ocupa na historia da educacao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Historiador e primeiro diretor-executivo da &lt;a href=&quot;Um recente encontro de dois dias sobre a biblioteca do futuro em Harvard&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Digital Public Library of America&lt;/a&gt; (Biblioteca Publica Digital da America, em traducao livre), Dan Cohen foi quem deu inicio ao evento e introduziu algumas impressoes interessantes sobre o futuro. Para ele, a&lt;strong&gt; era digital esta transformando as bibliotecas, que deixam de ser repositorios estaticos para serem plataformas dinamicas&lt;/strong&gt;, verdadeiros sistemas modernos de descobertas, que sao abertos, interligados, internacionais e prontos para absorver a &amp;#8220;digitalizacao em massa&amp;#8221; que o futuro trara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;div id=&quot;attachment_1065&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/dpla5701.jpg&quot; data-id=&quot;1065&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-1065&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-1065&quot; alt=&quot;A DPLA esta no ar desde abril de 2013 [Fonte: DPLA] &quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/dpla5701.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;225&quot; data-id=&quot;1065&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-1065&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;A DPLA esta no ar desde abril de 2013&lt;br /&gt;[Fonte: &lt;a href=&quot;https://dp.la/info/2013/08/23/dpla-press-roundup-august-23-2013/&quot;&gt;DPLA&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;&lt;/div&gt; Outros estudiosos do assunto presentes no evento em Harvard, como &lt;a href=&quot;https://history.fas.harvard.edu/news/?tag=rhae-lynn-barnes&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Rae Lynn Barnes,&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.nyu.edu/library/bobst/research/tam/about.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Maureen Callahan&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://history.columbia.edu/graduate/Kahn.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Suzanne Kahn&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.trevorowens.org/vitae/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Trevor Owens&lt;/a&gt;, creem que &lt;strong&gt;a ferramenta de auxilio nas buscas, tao essencial nas bibliotecas de hoje e de ontem, continuara a existir&lt;/strong&gt;. E eles dizem mais: a &lt;strong&gt;ajuda estara no centro das bibliotecas e dos arquivos do futuro&lt;/strong&gt;, e seu funcionamento sera um hibrido entre o antigo e o novo. Se do lado digital teremos avancados sistemas de busca e a possibilidade de acessar conteudo online, do lado analogico estarao os arquivistas, que continuarao tendo que investigar colecoes bem o suficiente a ponto de descreverem o seu conteudo, fornecer contexto e ate mesmo uma sensacao de plenitude para quem se interessa por uma obra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Criada em 2010, a Digital Public Library of America, ou simplesmente, DPLA, e uma plataforma de internet gratuita que liga bibliotecas americanas, arquivos e museus. Atualmente, os usuarios tem acesso a cerca de seis milhoes de itens, tres vezes mais do que quando a DPLA entrou no ar, ha menos de 11 meses. Estudantes e a populacao em geral, nao apenas a americana, estao a um clique de todos esses livros, imagens e artefatos oriundos de onze centros de servicos (Harvard e um) e de cerca de 1,2 mil pequenos fornecedores de conteudo espalhados por 15 estados dos EUA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;div id=&quot;attachment_1059&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/9005864.jpg&quot; data-id=&quot;1059&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-1059&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-1059&quot; alt=&quot;Bibliotecas devem ser acessiveis, e nao reliquias da humanidade [Fonte: De Rerum Natura]&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/9005864.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;380&quot; data-id=&quot;1059&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-1059&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Bibliotecas devem ser acessiveis, e nao reliquias da humanidade&lt;br /&gt;[Fonte: &lt;a href=&quot;https://dererummundi.blogspot.com.br/2010/04/o-futuro-dos-livros-e-das-bibliotecas.html&quot;&gt;De Rerum Natura&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;A DPLA e so uma das varias iniciativas que estao surgindo para transformar livros em bytes. No Brasil, o Grupo A e um dos apoiadores da &lt;a href=&quot;https://www.minhabiblioteca.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Minha Biblioteca&lt;/a&gt;, um consorcio formado pelas quatro principais editoras de livros academicos do Brasil. Grupo A, Atlas, Grupo GEN e Saraiva se uniram para &lt;strong&gt;oferecer as instituicoes de ensino superior uma plataforma de acesso a um conteudo tecnico e cientifico pela internet atraves da chamada computacao em nuvem&lt;/strong&gt;. Mediante uma mensalidade, as instituicoes de ensino superior podem oferecer a seus alunos um ambiente online para leitura dos principais livros academicos do mercado. Alem disso, tem o fator mobilidade: a Minha Biblioteca pode ser acessada em qualquer lugar pela internet, por meio de computadores, smartphones e tablets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro bom exemplo de biblioteca do futuro e a &lt;a href=&quot;https://www.ncsu.edu/huntlibrary/&quot;&gt;Biblioteca James B. Hunt&lt;/a&gt;. Inaugurado ha um ano, o local foi criado pelo escritorio noruegues Snhetta e e uma verdadeira obra de design. Alem disso, &lt;a href=&quot;https://exame.abril.com.br/tecnologia/noticias/livros-empoeirados-conheca-a-biblioteca-do-futuro&quot;&gt;a biblioteca adotou um conhecido terminal de busca de livros, chamado bookBot, que e todo feito por robos&lt;/a&gt;. Ou seja, para cada livro solicitado dentro do catalogo, um robo e ativado no sistema de delivery para automaticamente buscar o livro. A tecnologia e a mesma vista em industrias, mas seu uso em uma biblioteca e que e novidade.&lt;span style=&quot;line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; src=&quot;//www.youtube.com/embed/scyQPk6n0xA&quot; height=&quot;315&quot; width=&quot;560&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E voce, conhece outros exemplos de biblioteca do futuro? Ou tem ideias mais inovadoras? Compartilhe conosco &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;acessando a nossa newsletter&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 16 Apr 2014 22:03:26 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>O fim do bullying vai de politicas a tecnologia</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/fim-bullying-vai-de-politicas-a-tecnologia/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Nao faz muitos anos que a palavra bullying chegou ao Brasil. Sua rapida adocao, no entanto, mostra como esse tipo de agressao ja era conhecido por aqui, faltando-lhe apenas um nome definitivo. Tao recente quanto a palavra sao os debates em torno do assunto e, sobretudo, as estrategias para combater essa postura violenta que prejudica milhares de estudantes, professores e gestores todos os dias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E importante salientar que o problema, embora visivel em colegios, nao deixa de ocorrer nas universidades. Recentes &lt;a href=&quot;https://www.ctvnews.ca/canada/cyberbullying-on-the-rise-at-canadian-universities-studies-show-1.1723459&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estudos canadenses&lt;/a&gt; apontam que adolescentes violentos, muitas vezes, mantem o comportamento na faculdade. O bullying no universo adulto, todavia, traz consequencias ate mais graves. De acordo com dados do Canada, as intimidacoes ocorrem entre estudantes, entre professores, de estudantes para professores e vice-versa, e podem afetar carreiras profissionais, reputacoes e o futuro academico da vitima. Naquele pais, um quinto dos 2 mil entrevistados afirmou ja ter sofrido bullying.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/menina-570.jpg&quot; data-id=&quot;1044&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-1044&quot; alt=&quot;menina-570&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/menina-570.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;321&quot; data-id=&quot;1044&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/menina-570.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/04/menina-570-300x169.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/04/menina-570-400x225.jpg 400w&quot; sizes=&quot;(max-width: 570px) 100vw, 570px&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;[FONTE: &lt;a href=&quot;https://www.brocku.ca/brock-news/?p=18938&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Brock&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos Estados Unidos, o projeto de lei que regularia o bullying &lt;a href=&quot;https://nobullying.com/understanding-university-bullying-policy/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;ainda nao foi aprovado&lt;/a&gt;, e as universidades criam suas politicas conforme a necessidade surge. Algumas apostam em punicoes severas, enquanto outras preferem trabalhar com abordagens informais, reprimendas que nao afetam a carreira academica do estudante. Os dados norte-americanos tambem sao alarmantes: estima-se que, a cada dia, 160 mil estudantes faltam as aulas por medo de serem vitimas de agressoes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na tentativa de conter a violencia, universidades tem criado politicas internas para reprimir o bullying. As estrategias variam, mas, no geral, sao focadas na punicao e pouco investem na prevencao de atos intimidatorios. No Brasil, instituicoes de ensino que nao tomam providencias ou nao denunciam casos de bullying podem ate ser obrigadas a pagar multa, embora a legislacao &lt;a href=&quot;https://noticias.terra.com.br/educacao/projeto-de-lei-combate-criminalizacao-e-da-novo-nome-ao-bullying,cc5718ed583cf310VgnVCM20000099cceb0aRCRD.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;varie de estado para estado&lt;/a&gt; e ainda nao exista lei nacional sobre o assunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tecnologia, uma via de mao dupla&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o bullying e um problema antigo que existe desde antes de ganhar uma denominacao, o cyberbullying pode ser considerado um problema velho com uma nova roupagem, outra forma de agressao que surge com as novas tecnologias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/teclado-570.jpg&quot; data-id=&quot;1045&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-1045&quot; alt=&quot;teclado-570&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/teclado-570.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;306&quot; data-id=&quot;1045&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;[FONTE: &lt;a href=&quot;https://www.techtrends.co.zm/mobile/protect-cyberbullying&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Tech trends&lt;/a&gt;]&lt;span style=&quot;line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A intimidacao via redes sociais, SMS e outras formas de mensagens online como WhatsApp e tao grave e perigosa quanto a violencia fisica ou verbal. Felizmente, as mesmas tecnologias usadas para as agressoes podem ser usadas para a prevencao e a denuncia de casos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos Estados Unidos, mais de 80% dos adolescentes tem um telefone celular e perfil em alguma rede social. As &lt;a href=&quot;https://www.edudemic.com/cyberbullying-issue/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;estatisticas&lt;/a&gt; apontam que 1 a cada 6 jovens foi vitima de cyberbullying no ultimo ano e, destes, apenas 10% procurou ajuda. A fim de facilitar a prevencao e a denuncia de casos de abuso, a &lt;a href=&quot;https://blackboard.grupoa.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Blackboard&lt;/a&gt; cedeu a todas as escolas interessadas do pais um aplicativo que permite o relato anonimo de agressoes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pelo celular, o estudante que sofre ou presencia o bullying, acessa o &lt;a href=&quot;https://connect.blackboard.com/tip&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;T!PTXT&lt;/a&gt; e envia um SMS anonimo a equipe responsavel pela gerencia do aplicativo na instituicao. Eles poderao conversar em tempo real e tomar medidas imediatas. Toda a conversa fica gravada para posterior analise pela coordenacao da universidade ou escola. O mais importante e que o anonimato encoraja aqueles que desejam denunciar, mas temem receber represalias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas agressoes sistematicas podem ocorrer em qualquer ambiente, seja ele frequentado por criancas ou adultos. Cabe as instituicoes tomar providencias para evitar que essas situacoes gerem traumas irreversiveis tanto no corpo docente como entre os discentes. Nessa jornada, a colaboracao entre equipe e estudantes sera fundamental, e quanto mais ferramentas estiverem a disposicao daqueles que precisam de ajuda, maiores as chances de um resultado positivo. Se voce tiver experiencias relacionadas ao tema e quiser compartilhar conosco, escreva nos comentarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E se quiser acompanhar outros debates sobre os desafios da educacao e ficar a par das tendencias da area, assine nossa newsletter &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Apr 2014 12:23:16 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>8 dicas simples para construir um cotidiano voltado ao sucesso</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/8-dicas-simples-para-construir-um-cotidiano-voltado-ao-sucesso/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Pessoas que tem grandes metas na vida sabem: nao e tarefa facil atingir nossos objetivos. E preciso persistencia, forca de vontade e, e claro, paciencia. O site da revista de negocios norte-americana &lt;a href=&quot;https://www.inc.com/bill-murphy-jr/17-things-extraordinary-people-do-every-day.html?cid=readmore&quot;&gt;Inc&lt;/a&gt;. publicou uma lista de coisas que &lt;b&gt;pessoas extraordinarias&lt;/b&gt; &amp;#8211; ou seja, lideres, empreendedores, artistas de destaque &amp;#8211; fazem diariamente, como uma receita de seu sucesso, e nos selecionamos algumas que possam ser relacionadas ao nosso campo. &lt;b&gt;Estudantes&lt;/b&gt; que querem mudar sua vida por meio da educacao, &lt;b&gt;professores&lt;/b&gt; que sonham inspirar seus alunos e &lt;b&gt;gestores &lt;/b&gt;que pretendem inovar e deixar sua marca no ensino, todos em busca de realizacoes pessoais e profissionais, podem se beneficiar dessas dicas. Simples, mas preciosas, elas sao um bom guia para ter um dia a dia voltado para conquistas, mas sem deixar de lado outras areas da vida.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_1033&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/tijolos570.jpg&quot; data-id=&quot;1033&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-1033&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-1033&quot; alt=&quot;Construir uma carreira solida e bem-sucedida e trabalho de formiguinha e exige persistencia.  Fonte: Symmetry&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/tijolos570.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;364&quot; data-id=&quot;1033&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-1033&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Construir uma carreira solida e bem-sucedida e trabalho de formiguinha e exige persistencia.&lt;br /&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://symmetrypublicrelations.com/2014/01/17/gordon-stirrett-from-a-drifter-to-successful-businessman/&quot;&gt;Symmetry&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#1 Avalie suas metas de longo prazo:&lt;/b&gt; antes de iniciar uma caminhada, e preciso saber onde se vai, nao e? Reserve um momento do seu dia para imaginar onde pretende estar daqui a um, cinco ou vinte anos. E mais facil persistir nos objetivos quando sabemos exatamente onde queremos que nossos sonhos nos levem. Esse tipo de atitude e especialmente valido para quem estuda a distancia e que, em alguns momentos, depende unicamente de si proprio para seguir em frente. Professores podem ajudar os estudantes a tracarem essas metas e a te-las sempre a vista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#2  Examine seus planos diarios:&lt;/b&gt; essa dica cai como uma luva para os alunos da EAD que organizam seu tempo de estudo e realizacao de tarefas academicas de acordo com seu dia a dia. Uma lista do que fazer diariamente e crucial para a produtividade. Claro, nem sempre conseguiremos completa-la, mas ate esse pequeno fracasso pode nos ensinar a compreender o proprio ritmo de aprendizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#3 Peca ajuda:&lt;/b&gt; professores e tutores sao essenciais para ajudar os alunos em momentos de dificuldade, por menores que elas sejam. E mesmo os professores tambem podem precisar de ajuda e devem recorrer a seus superiores. Os educadores nao podem hesitar em mandar um SOS aos coordenadores, que devem estar a postos para responder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#4 Tenha um mentor ou seja o mentor de alguem:&lt;/b&gt; para professores e tutores essa e quase uma vocacao, mas a dica e otima tambem para alunos, que podem, por exemplo, aconselhar alguem que tenha interesse em sua area de estudo ou simplesmente um colega com dificuldade. Tambem, no ensino online, pode existir a figura do monitor, que se prontifica a ajudar os demais colegas. Por sua vez, o estudante pode buscar uma orientacao especial em algum educador com quem se identifique. Essa interacao nao necessariamente precisa ser longa e profunda, mas mesmo alguns minutos do dia dedicados a ajudar ou ser ajudado na tomada de decisoes pode fazer muita diferenca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#5 Desista de uma coisa ou outra:&lt;/b&gt; muitas vezes nao percebemos, mas mais dificil do que ter ideias e abandonar as que talvez nao deem certo. Pratique o desapego mental e foque nas possibilidades que tem reais chances de vingar, seja no seu trabalho ou na universidade. Nao adianta se inscrever em varias as disciplinas e nao conseguir dedicar-se a todas. E isso vale tambem para o educador, que deve evitar ficar muito sobrecarregado, prejudicando, assim, o tempo de atencao que pode dedicar a seus alunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;#6 Continue estudando: &lt;/b&gt;uma das grandes chaves para o sucesso e permanecer sempre se atualizando e aprendendo coisas novas. A educacao continuada nao apenas mantem o cerebro ativo como tambem possibilita o acumulo de habilidades que irao beneficiar sua carreira. Para quem nao tem muito tempo livre para se dedicar as aulas presenciais, o ensino online oferece diversas opcoes de graduacao e especializacao com horarios flexiveis e, por essa e por outras tantas caracteristicas, vem ganhando cada vez mais adeptos.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_1034&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/l%C3%A2mpadas570.jpg&quot; data-id=&quot;1034&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-1034&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-1034&quot; alt=&quot;A educacao nao poderia faltar nessa lista, e isso nos coloca no centro do problema. Ou seria, da solucao? FONTE: Icanhas Internets &quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/l%C3%A2mpadas570.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;380&quot; data-id=&quot;1034&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-1034&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;A educacao nao poderia faltar nessa lista, e isso nos coloca no centro do problema. Ou seria, da solucao?&lt;br /&gt;FONTE: Icanhas Internets&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;#7 Cultive outros interesses: nao pense apenas no seu trabalho ou estudo, ainda que esses sejam uma fonte de prazer. De liberdade a sua mente e alimente sua imaginacao. Certamente isso ira enriquecer o seu repertorio e acabara influenciando positivamente sua carreira ou seu desempenho academico de qualquer forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;#8 Compartilhe algo incrivel: pessoas extraordinarias sempre tem algo para compartilhar e coisas interessantes para dizer, sejam boas historias, casos divertidos ou novidades. Seja tambem uma fonte de inspiracao para as pessoas com quem convive. Use o espaco e o tempo que passa conectado com seus alunos ou com seus colegas de ensino a distancia e divida com eles tudo aquilo que possa agregar alem do conteudo tradicional. As redes sociais estao ai pra provar que todo mundo adora trocar referencias, impressoes, opinioes e ensinamentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As vezes, uma pequena mudanca de atitude pode trazer mudancas positivas tanto no dia a dia quanto na realizacao de metas de longo prazo. Na area da educacao, complexa e em constante transformacao, frequentemente somos desafiados a fazer mais e fazer melhor. E sao nesses momentos que respirar fundo e ter um bom plano faz a diferenca. E voce, tem alguma outra dica para compartilhar com a gente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quer conhecer mais tendencias e acompanhar outros debates sobre os desafios da educacao global? Assine nossa newsletter &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 08 Apr 2014 17:52:08 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Tres tendencias globais para a educacao</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/tres-tendencias-globais-para-educacao/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Semana passada, em Dubai, aconteceu o &lt;a href=&quot;https://educationandskillsforum.org/tag/gesf/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Forum Global de Educacao e Habilidades&lt;/a&gt; (GESF, Global Education and Skills Forum), encontro que visa reunir autoridades governamentais com lideres de negocios a fim de fortalecer os lacos entre o setor privado e a area da educacao. Um dos palestrantes no forum foi Jeff Dunn, colunista e editor do site &lt;a href=&quot;https://www.edudemic.com/global-edtech-trends-to-watch/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Edudemic&lt;/a&gt;, reconhecido canal de noticias do setor. Dunn tracou o que se acredita serem as tres tendencias globais da educacao mundial:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;#1 Ja ocorrem mudancas globais entre os professores, mas elas sao lentas&lt;br /&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570aulatela.jpg&quot; data-id=&quot;1026&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-1026&quot; alt=&quot;570aulatela&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570aulatela.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;324&quot; data-id=&quot;1026&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Professores serao agentes ativos na transformacao&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a href=&quot;https://www.hawaii.edu/publichealth/ecohealth/si/courses.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Summer Institute&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nao ha forma mais impactante de promover a adocao de novas formas de ensino e aprendizagem do que o velho &lt;strong&gt;boca a boca&lt;/strong&gt;. Quando um professor testa, aprova e passa a usar uma nova tecnologia, ele faz questao de compartilhar a novidade com os seus colegas. Aos poucos, a noticia se espalha ate atingir uma grande quantidade de docentes. Apesar de lento, esse processo nao tem volta: seguindo o seu proprio ritmo, os professores se atualizam e se adaptam aos novos tempos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;#2 A colaboracao deve ser de todos, nao de uma minoria esforcada&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570maos.jpg&quot; data-id=&quot;1020&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-1020&quot; alt=&quot;570maos&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570maos.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;285&quot; data-id=&quot;1020&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
E importante que muitos participem&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a href=&quot;https://blog.blackboard.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Blackboard&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sao pontos que se complementam. Imagine o professor do primeiro exemplo: ele adota um novo aplicativo, digamos. Usa tal aplicativo em seu celular e em seu tablet. Permite e incentiva que alunos tambem se envolvam com tecnologia. Mas, quando vai passar o conselho adiante, encontra professores ou coordenadores de curso que nao o incentivam. A cadeia do boca a boca se desfaz, e o conhecimento morre no ponto de largada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ou seja, para que o futuro chegue mais rapido, e preciso que todos estejam de cabeca aberta e &lt;strong&gt;dispostos a aprender o que ha de novo&lt;/strong&gt;. Desde os alunos, passando pelos professores, ate os gestores e mesmo o governo. &lt;strong&gt;A mudanca e coletiva e nao individual&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;#3 Pequenas empresas tem grande impacto&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570mudanca.jpg&quot; data-id=&quot;1021&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-1021&quot; alt=&quot;570mudanca&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570mudanca.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;285&quot; data-id=&quot;1021&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570mudanca.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/04/570mudanca-300x150.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/04/570mudanca-400x200.jpg 400w&quot; sizes=&quot;(max-width: 570px) 100vw, 570px&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;Uma empresa que parece pequena pode crescer rapidamente&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a href=&quot;https://blog.blackboard.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Blackboard&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aplicativos vem e vao, e por mais que algumas pequenas &lt;em&gt;startups&lt;/em&gt; possam ter uma existencia breve ou serem rapidamente compradas pelos gigantes da tecnologia, os aplicativos criados em fundos de garagem geram impacto na vida das pessoas. Ou seja, tem que quem veja os novatos e as pequenas instituicoes com descredito, mas eles podem, sim, criar tecnologias que transformam a educacao, mesmo que elas sejam transitorias. Faz parte do jogo: sempre vai surgir um aplicativo melhor para substituir aquele que foi pioneiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A perspectiva de Jeff Dunn e inedita por apresentar estes caminhos como comportamentos e pensamentos que precisamos fortalecer se buscamos uma verdadeira transformacao na educacao. Ter paciencia com as mudancas, colaborar com os colegas e incentivar pequenas e individuais iniciativas e essencial em qualquer contexto e, em especial, no do ensino superior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer conhecer mais tendencias e acompanhar outros debates sobre os desafios da educacao? Assine nossa newsletter &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 04 Apr 2014 17:20:12 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>O futuro da sala de aula com a educacao a distancia</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/futuro-da-sala-de-aula-educacao-distancia/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Ainda que a educacao a distancia seja uma realidade, em especial no ensino superior, constantemente seu poder de mudanca e questionado. Uma pergunta frequente e: &lt;strong&gt;sera que o &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/ensino-superior-distancia-deve-superar-educacao-presencial-brasil/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aprendizado online ira substituir a sala de aula&lt;/a&gt;?&lt;/strong&gt; Desta vez, foi &lt;strong&gt;Avi Yashchin, CEO da &lt;a href=&quot;https://www.cleanedison.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;CleanEdison&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, empresa que oferece treinamentos sobre tecnologias limpas e praticas sustentaveis pela web e em turmas presenciais, quem respondeu a essa questao. Em texto publicado recentemente no &lt;a href=&quot;https://www.huffingtonpost.com/avi-yashchin/will-online-learning-repl_b_4935348.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Huffington Post&lt;/a&gt;, o empreendedor explica por que acredita que a educacao a distancia e so o comeco de uma revolucao que vai mudar o futuro da sala de aula, a educacao, o trabalho, e a vida das pessoas como um todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/2200-livros-epub-ebook-tablet-ipad-iphone-galaxy-android-pc-12502-MLB20062259937_032014-F.jpg&quot; data-id=&quot;1004&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-1004&quot; alt=&quot;2200-livros-epub-ebook-tablet-ipad-iphone-galaxy-android-pc-12502-MLB20062259937_032014-F&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/2200-livros-epub-ebook-tablet-ipad-iphone-galaxy-android-pc-12502-MLB20062259937_032014-F.jpg&quot; width=&quot;590&quot; height=&quot;393&quot; data-id=&quot;1004&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;FONTE: Mercado Livre&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong style=&quot;line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;&quot;&gt;As vantagens&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Avi Yashchin, uma primeira vantagem do ensino a distancia e o baixo custo. Com o advento dos cursos online abertos e massivos, do ingles Massive Open Online Course (MOOC), &lt;strong&gt;milhares de estudantes de todo o mundo tem acesso a conteudos gratuitos ou mais acessiveis&lt;/strong&gt;. Ao dispensar as salas de aulas convencionais, feitas de tijolo e argamassa, o conhecimento ganha escala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra vantagem apontada pelo empreendedor e a ja falada conveniencia do estudante poder estudar no seu tempo, respeitando o seu ritmo&lt;strong&gt;. A acessibilidade e outro beneficio do ensino a distancia&lt;/strong&gt;. Pela internet se atinge mais pessoas, inclusive aquelas que nao tem condicoes de pagar por tudo que uma faculdade ou universidade presencial oferece.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A customizacao e outra vantagem: a escolha do que, onde, como, por que, quando e quanto estudar fica a cargo do estudante, que nem sempre esta em busca de um diploma. No ensino a distancia, alguns estao atras daquele conhecimento especifico, mas outros sao estudantes em busca de apoio para alguma materia, ou ainda professores atras de inspiracao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda na opiniao do executivo, o &lt;strong&gt;EAD funciona como uma preparacao para o mercado de trabalho&lt;/strong&gt;. Segundo ele, muitos empregadores, hoje, preferem candidatos familiarizados com a aprendizagem online porque ela e a base de muitos treinamentos corporativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Um caminho a percorrer&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O caminho do ensino a distancia, porem, ainda esta sendo trilhado. Muitos se preocupam com a evasao dos cursos online, mas, para pesquisadores citados por Yashchin e para ele proprio, esse e um fator que nao deveria preocupar tanto. &lt;strong&gt;A essencia do aprendizado online e outro, bastante diferente do que hoje vemos nas salas de aula&lt;/strong&gt;. Mais do que obter um certificado de conclusao, interessa saber se os alunos foram mais longe do que esperavam ou se o aprendizado superou as expectativas. Para o desenvolvimento do ensino a distancia, mais produtivo do que um diploma e a diversidade de inscritos, o interesse despertado em quem esta de fora e a inovacao que surge desse tipo de experiencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo Avi Yashchin, as proprias instituicoes de ensino tradicionais ainda tem um longo percurso pela frente. Para ele, grandes lideres da academia estao cientes de que e preciso crescer em direcao ao ensino a distancia e mudar, mas poucos estao arregacando as mangas para que isso aconteca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/sala-de-aula-invertida-6.jpg&quot; data-id=&quot;1001&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-1001&quot; alt=&quot;sala-de-aula-invertida-6&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/sala-de-aula-invertida-6.jpg&quot; width=&quot;590&quot; height=&quot;391&quot; data-id=&quot;1001&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/sala-de-aula-invertida-6.jpg 590w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/03/sala-de-aula-invertida-6-300x199.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 590px) 100vw, 590px&quot; /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/a&gt;FONTE: Engenharia do Futuro&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inovacao X Tradicao&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde que a internet ganhou o mundo, varias formas de interacao mudaram: fazer comprar, ir ao banco e ate namorar. Mas, diferentemente do que pensam os mais apocaliticos, os shoppings continuam existindo, assim como as filas nas agencias e os encontros de casais. O mesmo deve acontecer com o livro e com a educacao na opiniao de Yashchin. Entretanto, ate que a educacao tradicional e a distancia descubram uma forma de conviver, tera muita gente trabalhando em um sistema hibrido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avi Yashchin esta ciente de que muitos estudiosos nao acreditam no sucesso de um modelo hibrido de ensino porque os avancos trazidos pela educacao a distancia transformam o cerne do aprendizado. Ou seja, nao sao apenas tecnicas ou tecnologias a serem incorporadas aos curriculos tradicionais. Talvez, conforme propoe ele, nao seja um caso de substituicao ou de juncao de dois modelos, mas de preferencia. Assim como algumas pessoas preferem o livro ao e-book, existirao ainda, por algum tempo, alguns estudantes que preferem gravitar ao redor de uma sala de aula na universidade do que de uma sala de aula online.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E voce, acha que a educacao a distancia pode substituir a sala de aula?&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Assine a nossa newsletter Desafios da Educacao clicando &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt; e continue o debate.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2014 14:57:47 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Dicas para o bom dialogo entre professor e aluno no ensino a distancia</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/comunicacao-conversacao-dicas-para-bom-dialogo-entre-professor-aluno-ensino-distancia/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Um dos grandes desafios da educacao e estabelecer e manter uma comunicacao bem-sucedida entre alunos e professores. Quando o assunto e ensino a distancia, novos paradigmas surgem, afinal, dificilmente as conversas entre educador e estudante acontecerao pessoalmente. Com isso em mente, o site &lt;a href=&quot;https://www.edudemic.com/encouraging-better-online-student-faculty-contact/&quot;&gt;Edudemic&lt;/a&gt; reuniu dicas preciosas da educadora &lt;a href=&quot;https://anethicalisland.wordpress.com/&quot;&gt;Mia MacMeekin&lt;/a&gt; para estabelecer uma boa comunicacao e estimular a troca de ideias com os alunos de cursos online. Confira a seguir:&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_988&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/latas.jpg&quot; data-id=&quot;988&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-988&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-988&quot; alt=&quot;Nao importa o quanto a tecnologia evolua, a comunicacao interpessoal continua sendo essencial na educacao.  Fonte: Teresa Chinn&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/latas.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;380&quot; data-id=&quot;988&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-988&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Nao importa o quanto a tecnologia evolua, a comunicacao interpessoal continua sendo essencial na educacao.&lt;br /&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://teresachinn.co.uk/&quot;&gt;Teresa Chinn&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Agilidade e pessoalidade&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alunos do ensino a distancia podem, algumas vezes, sentir que sua interacao com a instituicao de ensino e limitada, especialmente em comparacao com o metodo presencial. Por isso, e importante que as instituicoes de EAD trabalhem na relacao que se estabelece entre ela, o professor e o aluno, para que as dificuldades ocasionadas pela ausencia de contato pessoal sejam minimizadas. De acordo com Mia, um dos metodos para que seja estabelecido um bom dialogo e o feedback. Segundo ela, o prazo ideal para que o professor ou a instituicao de ensino de o retorno ao contato do aluno e entre&lt;b&gt; 24 e 48 horas&lt;/b&gt;. Ela afirma, ainda, que essa resposta deve ser dada pelo&lt;b&gt; mesmo meio&lt;/b&gt; em que se iniciou a conversa, seja por mensagem, e-mail ou telefonema.  Alem disso, e essencial que o aluno seja tratado como uma &lt;b&gt;pessoa &lt;/b&gt;e nao como um numero de &lt;b&gt;identificacao&lt;/b&gt;. O professor do ensino a distancia deve conhecer seus alunos, saber seus &lt;b&gt;nomes &lt;/b&gt;e, tambem, demonstrar interesse sobre seu aprendizado. Outra dica importante para melhorar a comunicacao professor-aluno e que o educador seja um encorajador, alguem que indica o melhor caminho para que o estudante obtenha sucesso.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_989&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/estudantes.jpg&quot; data-id=&quot;989&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-989&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-989&quot; alt=&quot;Fonte: Coin Education&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/estudantes.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;380&quot; data-id=&quot;989&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/estudantes.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/03/estudantes-300x200.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 570px) 100vw, 570px&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-989&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Fonte: Coin Education&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b style=&quot;line-height: 1.714285714; color: #444444; font-size: 1rem;&quot;&gt;Estimulando o dialogo&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nem sempre a atitude do professor ou tutor e suficiente para criar um bom canal de comunicacao. E necessario que o aluno tambem se sinta a vontade para dialogar com o profissional e dar inicio a uma real conversacao. A fim de propiciar o dialogo, Mia MacMeekin recomenda que o professor seja &lt;strong&gt;compreensivo&lt;/strong&gt; com relacao as dificuldades encontradas pelos alunos, inclusive compartilhando suas historias pessoais relacionadas aos estudos. Alem disso, o educador deve separar um&lt;strong&gt; tempo especial&lt;/strong&gt; para os estudantes que necessitam mais de sua atencao, porem sem se esquecer daqueles que passam pelo curso sem maiores dificuldades. E importante, tambem, que o professor tenha um &lt;strong&gt;plano de acao&lt;/strong&gt; bastante claro para os alunos que nao atingem os objetivos da disciplina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A educadora destaca, ainda, que uma boa forma de manter a troca constante entre educador e estudante e o uso de&lt;strong&gt; chats em video&lt;/strong&gt; para explicacao de conteudo. Alem disso, o professor deve sempre &lt;strong&gt;ler os e-mails&lt;/strong&gt; de seus alunos por completo antes de responde-los e, apos, perguntar se a sua resposta foi &lt;strong&gt;satisfatoria&lt;/strong&gt;. Por fim, e importante lembrar que o profissional nao deve criticar a instituicao de ensino, o curso ou seus gestores para os alunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;E voce, tem alguma outra dica para aprimorar o dialogo entre professor e aluno na EAD?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Quer se manter sempre atualizado sobre educacao digital? Assine a nossa newsletter Desafios da Educacao clicando &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;. &lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 29 Mar 2014 12:51:37 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Desafios da Educacao entrevista: Dr. Francisco Botelho</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/desafios-da-educacao-entrevista-dr-francisco-botelho/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;No dia 19 de marco, foi realizado, em Brasilia, o &lt;a title=&quot;Encontro de Liderancas: Brasilia&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;&lt;i&gt;Encontro de Liderancas: Desafios da Educacao&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;, uma iniciativa da &lt;a title=&quot;Blackboard Brasil&quot; href=&quot;https://blackboard.grupoa.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Blackboard Brasil&lt;/a&gt; e do &lt;a title=&quot;Grupo A&quot; href=&quot;https://www.grupoa.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Grupo A&lt;/a&gt;, com a parceria do Departamento de Comercio dos Estados Unidos e do &lt;a title=&quot;IESB&quot; href=&quot;https://www.iesb.br/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Centro Universitario IESB&lt;/a&gt;. Mais de 80 liderancas da area da educacao se reuniram para discutir os rumos do ensino no Brasil, com foco especial no uso de novas tecnologias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dr. Francisco Villa Ulhoa Botelho, Superintendente de Educacao a Distancia do &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/iesb-sala-de-aula-online-modelo-hibrido-a-educacao-distancia/&quot;&gt;IESB&lt;/a&gt;, foi um dos palestrantes do evento, compartilhando sua experiencia na construcao de um ensino flexivel que atenda as demandas dos alunos multimidia. Alem de ser uma das principais atracoes do &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas-em-brasilia-reune-mais-de-80-lideres-para-discutir-os-rumos-da-educacao-pais/&quot;&gt;encontro&lt;/a&gt;, Botelho tambem nos concedeu uma interessante entrevista. Confira:&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_977&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption aligncenter&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/botelho-2.jpg&quot; data-id=&quot;977&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-977&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;wp-image-977 size-full&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/botelho-2.jpg&quot; alt=&quot;O Dr. Francisco Botelho durante o encontro em Brasilia&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;380&quot; data-id=&quot;977&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/botelho-2.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/03/botelho-2-300x200.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 570px) 100vw, 570px&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-977&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Dr. Francisco Botelho fala sobre ensino flexivel em Brasilia. Credito: divulgacao.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Como voce avalia o cenario atual da educacao superior e da educacao a distancia no Brasil?&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;A sociedade brasileira esta vivendo um momento promissor em termos de desenvolvimento economico, fortalecimento da democracia e de um novo posicionamento do pais na esfera global. Crescimento economico, diminuicao das desigualdades e estabilidade politica sao fatores extremamente positivos para os brasileiros, mas que precisam de solidez para se tornarem sustentaveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A area da educacao permanece como o &lt;i&gt;calcanhar de Aquiles&lt;/i&gt; do desenvolvimento brasileiro. Apesar de avancos significativos, ainda e na educacao que o pais tem os menores indices de melhorias. Um exemplo expressivo dessa realidade pode ser verificado no ensino superior: se, por um lado, em dez anos o Brasil dobrou o numero de estudantes matriculados, por outro, o contingente em 2013 era de 6,4 milhoes, o que representava apenas 15% da populacao com idade entre 18 e 24 anos, um indice muito inferior a meta estabelecida no Plano Nacional de Educacao (PNE) para o periodo 2011-2020, que e de 33%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe a necessidade de aumentar a oferta de ensino superior para tornar o nosso desenvolvimento sustentavel, principalmente em carreiras em que a demanda esta critica, como medicos, engenheiros e professores. Ao mesmo tempo, urge cuidar da qualidade dessa educacao, que hoje se traduz nao somente pelo desenvolvimento de profissionais competentes tecnicamente para desempenhar funcoes exigidas pelo mercado de trabalho, mas, tambem, qualidade que e expressa na formacao de cidadaos conscientes dos seus direitos e deveres, competentes para a pesquisa cientifica e para a inovacao, tao necessarias para construirmos uma sociedade e um pais mais ricos, independentes e com justica social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na ultima decada, e possivel observar um amplo crescimento da modalidade de educacao a distancia (EAD), tanto em escala quanto em significado e reconhecimento por parte da sociedade. Essa mudanca se deve especialmente as amplas possibilidades de interacao e comunicacao das tecnologias, que contribuem para a democratizacao do acesso ao ensino superior e melhoria de sua qualidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Observamos um amplo crescimento do ensino superior a partir de 2003. No entanto, proporcionalmente, a expansao da EAD foi muito mais significativa, especialmente de 2005 a 2009, o que esta relacionado ao desenvolvimento socioeconomico brasileiro e ao processo regulatorio do setor. Comparativamente, no periodo de 2002 a 2011, a modalidade presencial apresentou crescimento medio de 5,77%; enquanto na EAD o crescimento medio foi de 47,03%. Em 2002, as matriculas de graduacao na EAD representavam 1,16% do total, 7,04% em 2007 e, em 2011, representavam 14,73% do total.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre os fatores que podem ter contribuido para o crescimento da EAD em taxas mais elevadas que a modalidade presencial entre 2002 e 2011, destacam-se a flexibilidade de espaco e tempo proporcionada pela EAD, a ampliacao da capilaridade &amp;#8211; pois as Instituicoes de Ensino Superior (IES) passam a chegar em regioes do pais onde nao chegavam antes -, e cursos com valores medios de mensalidade inferiores aos de cursos presenciais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O desenvolvimento da modalidade foi acompanhado por um processo de regulamentacao que, em um primeiro momento, fortaleceu a expansao e, em um segundo, a conteve, criando barreiras e amarras burocraticas que reduziram as possibilidades de desenvolvimento e inovacao. Esse marco regulatorio esta composto pela Lei do SINAES e nova regulamentacao do Art. 80 da LDB (Decretos n&lt;span style=&quot;text-decoration: underline;&quot;&gt;&lt;sup&gt;os&lt;/sup&gt;&lt;/span&gt; 5.622/05; 5.773/06; 5.800/06; 6.303/2007, multiplas portarias, instrumentos, notas tecnicas e despachos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No contexto da expansao, cabe citar a &lt;a href=&quot;https://portal.mec.gov.br/sesu/arquivos/pdf/nova/acs_portaria4059.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Portaria no 4.059, de 10 de dezembro de 2004&lt;/a&gt;, que autoriza a oferta de 20% da carga horaria dos cursos superiores na modalidade semipresencial. Alem de criar abertura para maior acolhimento e disseminacao da EAD na educacao superior, aponta para a integracao entre a EAD e a modalidade presencial, que podem se beneficiar mutuamente, a partir das particularidades e possibilidades de cada uma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como parte do crescimento da modalidade, que teve a sua maior expansao por meio das instituicoes privadas, houve a criacao da Universidade Aberta do Brasil, em 2005, com a ampliacao da oferta de cursos de graduacao por parte das IES publicas, especialmente nos cursos de licenciatura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A desaceleracao do crescimento da EAD, a partir de 2009, esta relacionada a regulamentacao excessiva e as exigencias burocraticas estabelecidas, principalmente, para os processos de credenciamento de IES para oferta de EAD, de credenciamento de polos de apoio presencial e de autorizacao de cursos a distancia, por meio da Portaria Normativa no 40, de 12 de dezembro de 2007. Observa-se tambem que os instrumentos de avaliacao definidos para a EAD ainda apresentam indicadores pouco coerentes com as especificidades, possibilidades e diversidade de modelos que podem ser aplicados a modalidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos ultimos anos, estamos presenciando uma nova onda de crescimento da EAD. Chegamos a 1.113.850 estudantes de graduacao em 2012, com um crescimento de 25% dos ingressantes em relacao ao ano anterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Qual e, na sua opiniao, o papel atual dos gestores das instituicoes de ensino superior?&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Penso que os gestores nao devem se ater aos resultados economico-financeiros somente. A sustentabilidade das instituicoes de ensino superior a medio e longo prazo estara vinculada a efetividade dessas instituicoes para a sociedade e o pais. Os gestores precisam pensar que suas instituicoes devem contribuir com o desenvolvimento socioeconomico da sua regiao. Isso pode ser traduzido por meio de um direcionamento focado na melhoria permanente dos processos formativos e da qualidade da educacao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje, essa qualidade passa pela mudanca de paradigma nos processos educacionais. Sair de uma educacao centrada na entrega e transmissao de conteudos para outra que valoriza o desenvolvimento da autonomia dos estudantes na construcao da sua aprendizagem. Ainda temos instituicoes de ensino funcionando com metodos e curriculos da decada de 1960 ou 1970.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As tecnologias da informacao e da comunicacao (TICs) estao ai e nao podem ser usadas para darem somente um verniz de modernidade aos processos educacionais, mas para oferecerem suporte a transformacao nas relacoes entre os estudantes, os professores, os tecnicos e os gestores; nas metodologias de ensino e aprendizagem; nos ambientes de aprendizagens e na gestao de todo o processo educacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um exemplo desse descompasso entre o uso de novas tecnologias e processos pedagogicos ultrapassados pode ser observado na propria EAD. A modalidade possibilita o uso de maneira intensiva das TICs, no entanto, a pratica dos principais ofertantes de cursos no Brasil se estrutura na repeticao do modelo tradicional de ensino e de aprendizagem transposto para a EAD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alem da preocupacao com a qualidade da aprendizagem dos estudantes, os gestores que estao com o olhar atento aos processos de transformacao da educacao no mundo necessitam se preocupar em implementar acoes de internacionalizacao e de inovacao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em sintese, os gestores devem estar fortemente interessados se estao formando bons professores, medicos e engenheiros; formando profissionais e cidadaos conectados com as boas praticas locais e internacionais; se estao gerenciando a aprendizagem dos estudantes para poder corrigir no processo os pontos frageis; como estao gerenciando a informacao, a producao do conhecimento e a inovacao na organizacao. Essas perguntas/preocupacoes precisam fazer parte do cotidiano da gestao nas instituicoes de ensino superior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Que avancos as novas tecnologias trouxeram e qual a importancia da inovacao para o futuro da educacao?&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;A divulgacao do conhecimento produzido e o acesso a informacao, que se constituem pilares da educacao moderna, acontecem de forma cada vez mais agil e, com isso, os criterios de perenidade e permanencia dos conhecimentos produzidos e das informacoes acumuladas somam-se ao criterio da atualidade. O novo conhecimento produzido esta disponivel em quantidade, profundidade e agilidade para quem desejar apropriar-se dele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O uso das TICs e o acesso a rede mundial de computadores tem provocado mudancas de paradigmas. Frente a possibilidade de pesquisa em amplas fontes digitais, de comunicacao e de trabalho cooperativo, de publicacao e de simulacao, as maneiras de ensinar e aprender estao se modificando radicalmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse contexto, a EAD esta cumprindo um papel importante. Ela muitas vezes e apresentada como simplesmente uma modalidade a mais de educacao formal, no entanto, a configuracao da sociedade atual demanda determinadas especificidades da acao educacional que encontram grande consonancia na EAD. A necessidade de educacao continuada, de atualizacao permanente de informacoes e de producao de novos conhecimentos exige processos educacionais flexiveis e dinamicos, que rompam com as dificuldades impostas pelas barreiras do espaco e do tempo. Esse e o campo da EAD. Assim, a EAD ou as suas metodologias de ensino-aprendizagem caem como luvas para as necessidades da sociedade contemporanea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Qual e o maior diferencial do EAD.IESB e quais sao os numeros desse sucesso?&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;O modelo de Educacao a Distancia do IESB nao esta focado na entrega da informacao e sim na aprendizagem do estudante. Nesse sentido, os cursos sao desenhados valorizando estrategias pedagogicas sustentadas na interatividade e no desenvolvimento da autonomia dos aprendizes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na EAD.IESB nao se trabalha com tutores. Quem estabelece a comunicacao e a interacao com os estudantes sao os proprios professores. Os mesmos dos cursos presencias, mas cuidadosamente escolhidos e formados para trabalhar com EAD. Esse diferencial revela a preocupacao com a qualidade, um processo que envolve professores e estudantes formando efetivas comunidades virtuais de aprendizagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos resumir a caminhada e os indicadores de sucesso da EAD no IESB por meio da seguinte linha do tempo:&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;1998&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Em parceria com a UnB, o IESB lancou seu primeiro curso a distancia de pos-graduacao &lt;i&gt;lato sensu &lt;/i&gt;na area de Avaliacao Institucional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2000&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Iniciou o Programa de Aprendizagem Independente (PAI), voltado para uso de novas tecnologias na educacao superior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2001&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Capacitacao docente para o projeto Sistema de Acompanhamento Educacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2002&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Como evolucao natural do Programa de Aprendizagem Independente, o IESB adquiriu, em junho de 2002, o Sistema &lt;i&gt;Blackboard&lt;/i&gt; LS. Ao longo do tempo, foram se ampliando os usos do &lt;i&gt;Blackboard&lt;/i&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2004&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Oferta de duas disciplinas na modalidade a distancia para os cursos presenciais, com adesao de 120 alunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2005&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Ha a ampliacao para 5 disciplinas e 1.200 estudantes do presencial atendidos em disciplinas na modalidade a distancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2010&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Sao ofertados 4 cursos de pos-graduacao &lt;i&gt;lato sensu&lt;/i&gt;, atendendo a aproximadamente 400 alunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2008&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Foi publicada a portaria do MEC que credencia o IESB para oferta de cursos de pos-graduacao &lt;i&gt;lato sensu&lt;/i&gt; na modalidade EAD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2013&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Foi criada a escola EAD.IESB, inaugura-se um novo momento na educacao a distancia do IESB.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Um novo modelo para EAD para garantir maior qualidade aos cursos e atender a demanda mundial por educacao inovadora e flexivel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Planejamento da oferta de cursos/disciplinas para avancar nos 20% das disciplinas dos cursos presenciais, em cursos de graduacao e pos a distancia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt;&lt;b&gt;014&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Foi publicada a portaria do MEC de credenciamento institucional do IESB para oferta de cursos a distancia.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;As matriculas pulam de &lt;strong&gt;1.300 para 6.000&lt;/strong&gt; nas disciplinas virtuais de EAD para os cursos presenciais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Inicia-se a oferta de 6 cursos de graduacao e dois de pos a distancia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Durante todo esse periodo, o IESB recebeu inumeros premios:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;1998&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Premio de excelencia concedido pela DID (Divisao de Desenvolvimento Instrucional da Associacao Educacional dos Estados Unidos): premio concedido ao curso EAD com melhor desenho instrucional do ano nos EUA e Brasil  Curso de Avaliacao Institucional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2003&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;1o colocado no concurso nacional &lt;i&gt;Blackboard &lt;/i&gt;/ ABED: Concurso nacional promovido pela &lt;i&gt;Blackboard&lt;/i&gt; e pela ABED (Associacao Brasileira de Educacao a Distancia), para o desenvolvimento de materiais para EAD  Disciplina: Fisica I.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2004&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;1o colocado e 3o colocado no concurso nacional &lt;i&gt;Blackboard&lt;/i&gt; / ABED: Concurso nacional promovido pela &lt;i&gt;Blackboard&lt;/i&gt; e pela ABED (Associacao Brasileira de Educacao a Distancia), para o desenvolvimento de materiais para EAD  Disciplinas: Direito Ambiental e Jornalismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2005&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Referencia Nacional em EAD  E-Learning Brasil: Premio concedido pela ABRH (Associacao Brasileira de Recursos Humanos) e pela ABED (Associacao Brasileira de Educacao a Distancia)  Disciplinas em cursos de graduacao presenciais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Os alunos que aderem a educacao a distancia encontrarao mais facilidade ou maior dificuldade em se inserir no mercado de trabalho? Por que?&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Ja tivemos no passado preconceito em relacao aos estudantes que se formaram por meio de cursos a distancia. Creio que isso ja acabou ou sao muito poucos os empregadores com essa visao retrograda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na verdade, a tendencia do mercado de trabalho no Brasil e acompanhar o restante do mundo, por exemplo, o posicionamento dos empregadores ingleses que valorizam muito bem os egressos da &lt;i&gt;Open University&lt;/i&gt; (informacao que consta das pesquisas dessa Universidade com egressos) porque acreditam que esses estudantes desenvolvem competencias que nem sempre os dos cursos presenciais adquirem, isto e, a competencia da autoaprendizagem, da solucao autonoma dos problemas, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra evidencia de que os empregadores aceitam bem os estudantes de EAD e o fato das grandes empresas construirem suas universidades corporativas ou centros de treinamento e formacao baseadas em EAD. Elas usam a EAD internamente para o treinamento e desenvolvimento de seus colaboradores porque acreditam na efetividade da modalidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Na sua visao, quais sao os tres pontos essenciais para que sejam superados os desafios educacionais no Brasil?&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Penso, primeiramente, que as politicas publicas devem ser orientadas por uma visao nao segmentada da questao educacional. A educacao deve ser tratada de maneira sistemica, integrando sinergicamente todas as acoes no sentido da construcao de caminhos efetivos e sustentaveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nessa perspectiva, a indicacao de tres pontos torna-se somente um exercicio de identificacao de questoes importantes a serem tratadas na formulacao dos planos educacionais. Aderindo ao exercicio e reconhecendo que os pontos a serem indicados ja sao observados nas acoes governamentais, mas que precisam ganhar amplitude, poderiamos citar:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;ampliacao e democratizacao do acesso, principalmente nos niveis medio e superior da educacao;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;busca permanente da melhoria e da qualidade da educacao em todos os niveis;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;fomento da inovacao.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Acompanhe nossas entrevistas exclusivas com lideres da area de educacao assinando a nossa newsletter &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 26 Mar 2014 21:18:31 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Seis opinioes sobre como a tecnologia vai mudar o ensino superior</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/seis-opinioes-sobre-como-tecnologia-vai-mudar-ensino-superior-para-sempre/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Dizer que a tecnologia vai mudar a educacao nao e mais novidade. Tais transformacoes ja estao acontecendo ha algum tempo e devem se aprofundar com o passar dos anos. Um painel realizado recentemente na Universidade de Nova York reuniu grandes nomes da educacao como John Sexton, da Escola de Negocios de Harvard, o professor Clayton Christensen e o CEO da Codecademy Zach Sims para tracar &lt;strong&gt;previsoes sobre o futuro do ensino superior&lt;/strong&gt;. Confira abaixo algumas das formas como esses pensadores acreditam que a tecnologia vai mudar para sempre a educacao superior, com base na cobertura do evento feita pelo site &lt;a href=&quot;https://www.inc.com/issie-lapowsky/7-ways-tech-changes-education.html&quot;&gt;Inc&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_969&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/future570.jpg&quot; data-id=&quot;969&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-969&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-969&quot; alt=&quot;Fonte: Mums in the know&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/future570.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;367&quot; data-id=&quot;969&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/future570.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/03/future570-300x193.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 570px) 100vw, 570px&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-969&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://www.mumsintheknow.co.uk/&quot;&gt;Mums in the know&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;1. A tecnologia vai ajudar as universidades a descobrir talentos&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para John Sexton, presidente da Universidade de Nova York, a terceira instituicao mais cara dos Estados Unidos, o modelo que a sua universidade segue esta longe de ser perfeito. Ha, em sua opiniao, universidades cobrando demais dos estudantes por uma educacao bastante fraca. No futuro, segundo ele, &lt;strong&gt;havera uma grande consolidacao de faculdades, ou seja, instituicoes menores de precos mais acessiveis&lt;/strong&gt;. Isso nao significa, porem, que a universidade tradicional ira desaparecer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O fato da opera nao ter o mesmo apelo para as massas que uma musica do Jay-Z nao quer dizer que a sociedade viveria melhor sem a opera. Havera ainda espaco para um dinossauro ou dois, disse Sexton.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas, para essas universidades se sustentarem, elas terao que&lt;strong&gt; ir atras de estudantes talentosos&lt;/strong&gt;, mesmo que eles nao possam pagar por uma instituicao. E e nesse processo que entra a tecnologia. A propria Universidade de Nova York possui uma parceria com a Universidade do Povo, uma organizacao sem fins lucrativos que oferece educacao online livre de taxa de matricula para os alunos. Estudantes promissores da Universidade do Povo sao elegiveis para o campus de Abu Dhabi da Universidade de Nova York.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;2. Mais acessivel, a educacao online vai roubar alunos das universidades&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para o professor da Harvard Business School, &lt;a href=&quot;https://www.grupoa.com.br/autor/clayton-m-christensen.aspx&quot;&gt;Clayton Christensen&lt;/a&gt;, um estudioso da inovacao, e possivel fazer uma comparacao do futuro do ensino superior com as industrias do passado. Em qualquer processo de inovacao formam-se dois circulos concentricos de clientes: o circulo interno consiste nas classes altas, e o circulo exterior e maior, nas massas. Quando surge uma nova industria, afirma ele, quase sempre ela comeca no circulo menor. &amp;#8220;Inicialmente, os produtos e servicos sao tao caros e complicados que so os ricos tem acesso&amp;#8221;, lembrou Christensen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi o caso dos computadores na decada de 1950 e do inicio dos televisores em 1960. As empresas que inovam e vendem para os mais endinheirados tem dificuldades de tornar sua tecnologia mais acessivel, pois impacta a natureza do produto e do negocio. Neste cenario, concorrentes comecam a buscar uma alternativa mais barata para atingir os menos ricos. Com isso, as empresas que antes so vendiam para o circulo menor, vao em busca dos concorrentes que estao vendendo para as massas. Foi assim quando o computador pessoal nasceu e assim sera com a educacao, na opiniao de Christensen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8220;Os primeiros a adotar a educacao online foram aqueles que nao podiam chegar a Universidade de Nova York. Era melhor do que nada&amp;#8221;, disse ele. No entanto, de acordo com Christensen, a &lt;strong&gt;tecnologia de educacao a distancia foi ficando melhor e melhor, a ponto de roubar de algumas instituicoes seus alunos mais ricos&lt;/strong&gt;. A questao nao e se isso ira ocorrer, porque ja esta acontecendo, mas que papel as universidades irao desempenhar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;3. Os emprestimos serao pagos mais tarde&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O medo de se endividar e uma das maiores barreiras para quem quer ingressar no ensino superior&lt;/strong&gt;, ainda mais hoje, quando um diploma nao significa necessariamente um emprego. E por isso que Andre Dua, que aconselha governos locais e escolas em sua funcao de diretor da McKinsey &amp;amp; Company, acredita que &lt;strong&gt;ha muitas oportunidades no financiamento da educacao&lt;/strong&gt;. Em 2025, preve ele, organizacoes que oferecem emprestimos pedirao o dinheiro de volta depois que o cliente atingir um determinado rendimento, e nao imediatamente apos terminar seus estudos.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_970&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/distance570.jpg&quot; data-id=&quot;970&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-970&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-970&quot; alt=&quot;Fonte: Education News&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/distance570.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;333&quot; data-id=&quot;970&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-970&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://www.educationnews.org/&quot;&gt;Education News&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;4. Os estudantes vao exigir treinamento de habilidades praticas&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zach Sims fundou a Codecademy ha dois anos, depois de abandonar a Universidade de Columbia, onde estudava ciencia politica. &lt;strong&gt;A educacao que ele estava recebendo nao o preparava para a vida no mundo real&lt;/strong&gt;. Para Sims, o futuro do ensino superior passa por empresas como Codecademy, que ensina as pessoas a codificar online e que se tornaram alternativas mais viaveis a educacao tradicional, &lt;strong&gt;mais proximas do mercado de trabalho&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;5. A universidade sera descentralizada&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando a universidade nasceu, ela era a unica opcao de um estudante ouvir alguem falar. Era necessario estar na sala de aula. E, se alguem quisesse ler um livro, era preciso ir a biblioteca. Obviamente, disse Albert Wenger, da Union Square Ventures, uma empresa de investimentos, esse nao e mais o caso. Acabamos com um modelo de pacote&amp;#8221;, disse ele, e &lt;strong&gt;agora e a hora de segmentar&lt;/strong&gt;. De acordo com Wenger, novas empresas surgirao oferecendo algum elemento da experiencia universitaria. A &lt;a href=&quot;https://www.scienceexchange.com/&quot;&gt;Science Exchange&lt;/a&gt;, por exemplo, empresa apoiada pela Union Square Ventures, permite aos pesquisadores emprestar um espaco de laboratorio a um colega em qualquer lugar do mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;6. A universidade do amanha nao sera parecida com uma universidade&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Clay Shirky, escritor ligado ao Instituto de Jornalismo da Universidade de Nova York, o atual modelo precisa mudar. Para ele, &lt;strong&gt;o futuro do ensino superior passa por escolas mais especializadas&lt;/strong&gt; como a Universidade Rockefeller, que se concentra na pesquisa biomedica. Algumas instituicoes, inclusive, nao parecerao em nada com uma universidade e serao mais semelhantes a Polymath, por exemplo, uma universidade online que esta focada em educar os alunos para concluir um projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ele cita sete grandes pilares das universidades que nao precisam mais existir: classe, curso, grade, credito, graduacao e departamento. Para Shirky, essas sao construcoes do homem que nao sao intrinsecas a educacao. &amp;#8220;Sabe o que e real? Os alunos. Saber coisas. Ser capaz de fazer as coisas. As pessoas vao encontrar formas alternativas de ensinar essas coisas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que fica desse painel e que nao importa onde nem como, &lt;strong&gt;a educacao e o aprendizado vao continuar existindo&lt;/strong&gt;, e o papel da tecnologia e justamente o de tornar o ensino &lt;strong&gt;mais livre e disponivel&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussao por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educacao clicando &lt;/em&gt;&lt;i&gt;&lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 25 Mar 2014 21:58:14 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Como sera o campus do futuro?</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/como-sera-campus-futuro/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;A educacao esta passando pelo que, possivelmente, e sua maior transformacao historica: as possibilidades criadas pela tecnologia estao mudando a forma, o momento e o lugar das aulas. Com isso, nao so o ensino e a aprendizagem estao se transformando, mas tambem os locais de ensino precisarao adaptar sua infraestrutura aos novos tempos. O que hoje reconhecemos como um campus universitario certamente tera outra cara na proxima decada.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_932&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/campus11.jpg&quot; data-id=&quot;932&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-932&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-932&quot; alt=&quot; Os estudantes se multiplicarao nas instituicoes. Fonte: Campus Blues&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/campus11.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;442&quot; data-id=&quot;932&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-932&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;&lt;br /&gt;Os estudantes se multiplicarao nas instituicoes.&lt;br /&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://campusblues.wordpress.com/&quot;&gt;Campus Blues&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Campus influenciado pelo EAD&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
De acordo com o site &lt;a href=&quot;https://gettingsmart.com/2014/01/campus-future-hybrid-lean/&quot;&gt;Getting Smart&lt;/a&gt;, a educacao a distancia tera papel cada vez maior nos cursos, mas nao vai substituir completamente as aulas presenciais. Na verdade, o conteudo online vai influenciar os encontros offline. Apos entrar em contato com o conteudo pelo meio digital, os alunos levarao as salas de aula as questoes para as quais precisam de auxilio do professor.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_933&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/campus2.jpg&quot; data-id=&quot;933&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-933&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-933&quot; alt=&quot;A educacao vai as casas dos alunos e a tecnologia vem ate o campus. Fonte: Fresno state&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/campus2.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;380&quot; data-id=&quot;933&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-933&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;A educacao vai as casas dos alunos e a tecnologia vem ate o campus.&lt;br /&gt;Fonte: &lt;a href=&quot;https://www.fresnostate.edu/studentaffairs/home/campus-life.html&quot;&gt;Fresno state&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Mudanca no papel do professor&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Os professores, alias, nao estarao presentes apenas nas salas fisicas. A tendencia e que o professor tradicional assuma tambem o papel de mentor na internet. Um &lt;a href=&quot;https://www.timeshighereducation.co.uk/news/internet-mentors-could-supplant-traditional-lecturers/2007676.article&quot;&gt;estudo britanico&lt;/a&gt; realizado em 2013 preve que, no futuro, a maior parte dos professores trabalhara meio periodo nas instituicoes fisicas e dedicara o restante do tempo a atividades online. Essas tarefas poderao fazer parte dos cursos da mesma instituicao na qual os profissionais lecionam fisicamente ou de cursos de outras instituicoes para as quais trabalharao a distancia.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_934&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/campus3.jpg&quot; data-id=&quot;934&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-934&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-934&quot; alt=&quot;De que forma irao se adaptar os campi tradicionais? Fonte: Wikimedia&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/campus3.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;428&quot; data-id=&quot;934&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-934&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;De que forma irao se adaptar os campi tradicionais? Fonte: Wikimedia&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Campus com mais alunos&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Um dos resultados da transformacao na educacao sera o aumento no numero de alunos. Uma faculdade que hoje pode matricular dois mil estudantes podera, pela via online, aumentar seu corpo discente em dezenas de vezes. No Brasil, a procura por cursos a distancia ja esta crescendo em &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/sp/campinas-regiao/noticia/2012/08/procura-por-ensino-distancia-cresce-mais-que-busca-por-curso-presencial.html&quot;&gt;maior velocidade&lt;/a&gt; que a busca por cursos presenciais, e especialistas apontam que essa tendencia deve se manter firme em &lt;a href=&quot;https://noticias.terra.com.br/educacao/especialistas-apostam-em-crescimento-de-cursos-a-distancia-para-2014,bf8e95a5a4624410VgnVCM4000009bcceb0aRCRD.html&quot;&gt;2014&lt;/a&gt;. Nossa aposta e que esse processo so se intensificara com o tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;E voce, como acredita que sera o campus do futuro? &lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 21 Mar 2014 17:41:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Encontro em Brasilia reune mais de 80 lideres para discutir rumos da educacao</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas-em-brasilia-reune-mais-de-80-lideres-para-discutir-os-rumos-da-educacao-pais/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;No dia 19 de marco foi realizado o primeiro &lt;a title=&quot;Encontro de Liderancas: Brasilia&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;i&gt;Encontro de Liderancas: Desafios da Educacao&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;, uma iniciativa da &lt;a title=&quot;Blackboard Brasil&quot; href=&quot;https://blackboard.grupoa.com.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Blackboard Brasil&lt;/a&gt; e do &lt;a title=&quot;Grupo A&quot; href=&quot;https://www.grupoa.com.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Grupo A&lt;/a&gt;, com a parceria do Departamento de Comercio dos Estados Unidos e do &lt;a title=&quot;IESB&quot; href=&quot;https://www.iesb.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Centro Universitario IESB&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;Mais de 80 liderancas&lt;/strong&gt; se encontraram no Hotel Royal Tulip, em Brasilia, a partir das 08h, para debater os rumos da educacao no pais e na America Latina. O evento contou com palestras do consultor em educacao superior &lt;strong&gt;Ryon Braga&lt;/strong&gt;, do superintendente em ensino a distancia do IESB &lt;strong&gt;Dr. Francisco Ulhoa Botelho&lt;/strong&gt; e do ex-Diretor de Inovacao do &lt;a title=&quot;SENA&quot; href=&quot;https://www.sena.edu.co/Paginas/Inicio.aspx&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;SENA (Servico Nacional de Aprendizagem da Colombia)&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;Aman Zuluaga&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/encontro-ryon.jpg&quot; data-id=&quot;947&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone  wp-image-947&quot; alt=&quot;Encontro de Liderancas Brasilia&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/encontro-ryon.jpg&quot; width=&quot;553&quot; height=&quot;413&quot; data-id=&quot;947&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/encontro-ryon.jpg 1024w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/03/encontro-ryon-300x224.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/03/encontro-ryon-768x574.jpg 768w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/03/encontro-ryon-180x135.jpg 180w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/03/encontro-ryon-400x300.jpg 400w&quot; sizes=&quot;(max-width: 553px) 100vw, 553px&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A manha comecou com a instigante visao de Ryon Braga sobre o futuro do ensino. Para o Diretor-Presidente da UniAmerica, a educacao precisa deixar de ser &lt;strong&gt;just in case&lt;/strong&gt; para tornar-se &lt;strong&gt;just in time&lt;/strong&gt;. Ou seja, devemos ensinar os alunos conteudos relevantes para os projetos nos quais eles estao envolvidos, e nao sobrecarrega-los com informacoes que nem sempre fazem parte do seu dia a dia. Ryon comentou tambem sobre os conceitos de &lt;strong&gt;&lt;i&gt;flipped classroom&lt;/i&gt; (a sala de aula invertida)&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&lt;i&gt;active learning&lt;/i&gt; (aprendizagem ativa)&lt;/strong&gt;: para o consultor, a colaboracao e compartilhamento de informacoes entre alunos e professores sao as novas diretrizes para aulas verdadeiramente envolventes. Como exemplo, citou os modelos adotados por Instituicoes como o &lt;a title=&quot;Dawson College&quot; href=&quot;https://www.dawsoncollege.qc.ca/home&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Dawson College&lt;/a&gt;, a &lt;a title=&quot;Harvard University&quot; href=&quot;https://www.harvard.edu/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Harvard University&lt;/a&gt;, e as brasileiras &lt;a title=&quot;Projeto Gente&quot; href=&quot;https://www.institutonatura.org.br/projetos/projeto-gente/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Projeto Gente&lt;/a&gt;   escola localizada na Rocinha, no Rio de Janeiro , e sua propria iniciativa de ensino baseado em projetos na &lt;a title=&quot;UniAmerica&quot; href=&quot;https://www.uniamerica.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;UniAmerica&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; style=&quot;border: 1px solid #CCC; border-width: 1px 1px 0; margin-bottom: 5px; max-width: 100%;&quot; src=&quot;https://www.slideshare.net/slideshow/embed_code/32554348?rel=0&quot; height=&quot;421&quot; width=&quot;512&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Palestra de Ryon Braga no Encontro de Liderancas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A proxima palestra ficou a cargo do&lt;strong&gt; Dr. Francisco Botelho&lt;/strong&gt;. Superintendente de Educacao a Distancia do IESB, Francisco defendeu um &lt;strong&gt;ensino flexivel&lt;/strong&gt;, que responda as necessidades atuais da sociedade e do mundo do trabalho. &lt;strong&gt;MOOCs, comunidades virtuais de aprendizagem e o uso de tecnologia da gestao&lt;/strong&gt; sao elementos essenciais para esse modelo de educacao. O professor tambem compartilhou a trajetoria de EAD no Centro Universitario IESB, que comecou em 1998 com um curso de pos-graduacao a distancia e culminou com a criacao do &lt;a title=&quot;EAD.IESB&quot; href=&quot;https://ead.iesb.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;EAD.IESB&lt;/a&gt;, portal de ensino totalmente online lancado este ano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; style=&quot;border: 1px solid #CCC; border-width: 1px 1px 0; margin-bottom: 5px; max-width: 100%;&quot; src=&quot;https://www.slideshare.net/slideshow/embed_code/32554273?rel=0&quot; height=&quot;420&quot; width=&quot;510&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Palestra do Dr. Francisco Botelho no Encontro de Liderancas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aman Zuluaga&lt;/strong&gt;, especialista em inovacao no ensino, finalizou o evento contando como o SENA (Servico Nacional de Aprendizagem da Colombia) conseguiu transformar radicalmente o seu modelo de ensino para atingir a incrivel marca de 4 milhoes de alunos matriculados na educacao online. &lt;i&gt;A luta contra a pobreza e a exclusao social deve ser apoiada pelo compartilhamento de conhecimento util que gere bem-estar e igualdade social para a populacao colombiana&lt;/i&gt;: foi com esta missao que Aman e os demais lideres do SENA conseguiram aumentar a qualidade de vida dos trabalhadores da Colombia por meio de uma &lt;strong&gt;educacao de baixo custo e acessivel a qualquer hora, em qualquer lugar&lt;/strong&gt;. A iniciativa so pode ser bem-sucedida porque o projeto do SENA se baseou em cinco pilares fundamentais para a educacao a distancia:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Entender as variaveis culturais e sociais dos usuarios.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mudar a forma de ensino.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Produzir conteudo atrativo e interativo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ir onde os usuarios estao e nao o contrario.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Convergir diferentes meio tecnologicos para a transmissao de conteudo&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; style=&quot;border: 1px solid #CCC; border-width: 1px 1px 0; margin-bottom: 5px; max-width: 100%;&quot; src=&quot;https://www.slideshare.net/slideshow/embed_code/32555666?rel=0&quot; height=&quot;420&quot; width=&quot;510&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; marginwidth=&quot;0&quot; marginheight=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Palestra de Aman Zuluaga no Encontro de Liderancas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao final do evento, os palestrantes trocaram opinioes sobre diferentes asuntos em um Painel de Debates mediado pelo Gerente Nacional da Blackboard &lt;strong&gt;Pavlos Dias&lt;/strong&gt;. Entre os temas discutidos, um ponto foi unanimidade: a necessidade de as Instituicoes de Ensino &lt;strong&gt;engajarem, formarem e apoiarem os professores no processo de mudanca para o ensino digital&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;strong&gt;Encontro de Liderancas: Desafios da Educacao&lt;/strong&gt; contou tambem com a presenca do Ministro Conselheiro do Departamento de Comercio dos Estados Unidos Brian Brisson, do Vice-Presidente da Blackboard para a America Latina Martin Moreno, do Diretor Comercial do Grupo A Bruno Weiblen, alem de representantes de diferentes Instituicoes de Ensino da regiao de Brasilia e Goiania. Fabricia Gouveia, gerente de tecnologia instrucional da &lt;a title=&quot;Unyleya&quot; href=&quot;https://www.unyleya.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Unyleya&lt;/a&gt;, aproveitou o encontro para revigorar sua paixao pelo ensino:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Foi estimulante estar entre pessoas que pensam a educacao de maneira tao arrojada e responsavel. Palestras como as que foram apresentadas me inspiram a continuar trabalhando com e para o ensino.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Encontro de Liderancas faz parte da iniciativa &lt;a title=&quot;Desafios da Educacao&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;Desafios da Educacao&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, que tem como objetivo reunir lideres para compartilhar ideias sobre o futuro do ensino no Brasil. O proximo evento acontece no dia &lt;strong&gt;15 de maio, em Belo Horizonte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 20 Mar 2014 22:45:56 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Lideres se encontram em Brasilia para debater os desafios da educacao</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/lideres-se-encontram-em-brasilia-para-debater-os-desafios-da-educacao/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;O blog &lt;strong&gt;Desafios da Educacao&lt;/strong&gt; faz parte de uma iniciativa que constantemente incita o debate sobre o futuro da educacao aqui na Web, mas que tambem organiza eventos em diferentes cidades do Brasil sobre tendencias de ensino e o uso das novas tecnologias. Um desses eventos e o &lt;a title=&quot;Encontro de Liderancas&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;Encontro de Liderancas&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, que tera sua primeira edicao do ano realizada na manha desta quarta-feira, 19 de marco, em Brasilia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O encontro e organizado pela Blackboard e pelo Grupo A Educacao em parceria com o Departamento de Comercio dos Estados Unidos e acontece no Hotel Tulip Brasilia Alvorada. Neste primeiro evento, diretores, reitores, coordenadores e gestores de instituicoes de ensino sao convidados a se aproximar de alguns dos principais expoentes da area e tambem conhecer exemplos bem-sucedidos de programas de ensino a distancia nao so no Brasil, mas tambem na America Latina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/Encontro-de-lideran%C3%A7as-560x240.jpg&quot; data-id=&quot;937&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-937&quot; alt=&quot;Encontro-de-liderancas-560x240&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/Encontro-de-lideran%C3%A7as-560x240.jpg&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;240&quot; data-id=&quot;937&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A primeira palestra sera de Ryon Braga, diretor-presidente da UniAmerica, socio da Anima Educacao SA e presidente do Conselho de Administracao da Hoper Educacao, do Instituto Hoper e do Instituto Anima. Autor de varios livros em educacao, ele ira falar sobre &lt;em&gt;O impacto das novas tecnologias na educacao superior: um novo modelo de ensino e aprendizagem&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Logo depois e a vez de Francisco Botelho falar sobre &lt;em&gt;Suporte tecnologico e gerenciamento da aprendizagem: o caso IESB&lt;/em&gt;. Superintendente Geral de Educacao a Distancia do Centro Universitario IESB, Botelho vai contar sua experiencia com a construcao do EAD.IESB, escola virtual de graduacao e pos-graduacao do IESB que tambem&lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/iesb-sala-de-aula-online-modelo-hibrido-a-educacao-distancia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt; ja foi tema de post aqui no blog Desafios da Educacao&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em seguida, Aman Zuluaga, consultor em tecnologia aplicada a educacao, ex-diretor de Inovacao do SENA, vem falar sobre &lt;em&gt;A transformacao economica por meio do EAD: Como o SENA mudou a vida de milhoes de colombianos com o uso de tecnologia aplicada ao ensino&lt;/em&gt;. Aqui no Blog Desafios da Educacao, &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/sena-um-case-de-transformacao-economica-por-meio-da-educacao-distancia/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;nos ja contamos um pouco mais da historia do Servico Nacional de Aprendizagem da Colombia&lt;/a&gt;, que ajudou a formar profissionalmente 6 milhoes de pessoas com o uso do ensino online.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Encontro de Liderancas termina no final da manha com um debate entre os tres palestrantes mediado por Pavlos Dias, gerente nacional de operacoes da Blackboard Brasil. O tema do painel que encerra o evento nao poderia ser outro: &lt;em&gt;Os desafios da construcao do conhecimento em um mundo digital.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;/em&gt;E para voce, quais os desafios para a educacao neste mundo digital? Algumas sugestoes voce encontrara aqui no blog, onde publicaremos uma cobertura completa do Encontro de Liderancas de Brasilia.&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 17 Mar 2014 20:13:34 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>10 provas de que a tecnologia e vital para a educacao</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/10-provas-de-tecnologia-e-vital-para-educacao/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Na area da educacao, a tecnologia chegou rapido e mostra que veio para ficar. Com professores e alunos conectados, disciplinas e turmas se &lt;strong&gt;multiplicaram&lt;/strong&gt; em cursos a distancia. Nos paises em desenvolvimento como o Brasil, isso significa&lt;strong&gt; ampliar o acesso&lt;/strong&gt; a quem antes nao podia estar presente na faculdade. Por aqui, nos ultimos anos, o &lt;a title=&quot;IESB&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/iesb-sala-de-aula-online-modelo-hibrido-a-educacao-distancia/ &quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;aumento de alunos nos cursos a distancia&lt;/a&gt; foi superior ao de alunos em aulas presenciais. Se voce ainda tem alguma duvida de que a educacao a distancia faz parte do nosso futuro, confira com a gente &lt;strong&gt;10 motivos que tornam a tecnologia essencial na educacao&lt;/strong&gt;, como apontado pelo blog da &lt;a title=&quot;LearnEx&quot; href=&quot;https://learnex.co.za/learn/blog/?p=4050&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;LearnEx&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570-menina.jpg&quot; data-id=&quot;924&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-924&quot; alt=&quot;570-menina&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570-menina.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;396&quot; data-id=&quot;924&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
A educacao em qualquer lugar, ao alcance de todos&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a title=&quot;Aris&quot; href=&quot;https://arisgames.org/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Aris&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1) Mais tempo, mais espaco&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Enquanto uma hora-aula tem entre 45 e 60 minutos, o estudante, em casa, pode dedicar quanto tempo quiser a uma disciplina. A &lt;strong&gt;disponibilidade&lt;/strong&gt; das licoes online e constante, e o aluno pode estudar no horario que melhor se adaptar a sua agenda no lugar em que preferir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2) Profundidade&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
O termo se refere a profundidade do conhecimento, mas bem que poderia servir as simulacoes tridimensionais. Antigamente, um professor dependia de bons desenhos a giz para explicar conceitos e formas complexas. Hoje, um software simples e capaz de criar em 3D &lt;strong&gt;modelos&lt;/strong&gt; geometricos, geneticos, quimicos e assim por diante. O conhecimento se torna mais interativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3) Inversao de papeis&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
A educacao tradicional coloca o aluno em uma posicao passiva: ele recebe o conhecimento, as vezes ate mesmo contra a sua vontade. Como hoje existe um mar de informacoes a um clique de distancia de qualquer pessoa, o professor pode propor um projeto aos alunos e fazer com que eles assumam uma &lt;strong&gt;postura ativa&lt;/strong&gt; de busca pelo conhecimento. O aluno vai atras do que precisa e depois conta com o auxilio do mestre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4) Mais opcoes para se expressar&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Se antigamente o aluno estava preso ao caderno e as respostas de uma prova, hoje ele pode trabalhar com apresentacoes multimidia, video, blogs, radio, fotografia ou o formato que lhe parecer&lt;strong&gt; mais adequado as suas aspiracoes&lt;/strong&gt;. Antes, o aluno precisava se adaptar ao papel. Hoje, o meio se adapta ao aluno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570-material.jpg&quot; data-id=&quot;923&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-923&quot; alt=&quot;570-material&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570-material.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;321&quot; data-id=&quot;923&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Novo material escolar&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a title=&quot;Read&quot; href=&quot;https://readwrite.com/2013/08/21/back-to-school-tech-for-high-school#awesm=~oxN3obleHD3oM5&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Read write&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5) Colaboracao&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Os trabalhos em grupo ainda existem, mas agora eles podem ser feitos a distancia. O aluno desenvolve as mesmas &lt;strong&gt;habilidades&lt;/strong&gt; de antes &amp;#8211; comunicacao, argumentacao, negociacao &amp;#8211; e ainda mais profundamente que antes, ja que precisa se fazer entender por alguem que nao esta na sua frente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6) Intercambio cultural&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Os intercambios sempre foram valiosas ferramentas de aprendizado, mas seus custos tambem sao impeditivos para muitos estudantes. Felizmente, a Internet esta aqui para colocar na mesma videoconferencia alunos brasileiros e noruegueses, argentinos e australianos, uruguaios e senegaleses  faca a combinacao que quiser! Universidades que ja possuem convenio, por exemplo, precisam apenas de uma boa conexao para unir seus alunos e integra-los em uma grande &lt;strong&gt;troca cultural&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570-africa.jpg&quot; data-id=&quot;922&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-922&quot; alt=&quot;570-africa&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570-africa.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;381&quot; data-id=&quot;922&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Que tal conectar sua instituicao a uma faculdade africana?&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a title=&quot;Edu&quot; href=&quot;https://edutechdebate.org/tablet-computers-in-education/what-is-the-potential-impact-of-the-ipad-kindle-and-other-tablet-computers-in-education/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Edu Tech Debate&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7) Ritmo pessoal&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Em turmas grandes, e impossivel &lt;strong&gt;personalizar&lt;/strong&gt; o conteudo para cada aluno. Mas na EAD, o estudante pode determinar seu proprio ritmo. Se alguma licao for mais complexa, ele pode dedicar mais tempo a ela. Quando aprender algo com facilidade, pode ja passar para a proxima etapa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8) Peso&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Pode parecer um problema menor, mas nao e raro que estudantes carreguem muito mais peso nas costas do que seria &lt;strong&gt;saudavel&lt;/strong&gt;. Livros didaticos podem ser imensos, o que contribui com ma postura, dor nas costas e ate cansaco fisico. Um tablet ou eReader, que podem comportar milhares de livros, pesam muito menos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570-biblioteca.jpg&quot; data-id=&quot;925&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-925&quot; alt=&quot;570-biblioteca&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/570-biblioteca.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;312&quot; data-id=&quot;925&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Todos esses livros da imagem cabem em um so pequeno tablet&lt;br /&gt;
[FONTE: &lt;a title=&quot;Trends&quot; href=&quot;https://www.digitaltrends.com/mobile/can-an-ereader-replace-college-textbooks/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Digital trends&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9) Produtividade&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Estudantes nao sao muito diferentes de profissionais: eles precisam otimizar o tempo e trabalhar com o maximo de eficiencia. Para isso, as &lt;strong&gt;ferramentas&lt;/strong&gt; tecnologicas sao importantes. Voce pode passar horas pesquisando um verbete em uma enciclopedia em uma biblioteca em um campus em uma universidade... ou voce pode buscar na internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10) Menor custo&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
As despesas podem diminuir em diversas esferas: eBooks sao mais baratos que livros fisicos; o aluno gastara menos em transporte; mensalidades de cursos exclusivamente online costumam ser menores. Mais uma vez, a educacao a distancia &lt;strong&gt;amplia horizontes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todos esses fatores, a educacao a distancia conquistou a preferencia de quem trabalha. Ja que podem administrar seu tempo e conciliar as atividades profissionais com tarefas escolares, os &lt;strong&gt;trabalhadores&lt;/strong&gt; tem mais chances de alcancar maior qualificacao. Segundo dados da &lt;a title=&quot;Unisul&quot; href=&quot;https://www.administradores.com.br/noticias/carreira/educacao-a-distancia-e-solucao-para-profissionais-ainda-nao-graduados/84739/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Unisul&lt;/a&gt;, aproximadamente um terco de seus estudantes na modalidade EAD ja estao no mercado de trabalho. A tendencia e que outros perfis de estudantes sigam o mesmo caminho: cada vez mais pessoas adotam os cursos a distancia como &lt;strong&gt;solucao&lt;/strong&gt; para suas aspiracoes academicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voce lembra mais algum motivo pelo qual a EAD sera peca central no futuro da educacao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Os beneficios e desafios da educacao a distancia sertao tema do&lt;strong&gt; &lt;a title=&quot;Encontro de Liderancas: Desafios da Educacao&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Encontro de Liderancas: Desafios da Educacao&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. O evento acontece em Brasilia no dia 19 de marco e e promovido pela &lt;a title=&quot;Blackboard Brasil&quot; href=&quot;https://blackboard.grupoa.com.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;Blackboard&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, pelo &lt;a title=&quot;Grupo A&quot; href=&quot;https://www.grupoa.com.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;Grupo A Educacao&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, e em parceria com o Departamento de Comercio dos Estados Unidos.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 12 Mar 2014 17:34:03 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>IESB e a sala de aula online: do modelo hibrido a educacao a distancia</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/iesb-sala-de-aula-online-modelo-hibrido-a-educacao-distancia/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Um dos assuntos de maior interesse aqui no blog Desafios da Educacao sao as transformacoes ocorridas na area do ensino com o advento das novas tecnologias. As novas demandas por parte dos proprios alunos, inseridos em um meio digital, levaram a essa evolucao, da mesma forma que as possibilidades trazidas pelo desenvolvimento tecnologico influenciaram as formas de aprendizado. E quem acompanhou de perto essas mudancas e participou ativamente desse processo no Brasil foi o Instituto de Educacao Superior de Brasilia (IESB). Ao longo de sua historia, o IESB experimentou todas as fases da educacao a distancia: desde sua utilizacao como suporte e complemento ao ensino tradicional ate o lancamento, em fevereiro de 2014, de seu segmento de cursos ministrados exclusivamente pelo meio digital, o portal &lt;a href=&quot;https://ead.iesb.br/&quot;&gt;EAD.IESB&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 2002, o IESB, que desde 1998 ja se aventurava com a descoberta de novos instrumentos para a educacao, comecou a usar a plataforma&lt;a href=&quot;https://www.blackboard.com/&quot;&gt; Blackboard&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://blackboard.grupoa.com.br/estao-abertas-as-inscricoes-para-catalyst-award-2014-da-blackboard/&quot;&gt;No ano de 2004, o proprio Instituto realizou a adaptacao da Blackboard para a lingua portuguesa&lt;/a&gt;. A principio, a utilizacao da plataforma limitou-se a promover o suporte ao aluno do ensino presencial, trazendo novas possibilidades de interacao com professores e possibilitando a flexibilizacao do aprendizado.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_908&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/iesb-5.jpg&quot; data-id=&quot;908&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-908&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-908&quot; alt=&quot;Alunos na IESB podem ter aulas completamente presenciais, complementar o estudo por meio de plataforma digital e, agora, tambem podem realizar cursos exclusivamente pelo meio digital.  FONTE: Com Pauta &quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/iesb-5.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;381&quot; data-id=&quot;908&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/iesb-5.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/03/iesb-5-300x201.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 570px) 100vw, 570px&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-908&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Alunos na IESB podem ter aulas completamente presenciais, complementar o estudo por meio de plataforma digital e, agora, tambem podem realizar cursos exclusivamente pelo meio digital.&lt;br /&gt;FONTE: &lt;a href=&quot;https://compauta.com.br/&quot;&gt;Com Pauta&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A partir de 2008, acompanhando o avanco tecnologico, comecaram a ser criados cursos com conteudo unicamente online. Justamente nesse ano, o Brasil apresentou um &lt;a href=&quot;https://www.acheseucurso.com.br/pdf/Relatorio_observa_1.pdf&quot;&gt;pico de ingressantes na educacao a distancia&lt;/a&gt;. Em 2012, na instituicao, a quantidade de alunos que se educavam exclusivamente pelo meio digital chegava a cinco mil, um numero bastante expressivo em relacao aos dez mil que experimentavam a educacao de forma hibrida, com a plataforma como suporte as aulas. Esse formato de curso ja oferece a seus alunos alguns dos beneficios obtidos com a educacao a distancia, tais como o desenvolvimento de autonomia e a capacidade de gerir o proprio tempo. Em entrevista ao&lt;a href=&quot;https://www.correiobraziliense.com.br/app/noticia/eu-estudante/tf_carreira/2013/09/23/tf_carreira_interna,389571/capacitacao-a-distancia.shtml&quot;&gt; Correio Braziliense&lt;/a&gt;, Francisco Botelho, superintendente-geral da educacao a distancia do IESB, afirma que essas qualidades, atualmente, podem ser o diferencial na busca de uma vaga no mercado de trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apos uma parceria de 12 anos com a Blackboard, que rendeu frutos pela excelencia e pela inovacao na area na educacao, foi lancada a &lt;a href=&quot;https://ead.iesb.br/&quot;&gt;EAD.IESB&lt;/a&gt;, area do instituto que se dedica exclusivamente a educacao digital, em fevereiro de 2014. A professora Eda Machado, reitora do IESB, afirmou acreditar, em &lt;a href=&quot;https://donnysilva.com.br/?p=58821&quot;&gt;entrevista&lt;/a&gt; para o &lt;i&gt;site&lt;/i&gt; de Donny Silva, que essa e uma geracao totalmente integrada ao uso da tecnologia no meio social e, por isso, e necessario usar essa realidade em favor da educacao, porem de maneira correta e com qualidade. Ainda de acordo com Francisco Botelho, um dos grandes diferenciais na EAD da instituicao e justamente o treinamento que os professores receberam ao longo dos anos para trabalharem com conteudos online e estarem em contato direto com os alunos, sem o intermedio de tutores.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_909&quot; style=&quot;width: 410px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/iesb-3.jpg&quot; data-id=&quot;909&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-909&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-909&quot; alt=&quot;Um dos polos presenciais do IESB FONTE: Acha Brasilia&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/iesb-3.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;350&quot; data-id=&quot;909&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-909&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Um dos polos presenciais do IESB&lt;br /&gt;FONTE: &lt;a href=&quot;https://www.achabrasilia.com/&quot;&gt;Acha Brasilia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A educacao a distancia empodera o estudante, no sentido em que ele e mais independente e tem mais controle sobre sua capacitacao do que o aluno do ensino tradicional. No entanto, e importante que ele seja devidamente guiado, assessorado e cobrado por profissionais. Afinal, ele nao faz o curso sozinho. A &lt;a href=&quot;https://ead.iesb.br/&quot;&gt;EAD.IESB &lt;/a&gt;conta com cinco polos presenciais, alem do campus virtual, para que os alunos obtenham ainda mais suporte durante a graduacao. Dessa forma, com a utilizacao do meio digital, tanto flexibilizam-se e aumentam-se as possibilidades do ensino presencial, quanto cria-se uma forma de educacao completamente distinta e visando o futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No dia 19 de marco, Francisco Botelho ira participar, em Brasilia, do &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/&quot;&gt;Encontro de Liderancas: Desafios da Educacao&lt;/a&gt;, promovido pela &lt;a href=&quot;https://blackboard.grupoa.com.br/&quot;&gt;Blackboard&lt;/a&gt; e pelo &lt;a href=&quot;https://www.grupoa.com.br/&quot;&gt;Grupo A Educacao&lt;/a&gt;, em parceria com o &lt;a href=&quot;https://www.buyusa.gov/Brazil&quot;&gt;Departamento de Comercio dos Estados Unidos&lt;/a&gt;. Botelho ira abordar o uso da tecnologia como suporte na aprendizagem dos alunos universitarios, o gerenciamento da aprendizagem e a qualidade educacional, bem como sobre sua experiencia com a construcao do EAD.IESB.&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2014 17:36:26 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Com educacao a distancia nao existe tempo ruim</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/educacao-distancia-nao-existe-tempo-ruim/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Os cursos online surgiram como alternativa a quem nao tinha tempo para estudar ou para quem estava longe dos centros de educacao, mas hoje eles tambem ajudam a resolver problemas pontuais da educacao tradicional. Mesmo escolas e universidades focadas no ensino presencial podem se beneficiar das possibilidades criadas pela educacao a distancia. E o que esta acontecendo em diversas instituicoes dos Estados Unidos que, durante o inverno, adotam &lt;a href=&quot;https://www.districtadministration.com/article/online-learning-softens-impact-snow-days&quot;&gt;dias digitais&lt;/a&gt; sempre que as tempestades de neve impedem os alunos de sair de casa.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_900&quot; style=&quot;width: 616px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/neve.jpg&quot; data-id=&quot;900&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-900&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-900&quot; alt=&quot;Esse onibus, por exemplo, nao vai a lugar algum. &quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/neve.jpg&quot; width=&quot;606&quot; height=&quot;469&quot; data-id=&quot;900&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/neve.jpg 606w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/02/neve-300x232.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 606px) 100vw, 606px&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-900&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Esse onibus, por exemplo, nao vai a lugar algum. Fonte: &lt;a href=&quot;https://www.washingtonpost.com/local/education/2014/01/24/2ccbeb24-8524-11e3-9dd4-e7278db80d86_story.html&quot;&gt;Washington Post&lt;/a&gt;.&lt;span style=&quot;line-height: 1.714285714; color: #444444; font-size: 1rem;&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Em meio a um dos invernos mais severos da historia, os Estados Unidos estao experimentando um novo esquema para os dias de clima inospito. Via de regra, as instituicoes de ensino podem declarar ate cinco dias ao ano como dias de calamidade. Agora, alem destes, e possivel adotar ate tres dias de tarefas em casa: os professores ficam conectados a internet para resolver duvidas e os alunos completam as atividades em seu computador pessoal (ou no dispositivo fornecido pela propria escola).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lei que permite a substituicao de aulas presenciais por aulas a distancia foi aprovada em 2011. Hoje, mais de dois tercos das cidades norte-americanas participam da iniciativa, e a expectativa e que esse numero aumente com o tempo. Conforme depoimentos colhidos pelo jornal &lt;a href=&quot;https://www.usatoday.com/story/news/nation/2014/02/09/online-learning-reduces-impact-snow-days/5190259/&quot;&gt;USA Today&lt;/a&gt;, os alunos nao mostraram grande interesse a principio, mas acabaram nao apenas se acostumando a ideia, como aderindo com entusiasmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No Brasil, as aulas a distancia poderiam ser uma saida para os dias de enchente. Nao ha numeros oficiais sobre quantas escolas fecham &amp;#8211; e quantos dias escolares se perdem &amp;#8211; devido a inundacoes e alagamentos, mas ha muitos exemplos em &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/educacao/noticia/2011/09/escolas-de-sc-fecham-portas-e-protegem-moveis-das-enchentes.html&quot;&gt;Santa Catarina&lt;/a&gt;, no &lt;a href=&quot;https://deolhonotempo.com.br/site/enchente-fecha-mais-de-10-escolas-e-alaga-60-de-manaquiri-am/&quot;&gt;Amazonas&lt;/a&gt;, em &lt;a href=&quot;https://noticias.terra.com.br/brasil/cidades/vc-reporter-apos-enchente-colegio-do-morumbi-cancela-aulas-em-sp,344176a878edc310VgnVCM20000099cceb0aRCRD.html&quot;&gt;Sao Paulo&lt;/a&gt;, no &lt;a href=&quot;https://www.diariodopara.com.br/impressao.php?idnot=32960&quot;&gt;Para &lt;/a&gt;e pais afora. Esses casos se referem apenas a fechamentos de escola em condicoes extremas, mas, mesmo em dias de enchentes menores em que as instituicoes abrem, muitos alunos nao conseguem chegar a seu destino por falta de acesso ou de transporte.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_904&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/chuva.jpg&quot; data-id=&quot;904&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-904&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-904&quot; alt=&quot;Em Manaus, o transporte escolar fluvial e comum, mas depende da cheia dos rios. Fonte: Luis Impa&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/chuva.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;404&quot; data-id=&quot;904&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-904&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Em Manaus, o transporte escolar fluvial e comum, mas depende da cheia dos rios. Fonte: &lt;a href=&quot;https://luis.impa.br/photo/1208_varios/&quot;&gt;Luis Impa&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Estima-se que, regularmente, mais de meio milhao de alunos no Brasil chegam a escola usando barcos. Embora esse sistema possa ser eficiente na maior parte do ano, ele e suscetivel as mudancas da natureza. Hoje, quando os rios sobem demais, os alunos simplesmente perdem um dia de aula, fato inaceitavel nos dias de hoje. Na era digital, ja esta mais que provado que, se o aluno nao pode ir ate a escola, a escola pode &amp;#8211; e deve &amp;#8211; ir ate o aluno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na sua opiniao, em que outras situacoes a possibilidade do ensino a distancia se torna essencial? Os beneficios desse tipo de educacao sao inegaveis, mas, em alguns casos, ela pode fazer a diferenca para quem nao pode se deslocar ate a instituicao de ensino. No dia 19 de marco, a EAD sera um dos temas do &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Encontro de Liderancas: Desafios da Educacao&lt;/a&gt;. O evento acontece em Brasilia e e promovido pela &lt;a href=&quot;https://blackboard.grupoa.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Blackboard&lt;/a&gt;, pelo &lt;a href=&quot;https://www.grupoa.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Grupo A Educacao&lt;/a&gt;, e em parceria com o &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/sena-um-case-de-transformacao-economica-por-meio-da-educacao-distancia/www.BuyUSA.gov/Brazil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Departamento de Comercio dos Estados Unidos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 28 Feb 2014 22:42:38 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>5 dicas para aumentar o uso da tecnologia entre os professores</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/5-dicas-para-aumentar-eficacia-da-faculdade-tecnologia/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Em &lt;a href=&quot;https://blog.blackboard.com/5-tips-increase-faculty-effectiveness/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;texto recente para o blog da Blackboard&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;Katie Blot&lt;/strong&gt;, vice-presidente de Servicos de Educacao da &lt;a title=&quot;Blackboard Brasil&quot; href=&quot;https://blackboard.grupoa.com.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Blackboard&lt;/a&gt;, relembra &lt;strong&gt;quatro tendencias principais&lt;/strong&gt; que tornaram a adocao da tecnologia fator imprescindivel nas instituicoes de ensino superior. Primeiro veio o &lt;strong&gt;crescimento do numero dos alunos digitais&lt;/strong&gt;, atrelado a &lt;strong&gt;ascensao do aluno nao tradicional&lt;/strong&gt;. Houve tambem, segundo Katie, um &lt;strong&gt;maior reconhecimento da necessidade de engajamento dos alunos pelos gestores&lt;/strong&gt; e, especialmente, da &lt;strong&gt;importancia dos dados&lt;/strong&gt;, cada vez mais disponiveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Katie, essas tendencias criaram um novo imperativo para o uso cada vez abrangente da tecnologia no ensino e na aprendizagem. Nao e possivel voltar atras e, por isso, os gestores precisam se preparar o quanto antes para este novo momento da educacao. Katie, que orienta uma equipe de mais de mil pessoas para gerar novas oportunidades de mercado, desenvolver a capacidade organizacional e a excelencia operacional, cita &lt;strong&gt;cinco dicas&lt;/strong&gt; de como comecar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/desafiosdaeducacao.jpg&quot; data-id=&quot;890&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone  wp-image-890&quot; alt=&quot;&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/desafiosdaeducacao.jpg&quot; width=&quot;574&quot; height=&quot;287&quot; data-id=&quot;890&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/desafiosdaeducacao.jpg 717w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/02/desafiosdaeducacao-300x150.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/02/desafiosdaeducacao-400x200.jpg 400w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/02/desafiosdaeducacao-600x300.jpg 600w&quot; sizes=&quot;(max-width: 574px) 100vw, 574px&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Opte por barreiras de adocao mais baixas&lt;/strong&gt; para professores que ainda nao estao confortaveis com a tecnologia. No entanto, e importante tambem manter os alunos, mais familiarizados com o mundo digital, engajados. Escolha uma &lt;strong&gt;tecnologia que seja facil de usar&lt;/strong&gt;, mas que nao frustre os nativos digitais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Engaje os professores digitais e converta os resistentes.&lt;/strong&gt; Capacite os professores que adotam as novas tecnologias a influenciarem seus pares e identique os profissionais mais resistente. Marque reunioes com eles e explique como uma maior adocao da tecnologia pode ajudar no sucesso do aluno e atenda as suas expectativas para converte-los em defensores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Busque sucessos de curto prazo que impactem o dia a dia do aluno.&lt;/strong&gt; Apresente uma tecnologia que afeta diretamente os estudantes e mostre aos professores como ela os ajuda a ter sucesso e melhora seus fluxos de trabalho. &lt;strong&gt;Os dados sao seus aliados&lt;/strong&gt;: use-os como argumentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Tenha parceiros para as melhores praticas.&lt;/strong&gt; Envolva ou consulte uma equipe que entenda o uso da tecnologia ao longo de todo o ciclo de vida do aluno e que possa ajudar a melhorar a eficacia do corpo docente. Treinamentos e consultorias focadas no apoio aos professores ajudam a aumentar a adocao da tecnologia nas Universidades em longo prazo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Crie expectativas consistentes de uso da tecnologia&lt;/strong&gt; para que a experiencia do aluno seja envolvente, independentemente do departamento, curso ou o professor. Permita a liberdade academica dentro de cursos, mas proponha modelos de praticas eficazes e as torne disponiveis. Defina &amp;#8220;diretrizes minimas&amp;#8221; de navegacao e outros itens-chave para que a experiencia do estudante seja consistente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quer ir mais longe?&lt;/strong&gt; Em &lt;a title=&quot;Tendencias para o Ensino Superior ate 2020&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/quais-sao-principais-tendencias-para-ensino-superior-ate-2020/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;entrevista realizada no ano passado&lt;/a&gt;, Katie Blot enumerou as principais tendencias para o ensino superior ate 2020. A tecnologia, nao ha duvidas, e uma delas. No dia 19 de marco, este sera um dos temas do &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Encontro de Liderancas: Desafios da Educacao&lt;/a&gt;. O evento acontece em Brasilia e e promovido pela &lt;a href=&quot;https://blackboard.grupoa.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Blackboard&lt;/a&gt;, pelo &lt;a href=&quot;https://www.grupoa.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Grupo A Educacao&lt;/a&gt;, e em parceria com o &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/sena-um-case-de-transformacao-economica-por-meio-da-educacao-distancia/www.BuyUSA.gov/Brazil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Departamento de Comercio dos Estados Unidos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 25 Feb 2014 17:55:23 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>SENA: um case de transformacao economica por meio da educacao a distancia</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/sena-um-case-de-transformacao-economica-por-meio-da-educacao-distancia/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;A educacao e, sem duvida, um dos grandes caminhos para o desenvolvimento de um pais e um dos principais obstaculos daqueles que se encontram em desenvolvimento. Quando governo e setores da sociedade se unem em prol da formacao de cidadaos, no entanto, os resultados podem ser surpreendentes. A Colombia tem, em sua historia, um otimo exemplo dessa parceria, que vem crescendo cada vez mais com a &lt;strong&gt;forca da educacao a distancia&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_849&quot; style=&quot;width: 553px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/sena.jpg&quot; data-id=&quot;849&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-849&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot; wp-image-849  &quot; alt=&quot;SENA&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/sena.jpg&quot; width=&quot;543&quot; height=&quot;360&quot; data-id=&quot;849&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/sena.jpg 603w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2014/02/sena-300x199.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 543px) 100vw, 543px&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-849&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;&lt;em&gt;O SENA oferece um total de 202 cursos em formato totalmente virtual&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Apoiado pela Organizacao Mundial do Trabalho (OIT), o &lt;a title=&quot;SENA&quot; href=&quot;https://www.sena.edu.co/Paginas/Inicio.aspx&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;Servico Nacional de Aprendizagem da Colombia (SENA)&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; surgiu em 1957 como uma iniciativa conjunta entre trabalhadores, proprietarios de industrias e a Igreja Catolica. Trata-se de uma &lt;strong&gt;instituicao nacional publica independente&lt;/strong&gt; com autonomia financeira que e custeada pelo imposto de 2% deduzido das folhas de pagamento, contribuicao feita por todas as empresas da Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O SENA oferece formacao gratuita por meio de programas tecnicos, tecnologicos e complementares voltados ao desenvolvimento economico, tecnologico e social da Colombia. Como o governo colombiano e quem financia a educacao, os cidadaos nao tem que pagar pelos seus estudos, mas tem que preencher certos requisitos para receber um diploma ou certificado, e por isso o SENA e tao procurado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje, mais de cinquenta anos depois do nascimento do projeto, &lt;strong&gt;um em cada dois colombianos e impactado pelo SENA&lt;/strong&gt;, seja nos treinamentos face a face ou pelo seu &lt;strong&gt;programa de educacao online&lt;/strong&gt; que, nos ultimos anos, impulsionou o &lt;strong&gt;desenvolvimento de regioes mais afastadas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;iframe loading=&quot;lazy&quot; src=&quot;//www.youtube.com/embed/IgrbqEqOrcU&quot; height=&quot;315&quot; width=&quot;560&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Em video, integrantes do SENA explicam a importancia da parceria com a Blackboard&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com uma grande area rural e uma geografia que dificulta o acesso das pessoas aos centros de formacao, o SENA decidiu investir na educacao a distancia e, para viabilizar e promover cursos online, buscou ajuda da &lt;a title=&quot;Blackboard Brasil&quot; href=&quot;https://blackboard.grupoa.com.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;Blackboard&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;https://www.miranteeducacional.com.br/pdf/Bb_SENA_CaseStudy_Portuguese.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Em 2003, quando o SENA comecou a fazer uso da plataforma da Blackboard&lt;/a&gt;, a organizacao contava com 200 professores, 86 modulos de treinamento e uma biblioteca virtual criada pelo proprio SENA, a qual ja beneficiava &lt;strong&gt;27 mil pessoas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com a &lt;strong&gt;educacao online&lt;/strong&gt;, os numeros cresceram tao rapido que, em 2007, o SENA recebeu inscricoes de &lt;strong&gt;1,2 milhao de colombianos&lt;/strong&gt; para os cursos de educacao virtual a distancia. Em 2007, ja eram 3,3 mil professores e 400 modulos de treinamento cujos programas duram de 40 a 200 horas. &lt;a href=&quot;https://www.larepublica.co/sena-hacia-la-excelencia_105716&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Hoje, sao mais de 116 centros de formacao e 141 cursos de graduacao no nivel de tecnologo&lt;/a&gt;, entre outros, para atender a&lt;strong&gt; 6 milhoes de inscritos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ex-diretor de educacao e inovacao do SENA, consultor em aplicacao de tecnologias de aprendizagem ao Ensino Superior, Aman Zuluaga conta que a &lt;a title=&quot;Blackboard Brasil&quot; href=&quot;https://blackboard.grupoa.com.br&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;Blackboard&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; era a plataforma que tinha todas as ferramentas necessarias e que suporta o crescimento imaginado pelo SENA. O planejado era chegar em &lt;strong&gt;300 mil usuarios em quatro anos apos a implementacao do projeto&lt;/strong&gt; de educacao a distancia. Mas o crescimento da plataforma foi muito maior do que o esperado, chegando, em 2010, a atingir a incrivel marca de &lt;strong&gt;4 milhoes de usuarios&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No dia &lt;strong&gt;19 de marco&lt;/strong&gt;, Aman Zuluaga vem ao Brasil para participar, em Brasilia, do&lt;a title=&quot;Encontro de Liderancas: Desafios da Educacao&quot; href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/encontro-de-liderancas/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt; Encontro de Liderancas: Desafios da Educacao&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, promovido pela &lt;a href=&quot;https://blackboard.grupoa.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Blackboard&lt;/a&gt;, pelo &lt;a href=&quot;https://www.grupoa.com.br/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Grupo A Educacao&lt;/a&gt;, e em parceria com o &lt;a href=&quot;https://www.BuyUSA.gov/Brazil&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Departamento de Comercio dos Estados Unidos&lt;/a&gt;. Na ocasiao, Zuluaga vai falar sobre transformacao economica por meio da educacao a distancia e atualizar os numeros da parceria entre SENA e Blackboard, existente ha dez anos na sociedade colombiana.&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 21 Feb 2014 18:22:58 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>As geracoes estao cada vez mais inteligentes?</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/estamos-cada-vez-mais-inteligentes-ou-nao/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Somos mais inteligentes ou mais burros que nossos antepassados? Essa pergunta, especialmente quando colocada assim, de modo tao polarizado e sem nuances, tem levantado diferentes respostas entre pesquisadores da area da cognicao e da evolucao humana. De um lado, esta &lt;strong&gt;James Flynn&lt;/strong&gt;, filosofo cujos estudos foram tao importantes que levam seu nome: o &lt;strong&gt;efeito Flynn&lt;/strong&gt; define justamente o fenomeno de cada geracao atingir uma maior pontuacao que a anterior em testes de QI. Criticando seu trabalho estao cientistas da Holanda que afirmam que a &lt;strong&gt;verdadeira medida da inteligencia esta na velocidade de resposta do cerebro&lt;/strong&gt;, criterio do teste de QI no qual a especie humana tem decaido ao longo dos anos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Flynn, que explica resumidamente seus estudos em uma &lt;a title=&quot;O efeito Flynn em palestra no TED&quot; href=&quot;https://https://www.ted.com/talks/james_flynn_why_our_iq_levels_are_higher_than_our_grandparents.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;instigante palestra no Ted&lt;/a&gt; com mais de &lt;strong&gt;1,5 milhao de visualizacoes&lt;/strong&gt;, da mais atencao a pontuacao geral dos testes de QI. Nesse quesito, em termos gerais, estamos cada vez melhores. Se avaliassemos com os padroes de hoje os resultados de QI de pessoas que viveram um seculo atras, elas teriam, na media, um quociente de apenas 70, o que consideramos atualmente um numero a beira do retardo mental. Na via contraria, se a media dos testes atuais fosse avaliada com os padroes de cem anos atras, qualquer um de nos estaria a um passo da genialidade. Isso se deve em parte a nosso crescimento cognitivo e em parte as peculiaridades do teste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/Jim-Flynn.jpg&quot; data-id=&quot;827&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-827&quot; alt=&quot;Jim-Flynn&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/Jim-Flynn.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;460&quot; data-id=&quot;827&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;James Flynn cre que estamos cada vez mais espertos.&lt;/em&gt;&lt;br /&gt;
[Fonte: NewScientist]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O ultimo seculo nos obrigou a abstrair o mundo: adotamos novos habitos mentais, como a classificacao, a logica e a capacidade de levar a serio o que e hipotetico. Essas habilidades nao existiam no homem antigo: diante de um simples problema de logica, ele teria sido incapaz de responder o que hoje consideramos correto. Um pesquisador russo certa vez estudou homens de uma pequena comunidade que nao tinham o habito de frequentar a escola por mais que quatro anos. Apresentando a pergunta &amp;#8220;se em lugares onde sempre ha neve, os ursos sao sempre brancos, e se no Polo Norte sempre ha neve, qual a cor dos ursos do Polo Norte?&amp;#8221;, ele recebeu apenas respostas concretas. E preciso que alguem va ao Polo Norte para ver os ursos, e preciso que alguem veja com os proprios olhos, lhe diziam. Hoje, nossa visao mudou do universo palpavel para o universo das ideias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Flynn, grande estudioso da moral, explica como a capacidade de levar a serio o hipotetico e fundamental para estabelecer principios universais. Na defesa da igualdade entre homens de todas as cores, e comum que digamos algo como imagine se voce tivesse nascido negro, voce acharia justo ser marginalizado so por isso?. O argumento, porem, torna-se inutil e ate mesmo absurdo para alguem que seja incapaz de considerar uma hipotese abstrata, uma vez que nao existe a menor chance de alguem voltar no tempo e nascer com uma cor diferente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sem duvida, a abstracao nos possibilitou ser menos preconceituosos, mas nao e certo que tenha nos tornado mais inteligentes. Eis que surgem os pesquisadores de Amsterda, Dr. te Nijenhuis e sua equipe. Para eles, &lt;strong&gt;a unica medicao valida da inteligencia absoluta de um ser humano e o tempo de resposta do cerebro a um estimulo qualquer&lt;/strong&gt;. Para comprovar sua hipotese, eles realizaram o &lt;em&gt;remake&lt;/em&gt; de um teste simples: o sujeito tinha a sua frente um botao e deveria pressiona-lo quando visse uma determinada imagem. No seculo 19, as pessoas levaram em media 194 milissegundos para apertar o botao; em 2004, levamos 275 milissegundos. &lt;strong&gt;Estamos mais abstratos, porem mais lentos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/einstein-570.jpg&quot; data-id=&quot;798&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;alignnone size-full wp-image-798&quot; alt=&quot;einstein-570&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/einstein-570.jpg&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;403&quot; data-id=&quot;798&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Estima-se que Einstein teve um QI entre 160 e 180.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse declinio de velocidade se deveria, conforme &lt;a title=&quot;A humanidade ficou mais burra?&quot; href=&quot;https://www.huffingtonpost.com/2013/05/22/people-getting-dumber-human-intelligence-victoria-era_n_3293846.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Nijenhuis declarou ao Huffington Post&lt;/a&gt;, a facilidade da vida moderna. Nao precisamos mais cacar nem fugir de leoes, podemos nos dar ao luxo de ser mais burros porque as grandes cidades sao ambientes que oferecem baixo risco a vida humana. Em resumo, Nijenhuis acredita que, embora os testes de QI apresentem melhores resultados, eles nao retratam a inteligencia verdadeira do ser humano, apenas espelham as facilidades de vida que o ambiente urbano nos proporciona. De certa forma, ele defende que os produtos de nossa inteligencia, como a engenharia, a tecnologia digital e a medicina, permitem que pessoas mais burras sobrevivam e multipliquem seus genes, o que antes nao teria sido possivel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pergunta que abre esse texto parece agora ainda mais complexa. Por um lado, temos &lt;strong&gt;maior capacidade logica&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;mais diversidade cognitiva&lt;/strong&gt;. Por outro, nossa resposta mental e &lt;strong&gt;cada vez mais lenta&lt;/strong&gt;. Afinal, as facilidades da vida contemporanea estao nos deixando mais inteligentes ou mais preguicosos? Qual e a sua opiniao?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussao por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educacao clicando &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 17 Feb 2014 21:02:11 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>O desafio de atualizar-se na area da educacao</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/desafio-de-atualizar-se-na-area-da-educacao/</link>
      <content:encoded>&lt;p class=&quot;size-medium wp-image-791&quot; data-id=&quot;791&quot;&gt;Manter-se &lt;strong&gt;constantemente atualizado e em desenvolvimento&lt;/strong&gt; e um desafio para todos os profissionais. Com professores nao e diferente. Estar sempre a par das novidades na area da educacao e das novas formas de transmitir conhecimento nao e tarefa facil, especialmente para essa classe, sabidamente portadora de um &lt;strong&gt;ritmo de trabalho frenetico&lt;/strong&gt; e uma agenda atribulada. O especialista norte-americano Steven Anderson, que trabalha com desenvolvimento profissional de professores, exclusivamente com relacao ao uso de novas tecnologias em sala de aula, escreveu em seu &lt;a href=&quot;https://blog.web20classroom.org/2014/01/3-things-we-need-to-remember-for-every.htm&quot;&gt;blog&lt;/a&gt; sobre o tema. De acordo com ele, a falta de tempo e o principal obstaculo entre professores e cursos de desenvolvimento profissional, mas ha alguns problemas relacionados aos proprios moldes dos programas de atualizacao, que se tornam pouco atraentes. Em seu texto, ele destaca &lt;strong&gt;tres pontos&lt;/strong&gt; que o profissional que promove a capacitacao deve ter em mente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Simplifique:&lt;/strong&gt; Quando o assunto e adotar uma nova tecnologia em sala de aula, e preciso de tempo e dedicacao. Nao apenas professores, mas qualquer pessoa que nao tenha o habito de utilizar ferramentas ou programas de computador precisa dedicar-se certo periodo ate compreender sua dinamica. Muitos instrutores costumam explicar tim-tim por tim-tim os detalhes da tecnologia em questao. Sem duvida, e interessante. Mas, alem de sobrecarregar os participantes de informacao, essa abordagem pode causar a impressao de a ferramenta ser pouco pratica no dia a dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reflita:&lt;/strong&gt; Essa dica e importante tanto para o instrutor quanto para os professores. O primeiro pode repensar seus metodos de treinamento (sempre ha espaco para melhora) e adaptar seus ensinamentos a realidade dos professores. Esses, por sua vez, ao refletir sobre as novas informacoes que estao absorvendo, percebem de que forma podem usa-las efetivamente em sala de aula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aja:&lt;/strong&gt; Nao apenas durante o treinamento, mas depois dele, os professores querem colocar a mao na massa e utilizar o que foi aprendido. Para isso, e necessario o suporte do profissional que os treinou, que nao deve mandar o professor de volta para a sala de aula com novas habilidades e nao oferecer algum tipo de acompanhamento. Assim como os proprios professores nao apenas jogam informacoes sobre os alunos sem oferecer assistencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, por mais atraente que seja a atualizacao profissional, a questao do tempo (ou da falta dele) ainda permeia as decisoes de professores em participar ou nao de tais cursos. O proprio Steve Anderson concluiu, em sua experiencia, que a melhor maneira e realizar o curso por demanda, utilizando midias sociais e minimizando os problemas decorrentes da falta de horario disponivel. O &lt;strong&gt;uso da internet na educacao&lt;/strong&gt; funciona assim, como uma especie de expansao de tempo e espaco, fazendo com que todos possam participar, apesar dos obstaculos fisicos e temporais. Dessa forma, fica mais facil para os atarefados professores manterem-se sempre atualizados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussao por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educacao clicando &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Que tal conhecer algumas plataformas online que podem melhorar o ensino e o aprendizado dos alunos? &lt;a title=&quot;Blackboard Brasil&quot; href=&quot;https://blackboard.grupoa.com.br/&quot;&gt;Acesse o site da Blackboard aqui&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 13 Feb 2014 11:53:13 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Analise de dados e o novo mundo da educacao</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/analise-de-dados-novo-mundo-da-educacao/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Mesmo em tempos de Big Brother e com a presenca constante de cameras nos espacos publicos, os limites da privacidade e a fronteira entre publico e privado continuam sendo assuntos polemicos e costumam gerar opinioes controversas. Agora mesmo, nos Estados Unidos, esta em andamento um &lt;strong&gt;projeto que pretende armazenar, em um so data center, os registros historicos de estudantes&lt;/strong&gt; norte-americanos desde a pre-escola ate o fim de sua educacao. Essa nova iniciativa, se levada a cabo, vai disponibilizar os dados de todos os estudantes as instituicoes de ensino que os solicitarem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como explicou a revista &lt;a href=&quot;https://www.salon.com/2014/01/30/new_idea_from_the_surveillance_state_collect_students_data_partner/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Salon&lt;/a&gt;, o projeto e amplamente financiado pela fundacao de Bill e Melinda Gates e tem angariado apoiadores entusiasmados e criticos ferrenhos. O banco de dados chamado &lt;a title=&quot;InBloom&quot; href=&quot;https://www.inbloom.org/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;strong&gt;inBloom&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, que custou mais de US$ 100 milhoes para ser construido, guardaria desde os nomes dos professores de cada aluno, ate suas notas, suas condicoes de saude, a opiniao de coordenadores e colegas, tudo que compoe o perfil de um estudante desde o primeiro dia de aula de sua vida ate o ultimo titulo obtido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem defende a ideia acredita que isso ajudara pesquisadores a entender o que forma um &lt;strong&gt;estudante de sucesso&lt;/strong&gt;: quais os fatores que levam um jovem a obter uma boa carreira academica e profissional e quais os obstaculos que impedem outro aluno de concluir os estudos. Isso ajudaria na elaboracao de melhores politicas educacionais aumentando a chance de que todos obtenham resultados satisfatorios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os oponentes estao principalmente preocupados com a invasao de privacidade e com o risco de normatizar a vigilancia em massa da populacao autorizando o excessivo armazenamento de registros de cada individuo. Quem esta desconfiado do projeto tambem nao entende porque, a partir de 2015, os dados tambem seriam disponibilizados para os ministerios e secretarias do trabalho, da saude e para a Fazenda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://www.washingtonpost.com/blogs/answer-sheet/wp/2013/06/09/privacy-concerns-grow-over-gates-funded-student-database/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Washington Post&lt;/a&gt; relatou que essas preocupacoes levaram alguns estados norte-americanos que ja haviam aderido ao programa a darem um passo atras e pedirem a exclusao dos dados referentes a seus habitantes. De nove estados que ja tinham contratos assinados, apenas tres permanecem envolvidos com a iniciativa. Por enquanto, o projeto esta em marcha lenta, mas isso nao muda o fato de que a maioria das escolas naquele pais ja coleta dados, apenas nao os distribui abertamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O mesmo acontece em paises como Australia e Inglaterra e Irlanda. Se a equipe de Bill Gates provar que os dados nao serao usados contra a vontade dos alunos e seus pais, o inBloom deve voltar a ativa e pode se transformar em recursos de analise para pesquisadores e educadores. &lt;strong&gt;E voce, gostaria de contar com uma ferramenta parecida em terras brasileiras?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 10 Feb 2014 11:02:24 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>A criatividade que supera a tecnologia; a tecnologia que impulsiona a educacao</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/criatividade-supera-tecnologia-tecnologia-impulsiona-educacao/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;O conceito de educacao esta sempre atrelado ao de desenvolvimento, seja ele pessoal ou profissional. Diante dos avancos tecnologicos cada vez mais eficientes &amp;#8211; e rapidos -, a educacao se torna ainda mais indispensavel. E e exatamente o que conclui uma&lt;strong&gt; &lt;a href=&quot;https://www.bbc.co.uk/portuguese/noticias/2014/01/140130_profissoes_estudo_oxford_pai_ms.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;recente pesquisa da Universidade de Oxford&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; sobre profissoes ameacadas pela tecnologia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Carl Benedikt Frey, do Departamento de Filosofia, e Michael A. Osborne, do Departamento de Engenharia, analisaram &lt;strong&gt;702 profissoes que podem perder vagas para a tecnologia&lt;/strong&gt;. Para o estudo, foi aplicada uma formula que levava em conta o quanto tais atividades demandam criatividade, interacao social, percepcao espacial e atividades manuais complexas, caracteristicas que sao, por assim dizer, bastante humanas. Embora os pesquisadores nao calculem quantos postos de trabalho possam ser fechados, estimam uma &lt;strong&gt;perda de vagas em torno de 47% nas proximas duas decadas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os atuais avancos tecnologicos ja permitem que profissionais sejam substituidos por maquinas. Ate atividades congnitivas estao sendo mecanizadas. E o caso de oncologistas do Memorial Sloan-Kettering Cancer Center, em Nova York, que ja usam tecnologia da IBM para fazer diagnosticos, ou do carro autonomo do Google, que dispensa motoristas. Escritorios de advocacia tambem usam softwares para fazer pesquisas em leis e em decisoes judiciais antes dos julgamentos, o que certamente reduz a necessidade de pessoal. A pesquisa, alias, deixa claro que as profissoes mais ameacadas sao aquelas de baixa qualificacao. Entre elas, estao atendentes de telemarketing, caixas e corretores de imoveis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A &lt;strong&gt;criatividade e a educacao&lt;/strong&gt;, ou melhor, a qualificacao, serao responsaveis por manter algumas profissoes nas maos de pessoas, acreditam os pesquisadores. A criatividade depende de valores humanos que variam muito no tempo e em diferentes culturas. Por enquanto, as habilidades sociais que nao podem ser informatizadas incluem a capacidade de perceber reacoes, de entender suas causas, de negociar, de reconciliar, de persuadir e de cuidar dos outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nao sejamos totalmente pessimistas, afinal de contas, a tecnologia ja criou novas profissoes. Gestor de midias sociais, especialista de links patrocinados, arquiteto e cientista de dados, e engenheiro de rede de cloud computing sao alguns exemplos. Nenhuma delas existia antes da tecnologia se tornar uma area de atuacao tao grande quanto e hoje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E e por meio das redes sociais, uma das grandes invencoes tecnologicas deste milenio, que os &lt;a href=&quot;https://www.eschoolnews.com/2013/07/15/social-media-is-a-must-for-americas-stem-future/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Estados Unidos pretendem levar mais estudantes para as areas de ciencia, tecnologia, engenharia e matematica&lt;/a&gt;, cujas palavras em ingles formam a palavra STEM. De olho no futuro, os norte-americanos estimam que, em 2018, &lt;strong&gt;faltarao 230 mil profissionais destas quatro areas&lt;/strong&gt;. Para impulsionar os novos talentos, a estrategia e justamente fazer mais uso das redes sociais, terreno cada vez mais ocupado por jovens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um exemplo do que os Estados Unidos estao fazendo para incentivar a juventude a buscar qualificacao e a NASA. Alem de um perfil no Instagram com mais de 500 mil seguidores, a Agencia Espacial mantem uma conta no Twitter com 4 milhoes de seguidores e um canal no YouTube com 300 mil inscritos. No inicio de 2013, um Hangout+ com astrounautas reuniu milhares de curiosos com duvidas sobre a profissao. Recentemente, a NASA foi tao ousada que resolveu homenagear o cantor Bruno Mars (Mars, Marte em ingles) com fotos de Marte no Twitter durante a apresentacao dele no SuperBowl, final do campeonato de futebol americano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E por aqui, o que voce acha que poderia ser feito para incentivar a qualificacao?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 05 Feb 2014 16:47:11 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Estrategias para ouvir e aprender melhor</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/estrategias-para-ouvir-aprender-melhor/</link>
      <content:encoded>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;Apesar de todas as novas tecnologias que estao sendo inseridas na educacao, a forma mais comum de transmissao de conhecimento dentro da sala de aula ainda e baseada na tradicao oral. E isso de forma alguma e um demerito. No entanto, para saber escutar e compreender a mensagem nao basta ter ouvidos. Muitos mecanismos estao envolvidos nesse processo e nem sempre escutamos realmente tudo que nos e dito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em artigo publicado pela &lt;a href=&quot;https://www.forbes.com/sites/85broads/2011/10/25/how-important-is-listening-really/&quot;&gt;Forbes&lt;/a&gt;, a especialista em lideranca e &lt;em&gt;business coach&lt;/em&gt; Christina Holbrook McEntee fala sobre a importancia de ouvir as outras pessoas no mundo dos negocios, o que pode ser facilmente transferido para o ambiente estudantil. De acordo com ela, muitas vezes nao estamos ouvindo, de fato. Estamos, na verdade, esperando a pessoa terminar de falar para que possamos dar a nossa opiniao. Em sala de aula, embora as opinioes nem sempre sejam externadas, e comum que os alunos filtrem o que esta sendo dito pelo professor por sua propria subjetividade. Alem disso, conforme o tempo passa, o habito de nao escutar realmente os outros nos deixa cada vez mais isolados, tendendo a falta de compreensao. Pode-se imaginar, portanto, que o aprendizado seja tambem bastante afetado por essa atitude.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existem formas, porem, de se preparar para ser um bom ouvinte e realmente captar a mensagem. De um ponto de vista mais fisiologico, e possivel&lt;a href=&quot;https://https://www.edutopia.org/blog/training-the-brain-to-listen-donna-wilson&quot;&gt; treinar o proprio cerebro&lt;/a&gt; para essa missao. Dentro da sala de aula, ha muitos obstaculos para o trabalho do cortex auditivo, em especial o barulho que provem tanto do ambiente quanto do proprio dialogo interior do estudante, que pode ser composto por duvidas, pensamentos soltos ou mesmo aquela musica que nao sai da cabeca. A estrategia HEAR (sigla que, de maneira perspicaz, forma a palavra ouvir em ingles) traz quatro passos que ajudam o estudante a focar no discurso do professor e, efetivamente, escutar o que e dito, confira:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Halt&lt;/strong&gt; (pare): detenha tudo o que esta fazendo, finalize seu dialogo interno e limpe a mente para escutar o que o professor esta dizendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Engage&lt;/strong&gt; (envolva-se): foque em quem esta falando. Uma dica e inclinar levemente a orelha direita em direcao a pessoa, como um lembrete para se concentrar apenas na escuta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anticipate&lt;/strong&gt; (antecipe): ao tentar antecipar o que o professor tem a dizer, voce esta reconhecendo que ira aprender algo novo e interessante, o que ira atrair sua atencao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Replay&lt;/strong&gt; (repita): pense sobre o que esta sendo dito. Analise e parafraseie em sua mente ou na discussao em sala de aula. Retomar a informacao ira ajudar no entendimento e na memorizacao do que foi aprendido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;E voce? Tem suas proprias tecnicas para melhorar a absorcao das informacoes apreendidas em sala de aula? Conte para a gente.&lt;br /&gt;
&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 03 Feb 2014 19:46:00 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>O que as universidades precisam para ter uma sala de aula com BYOD?</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/universidades-precisam-para-ter-uma-sala-de-aula-byod/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Voce ja ouviu falar de &lt;strong&gt;BYOD (Bring Your Own Device)&lt;/strong&gt;? BYOD e um metodo utilizado por empresas para permitir que seus funcionarios usem seus proprios &lt;em&gt;gadgets &lt;/em&gt;em atividades profissionais. Esse conceito esta ganhando cada vez mais adeptos na educacao, pois torna o aprendizado uma experiencia interativa e proxima dos estudantes. Porem, para coloca-lo em pratica, e preciso que professores, gestores, gerentes de TI e alunos se envolvam ativamente no processo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O uso desse metodo permite que a atuacao se amplie para fora dos portoes da instituicao. Mesmo com orcamentos apertados, e possivel superar as barreiras tecnicas e socio-economicas que podem afetar a qualidade da educacao. Mais do que uma iniciativa de tecnologia, o BYOD pode democratizar a educacao e permitir ambientes de aprendizagem mais universais e acessiveis a todos, alem de completar material fornecido pela universidade.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_747&quot; style=&quot;width: 570px&quot; class=&quot;wp-caption aligncenter&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-747&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot; wp-image-747&quot; alt=&quot;Bring your own device&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/BYOND.jpg&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;393&quot; data-id=&quot;747&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/BYOND.jpg 782w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/12/BYOND-300x210.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/12/BYOND-768x537.jpg 768w&quot; sizes=&quot;(max-width: 560px) 100vw, 560px&quot; /&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-747&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;&lt;em&gt;Imagem via Pinterest&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Vamos listar aqui &lt;strong&gt;tres pontos&lt;/strong&gt; que merecem atencao quando as universidades vao utilizar BYOD em sala de aula:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Centralizacao da infraestrutura&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
As escolas devem centralizar sua infraestrutura de tecnologia para aumentar a vida util de seus desktops, aplicacoes e laptops. Ao centralizar esses recursos, a TI pode proporcionar um acesso seguro para a aprendizagem em uma ampla variedade de computadores e dispositivos. Alem disso, a centralizacao permite a equipe de TI gerencie as operacoes do dia a dia de forma mais eficiente e economica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Acessibilidade baseada no navegador&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Os navegadores compativeis com HTML5 podem oferecer acesso universal aos dispositivos e recursos utilizados na universidade. A vantagem de usar um recurso que fica na nuvem e evitar a instalacao de softwares e atualizacoes. Hoje, navegadores com Google Chrome, Internet Explorer, Firefox e Safari suportam HTML5 e estao amplamente disponiveis em smartphones, tablets e computadores. Acessibilidade baseada no navegador remove as barreiras tecnicas de instalacao e gerenciamento de aplicativos de dispositivos especificos, reduz os custos e, sobretudo, da aos professores e estudantes de opcoes flexiveis para se conectar, colaborar e aprender.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Mobilidade&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
A popularidade da computacao em nuvem e a mobilidade vai proporcionar novas oportunidades de agilizar os processos e criar ambientes de aprendizagem unicos. No entanto, a utilidade de dispositivos moveis so sera realmente aproveitada quando as instituicoes colocarem esses recursos a disposicao dos alunos. Tecnologia de acesso remoto permite as escolas levar a educacao para qualquer um, em qualquer lugar, usando uma variedade de dispositivos &amp;#8211; tudo por meio de um navegador web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Voce acredita que a sua universidade pode utilizar o metodo BYOD? Como?&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussao por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educacao clicando &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2013 10:43:19 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Perguntas que todo o professor deve fazer aos seus alunos</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/perguntas-todo-professor-deve-fazer-aos-seus-alunos/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Questionar para construir conhecimento nao e um conceito novo. &lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%B3crates&quot;&gt;Socrates&lt;/a&gt;, um dos pais da filosofia, buscava aprender a partir da duvida ja na Grecia Antiga. O filosofo acreditava que todo o conhecimento esta latente no ser humano: bastam algumas perguntas para ele se manifestar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A historia grega pode parecer distante, porem, o que Socrates fazia pelas pracas de Atenas tem relacao direta com a construcao de conhecimento do seculo XXI. Um professor questionador pode ajudar a desenvolver em seus alunos caracteristicas como &lt;strong&gt;a&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;resolucao de problemas, o pensamento critico, de sintese e analise, o julgamento critico e a interpretacao&lt;/strong&gt; &amp;#8211; habilidades fundamentais no mundo em que vivemos hoje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para incentivar o questionamento em sala de aula, separamos &lt;strong&gt;cinco perguntas&lt;/strong&gt; que os professores podem utilizar no seu dia a dia com os alunos. Confira:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. O que voce acha?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Essa pergunta permite ao aluno utilizar seus conhecimentos para formular uma ideia concreta. Nas aulas, e preciso equilibrar quais informacoes voce pode entregar aos estudantes e quais ele pode elaborar a partir dos conhecimentos que ja tem. O professor precisa aprender a mediar essa etapa do processo a fim de que os estudantes tenham liberdade de se expressar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Por que voce acha?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Depois que os estudantes compartilham o que pensam, e preciso garantir que as primeiras informacoes nao ficarao dispersas. Questiona-los novamente mudando um pouco o foco da folego ao debate e a producao de ideias.&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;width: 550px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; alt=&quot;pergunta&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/pergunta.jpg&quot; width=&quot;540&quot; height=&quot;540&quot; data-id=&quot;740&quot; /&gt;&lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Imagem via Pinterest.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Como voce sabe isso?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Nesta etapa, os educadores provocam os estudantes a buscar referencias para dar respaldo ao conhecimento construido. O professor cria um espaco para dar subsidios aos conceitos dos alunos ou corrigir possiveis falhas no processo de comunicacao. E o momento em que os estudantes fazem a conexao entre o que vivem no mundo real e o conhecimento teorico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Voce tem mais alguma informacao sobre esse assunto?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Esta pergunta pode inspirar os alunos a criarem relacoes entre temas que podem contribuir para a construcao de conhecimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Que perguntas voce ainda tem?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
O professor e o responsavel pela sintese do que se aprendeu a partir das perguntas. Nesta etapa, os alunos podem questionar o educador e, a partir das respostas, fazer um resumo do que aprenderam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Como voce faz perguntas em sala de aula? O que funciona bem com os seus alunos? Compartilhe com a gente!&lt;br /&gt;
&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussao por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educacao clicando &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 12 Dec 2013 18:55:31 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>5 desafios no uso da tecnologia em sala de aula</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/5-desafios-uso-da-tecnologia-em-sala-de-aula/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;A tecnologia esta cada vez mais inserida em nosso cotidiano. Nas Universidades nao e diferente: &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;tablets&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;laptops&lt;/em&gt; sao prioridade na mochila de qualquer jovem. Nada mais natural, portanto, que &lt;strong&gt;incluir estes elementos na educacao, expandindo conhecimento e ultrapassando os portoes da instituicao&lt;/strong&gt;. Sera? Aqui no blog, somos entusiastas do uso da tecnologia no desenvolvimento da educacao, mas e preciso admitir: algumas limitacoes persistem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compartilhamos abaixo &lt;strong&gt;cinco desafios&lt;/strong&gt; que, mesmo com o desenvolvimento tecnologico, ainda precisam ser superados. Confira:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Investimento e infraestrutura&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Nem todas as Universidades podem acompanhar a velocidade com que a tecnologia muda. Renovar os equipamentos constantemente, oferecer amplo acesso a Internet banda larga e ter mao de obra especializada para manutencao e operacionalizacao das redes exige investimento continuo por parte dos gestores. Nesses casos, e importante analisar o custo-beneficio das ferramentas contratadas. Servicos com hospedagem gerenciada, por exemplo, podem reduzir os custos com funcionarios especializados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Contato real &lt;i&gt;versus&lt;/i&gt; virtual&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Por mais que as redes sociais e os recursos de interacao tenham um papel fundamental para fomentar debates, o contato real ainda e importante. Em cursos a distancia, por exemplo, e preciso estar comprometido em fazer todas as disciplinas, mesmo sem o incentivo constante de colegas e professores. Claro, tudo depende de como a aula e conduzida. &lt;strong&gt;Um professor que mantenha os alunos atentos pode tornar o contato virtual tao interessante quanto o real&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Distracao&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;Muitos professores acreditam que os &lt;i&gt;smartphones&lt;/i&gt; e &lt;i&gt;tablets&lt;/i&gt; podem ser apenas uma fonte de distracao para os alunos. Em alguns casos, essa afirmacao e verdadeira. Os jovens se distraem com muita facilidade e os &lt;i&gt;gadgets&lt;/i&gt; podem  tornar a rotina da sala de aula estressante. Cabe ao educador usar os recursos ao seu favor para tornar a aula motivadora e manter o foco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Excesso de facilidade&lt;br /&gt;
&lt;/b&gt;Se mal utilizada, a tecnologia pode facilitar em excesso as tarefas dos estudantes. Usar aplicativos que fornecem respostas rapidas em vez de aprender determinado exercicio em profundidade e um exemplo de como a tecnologia, se mal utilizada, presta um desservico a educacao. Gestores e professores devem encontrar o ponto de equilibrio entre a utilizacao correta dos aplicativos e o uso desregrado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Avaliacao dos alunos&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;width: 409px&quot; class=&quot;wp-caption aligncenter&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/notes.jpg&quot; alt=&quot;notes&quot; width=&quot;399&quot; height=&quot;509&quot; data-id=&quot;722&quot; /&gt;&lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;&lt;em&gt;Fonte: Pinterest&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Usar tecnologia nao significa, necessariamente, que os estudantes vao se sair melhor nas avaliacoes tradicionais. O aprendizado depende diretamente da motivacao  utilizar aplicativos sem qualquer criterio pedagogico pode nao instruir os jovens. Os defensores do uso da tecnologia em classe acreditam que os resultados dos testes padronizados pode nao ser o melhor indicador de inteligencia do aluno. No entanto, avaliacoes que comportem esse novo jeito de ensinar ainda nao surgiram.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Superar as limitacoes que ainda dificultam a uniao de tecnologia e educacao e o desafio de gestores e educadores. Compartilhe com a gente: quais sao as dificuldades que voce enfrenta para implementar o uso da tecnologia na sua Universidade?&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussao por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educacao clicando &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2013 19:57:35 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>10 dicas para engajar os alunos</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/10-dicas-para-engajar-os-alunos/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Manter os &lt;strong&gt;alunos envolvidos, empolgados e aprendendo&lt;/strong&gt; nao e tarefa facil. O professor precisa usar de criatividade e tecnica para que os estudantes sejam engajados e aprendam cada licao. As tecnologias trouxeram inumeros beneficios para a educacao, porem, seu uso impactou diretamente na capacidade de concentracao por longos periodos de tempo. Portanto, motivacao e a chave para manter a atencao dos alunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Separamos&lt;strong&gt; dez dicas&lt;/strong&gt; que podem ser uteis para motivar os jovens nas tarefas diarias. Confira:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Incentivar a comunicacao&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Para engajar os alunos e necessario saber se comunicar como eles. Ouvir atentamente suas respostas, duvidas e abrir espaco para o dialogo aberto. Alem da comunicacao entre o professor e o aluno, e preciso incentivar o debate em sala de aula. Faca perguntas abertas e crie situacoes que desafiem as ideias pre-concebidas dos estudantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Criar empatia&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
O professor precisa criar proximidade com os alunos. Quando a empatia e estabelecida com o educador, o comprometimento aumenta. &lt;strong&gt;As universidades que criam um ambiente seguro e agradavel diminuem as taxas de abandono de curso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_711&quot; style=&quot;width: 450px&quot; class=&quot;wp-caption aligncenter&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-711&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-711&quot; alt=&quot;empathy&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/empathy-1.jpg&quot; width=&quot;440&quot; height=&quot;453&quot; data-id=&quot;711&quot; /&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-711&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;&lt;em&gt;Fonte: Pinterest&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Definir objetivos&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Estabelecer objetivos bem definidos e de curto prazo ajuda os estudantes a compreenderem o que se pode esperar do semestre. Na ementa de cada disciplina, por exemplo, pode constar o que sera preciso aprender e que conhecimentos serao adquiridos ao longo de determinado periodo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Aplicar o conhecimento no cotidiano&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Use os conhecimentos de sala de aula de maneira pratica. Pense na disciplina como uma grande experiencia. Os alunos podem aplicar o que aprenderam em sua rotina de trabalho. Muitas disciplinas desassociam a teoria da pratica, porem, para conquistar a atencao da &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/entenda-geracao-cinco-videos-inspiradores/&quot;&gt;Geracao Y&lt;/a&gt;, e preciso aliar as duas.&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;width: 256px&quot; class=&quot;wp-caption alignright&quot;&gt;&lt;img decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; alt=&quot;desafios&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/desafios1.jpg&quot; width=&quot;246&quot; height=&quot;501&quot; data-id=&quot;710&quot; /&gt;&lt;p class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;&lt;em&gt;Fonte: Pinterest&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Praticar o ensino cooperativo&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Tente montar equipes para criar um produto final. Os alunos ensinados utilizando aprendizagem cooperativa tendem a apresentar maior pontuacao, melhor compreensao do material, habilidades sociais, criativas e pensamento analitico e critico. Certifique-se que cada aluno ficou responsavel por uma parte do trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Aprender em duplas&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Para incentivar a comunicacao e o aprendizado colaborativo, o professor pode colocar os alunos aos pares. Dividindo suas opinioes com outro colega, os estudantes ficarao mais confiantes para expor suas ideias em sala de aula e aprenderao mais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Alternar os estilos de aprendizagem&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Descubra qual tipo de aprendizagem (verbal, logica, visual, corporal, musical) e mais adequada para cada turma e aplique estes estilos de maneira alternada, dando um ritmo variado para cada aula. Voce pode usar musica, por exemplo, para trabalhar a concentracao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Empregar novas formas de avaliacao&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Usar formas alternativas de avaliacao fara o aluno &lt;strong&gt;nao se sentir apenas um numero na lista da turma&lt;/strong&gt;. O professor pode ir alem dos testes e dar nota ao desempenho de cada um a partir dos projetos, participacao em sala, desenvolvimento de habilidades ao longo do semestre, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Usar praticas deliberativas&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Tente interrogar os alunos sobre o assunto que sera ensinado, abordando alguns topicos antes de expor completamente o conteudo. Em pequenos grupos, eles podem debater sobre os topicos buscando respostas. A &lt;a href=&quot;https://www.ubc.ca/&quot;&gt;University of British Columbia&lt;/a&gt; constatou que usando esta tecnica o rendimento dos alunos aumentou em 20%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Testar a sala de aula invertida&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;
Pratica cada vez mais comum, a &lt;strong&gt;sala de aula invertida&lt;/strong&gt; pode ajudar no engajamento dos estudantes. Escolha um tutorial ou video que eles devem assistir antes de discutir ou tirar duvidas em classe. Ao inves de usar o periodo para ensinar algo novo, leve informacoes extras e topicos que podem ser debatidos a partir do que foi aprendido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Que outras dicas voce indicaria para motivar e engajar os alunos?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussao por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educacao clicando &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2013 19:13:30 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Universidade de portas abertas para o conhecimento</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/universidade-de-portas-abertas-para-conhecimento/</link>
      <content:encoded>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;Imagine uma sala de aula aberta onde todo o conteudo e livre para acesso e modificacao. Parece uma ideia impossivel? Ate o inicio deste ano, pouco se falava em Recursos Educacionais Abertos (REA) no pais &amp;#8211; nome dado a este tipo de iniciativa. Porem, com a popularizacao dos Moocs (cursos on-line gratuitos e massivos, em portugues) o conceito voltou ao centro dos debates &amp;#8211; e sua popularidade nao fica restrita ao Brasil.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_700&quot; style=&quot;width: 497px&quot; class=&quot;wp-caption alignnone&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-700&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-700&quot; alt=&quot;desafios&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/desafios.jpg&quot; width=&quot;487&quot; height=&quot;351&quot; data-id=&quot;700&quot; /&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-700&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Segundo o relatorio da NMC, o conteudo aberto e uma pratica que se tornara comum em menos de um ano na America Latina. De acordo com a Unesco, REA sao materiais de ensino, aprendizado e pesquisa, em qualquer suporte ou midia, que estao sob dominio publico ou licenciados de maneira aberta &amp;#8211; e podem ser utilizados ou adaptados por terceiros. Com o acesso a internet, a informacao esta disponivel em qualquer lugar. Diversos pesquisadores, inclusive, tem direcionado seus estudos para os processos de aprendizagem, o que abre espaco para novos modelos pedagogicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alem dos Moocs, os conteudos abertos que utilizam licencas como Creative Commons, por exemplo, podem estimular nao apenas o compartilhamento, mas incentivar competencias relacionadas a pesquisa, avaliacao, interpretacao e utilizacao para fins educacionais. Nesse contexto, o LATIn Open Textbooks desenvolve e distribui livros didaticos com licenca Creative Commons para os paises latino-americanos.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_699&quot; style=&quot;width: 481px&quot; class=&quot;wp-caption aligncenter&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-699&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot; wp-image-699&quot; alt=&quot;b1a8747e476613ef2f69a17be90b07d4&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/b1a8747e476613ef2f69a17be90b07d4.jpg&quot; width=&quot;471&quot; height=&quot;376&quot; data-id=&quot;699&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/b1a8747e476613ef2f69a17be90b07d4.jpg 535w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/11/b1a8747e476613ef2f69a17be90b07d4-300x239.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 471px) 100vw, 471px&quot; /&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-699&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Com foco semelhante, a Universidade de Michigan disponibilizou uma serie de recursos que podem ser utilizados pelos educadores latinos. No Brasil, a Universidade de Sao Paulo (USP) possui o site Acesso Aberto, onde discute-se o livre acesso as informacoes academicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incentivar o desenvolvimento de conteudo aberto na universidades vai alem da distribuicao gratuita de conhecimento. Liberar o acesso aos materiais produzidos na academia possibilita&lt;br /&gt;
a colaboracao, tornando o conteudo ainda mais rico e o fato de adaptar as instituicoes para esta nova abordagem da aos educadores a possibilidade de tornar a sala de aula um ambiente mais&lt;br /&gt;
criativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E voce, acredita que os recursos educacionais abertos podem contribuir para a evolucao do &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;ensino superior?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussao por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educacao clicando &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2013 16:41:57 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>O potencial das redes sociais aliado ao ensino superior</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/potencial-das-redes-sociais-aliadas-ao-ensino-superior/</link>
      <content:encoded>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;Os alunos passam parte do dia conferindo a timeline do Facebook ou verificando os replies do Twitter. Eles interagem com os amigos, compartilham piadas, fatos cotidianos e aprendem. Enquanto os professores se preocupam em como disputar a atencao com as redes sociais, os estudantes circulam nestes ambientes com facilidade. Entao, se as redes sociais sao um meio poderoso de comunicacao, por que nao utiliza-las para potencializar a educacao?&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_685&quot; style=&quot;width: 554px&quot; class=&quot;wp-caption aligncenter&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-685&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-685&quot; alt=&quot;6a685eb81164eb1fb279a7398c9947d8&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/6a685eb81164eb1fb279a7398c9947d8.jpg&quot; width=&quot;544&quot; height=&quot;445&quot; data-id=&quot;685&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/6a685eb81164eb1fb279a7398c9947d8.jpg 589w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/11/6a685eb81164eb1fb279a7398c9947d8-300x246.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 544px) 100vw, 544px&quot; /&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-685&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Citadas entre as tecnologias que serao populares em menos de um ano no relatorio na NMC, as redes sociais tem um potencial imenso a ser explorado pelo ensino superior. No campo institucional, criar planos para que a universidade participe destes meios pode potencializar ainda mais a ligacao dos alunos e funcionarios com a universidade. Estas redes sao um excelente canal de feedback de acoes institucionais, alem de atrair novos estudantes. Um exemplo e a Universidade de Zulia, na Venezuela, que desenvolveu uma estrategia para usar o Twitter e o Facebook como forma de reunir os alunos e mante-los informados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 2013, o ranking Student Advisor elegeu Harvard (EUA) como a primeira colocada no uso das redes sociais. A universidade possui um painel onde concentra os seus diversos perfis com conteudos abertos. Stanford, em segundo lugar, vai alem e usa os dados das redes para estudar as taxas de turismo de areas naturais do mundo, no Natural Capital Project. No Brasil, o site &lt;a href=&quot;https://www.acheseucurso.com.br/&quot;&gt;Ache seu curso a distancia&lt;/a&gt; listou as dez instituicoes do pais que melhor usam as redes sociais. No topo da lista, esta a Universidade Luterana do Brasil, que aposta em videos e interacao agil com o publico como forma de engajamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em sala de aula, as redes sociais permitem que estudantes e professores usem a criatividade, promovam debate, gerem conteudos e aprendam. Alguns docentes ainda se preocupam em manter a sala de aula como um espaco fechado, mas e cada vez mais comum que os assuntos debatidos em classe extrapolem as fronteiras da universidade e ganhe mespaco nas redes sociais utilizadas pelos alunos, independente da participacao de um educador. Tomar a iniciativa para usar as redes e tomar parte no debate e ajudar os estudantes com suas duvidas.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_690&quot; style=&quot;width: 541px&quot; class=&quot;wp-caption aligncenter&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-690&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot; wp-image-690 &quot; alt=&quot;4793d883c23accb499cb22a16329df91&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/4793d883c23accb499cb22a16329df91.jpg&quot; width=&quot;531&quot; height=&quot;344&quot; data-id=&quot;690&quot; /&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-690&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Plataformas de video como YouTube e Vimeo, por exemplo, permitem que os professores indiquem conteudos de outros e disponibilizem parte de suas aulas para os estudantes assistirem em qualquer lugar. Tanto Facebook quanto Twitter sao locais propicios para absorver e trocar informacoes. Instagram e Pinterest podem ser usados em tarefas nas quais as imagens sejam o foco. Inclusive, ja listamos as &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/10-ferramentas-online-todos-os-educadores-gestores-devem-conhecer/&quot;&gt;10 ferramentas online que voce precisa conhecer.&lt;/a&gt;  Afinal, as possibilidades sao infinitas quando alunos e docentes exploram juntos os potenciais de cada rede.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como voce utiliza as redes sociais na universidade?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussao por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educacao clicando &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2013 18:06:02 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>O futuro da educacao e movel</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/futuro-da-educacao-e-movel/</link>
      <content:encoded>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;Se voce olhar ao redor, vera que pelo menos uma pessoa esta mexendo no celular ou tablet. Cada vez mais ligados ao nosso cotidiano, smartphones e tablets ganham muito tempo da nossa atencao. Mas que tal usa-los como ferramenta educativa? Neste sentido, o relatorio do &lt;a href=&quot;https://www.nmc.org/&quot;&gt;NMC&lt;/a&gt; (New Media Consortium), responsavel por estudar o ensino superior latino-americano, mostra que nos proximos tres anos estes dispositivos farao parte, cada vez mais, da sala de aula.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_677&quot; style=&quot;width: 523px&quot; class=&quot;wp-caption aligncenter&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-677&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-677&quot; alt=&quot;13596024630ccd0bb3d2d88c5f3f85f0&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/13596024630ccd0bb3d2d88c5f3f85f0.jpg&quot; width=&quot;513&quot; height=&quot;428&quot; data-id=&quot;677&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/13596024630ccd0bb3d2d88c5f3f85f0.jpg 600w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/11/13596024630ccd0bb3d2d88c5f3f85f0-300x250.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 513px) 100vw, 513px&quot; /&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-677&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Sua popularidade e explicada por precos mais baixos, maior portabilidade, alem de amplo acesso aos mais variados aplicativos. No caso do Brasil, quarto pais no mundo em numero de smartphones, sao 70 milhoes de aparelhos, deixando-o atras de China, Estados Unidos e Japao. Dados como este comprovam a necessidade de as universidades olharem de forma positiva para a utilizacao do gadget em sala de aula. Recentemente, o governo federal criou o Programa de Inclusao Digital, que isenta de impostos smartphones que custam ate R$1.500. Em contrapartida a isencao tributaria, cada vez mais temos apps nacionais, por exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muito alem do incentivo do governo, a utilizacao destas ferramentas permite que os alunos aprendam e experimentem novos conceitos em qualquer lugar. Eles podem usar smartphones e tablets para gravar videos, audios e coletar dados que depois podem serao uteis em sala de aula. Por sua vez, o potencial destes aparelhos pode ser ampliado pelo uso de aplicativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfim, motivos nao faltam para desenvolvedores, gestores e educadores ligados ao ensino superior ficarem empolgados. Afinal, as possibilidades que smartphones e tablets podem proporcionar sao inumeras. Instituicoes de ensino em todo o mundo ja estao buscando maneiras para permitir que seus sites, materiais didaticos e recursos estejam disponiveis em dispositivos moveis. Um dos exemplos citados pelo relatorio do NMC e a Fundacion Chile, que criou um dispositivo que prepara estudantes para as provas de selecao das universidades. No Brasil, empresas como a Blackboard tambem investem em aplicativos voltados para as universidades, o que comprova como ainda podemos, e precisamos, explorar este potencial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compartilhe com a gente: voce utiliza smartphones em sala de aula?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussao por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educacao clicando &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 13 Nov 2013 15:19:57 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Dez principais tendencias do ensino superior latino-americano</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/dez-principais-tendencias-ensino-superior-latino-americano/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Em um ambiente abastecido frequentemente de informacao, e preciso diferenciar o que e perene e o que e permanente. No que diz respeito a educacao, o que sera realmente relevante nos proximos anos? O relatorio regional do &lt;a href=&quot;https://www.nmc.org/&quot;&gt;NMC&lt;/a&gt; (New Media Consortium), responsavel por estudar o ensino superior latino-americano, mostrou alguns desafios, tecnologias e tendencias para o ensino superior ate 2018. Entre os destaques estao as midias sociais, a colaboracao e o armazenamento em nuvem. Confira:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1) As midias sociais estao mudando a maneira como as pessoas interagem e apresentam ideias &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_666&quot; style=&quot;width: 310px&quot; class=&quot;wp-caption alignright&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-666&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-666 &quot; alt=&quot;0147fddc6682c1da3c1a9582594d0b03&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/0147fddc6682c1da3c1a9582594d0b03.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;320&quot; data-id=&quot;666&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/0147fddc6682c1da3c1a9582594d0b03.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/11/0147fddc6682c1da3c1a9582594d0b03-281x300.jpg 281w&quot; sizes=&quot;(max-width: 300px) 100vw, 300px&quot; /&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-666&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Mais de um bilhao de pessoas usam o Facebook regularmente e, juntamente com outras plataformas sociais, o numero e quase o de uma em cada seis pessoas no planeta. No Brasil, o numero de usuarios ultrapassa os 76 milhoes. Educadores e estudantes usam as midias sociais para compartilhar ideias e noticias. No entanto, o impacto dessas mudancas na comunicacao academica e na credibilidade da informacao, por exemplo, precisa ser mais estudado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2) Os paradigmas de aprendizagem estao mudando para incluir a educacao on-line, os modelos colaborativos e a educacao hibrida &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os alunos passam muito tempo on-line, pesquisando e compartilhando informacoes nas redes sociais, o que torna o ensino neste espaco algo natural. As universidades que decidem adotar modelos hibridos de aprendizado podem ajudar a desenvolver as qualidades alem do ambiente academico. Este modelo pedagogico pode facilitar a colaboracao e reforcar as competencias digitais dos estudantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3) Os Moocs complementarao cursos universitarios tradicionais &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;Motivados pelo sucesso dos primeiros experimentos de instituicoes de prestigio como o MIT e Stanford, gestores do ensino superior investiram em cursos online abertos e massivos. Com colaboracao de instituicoes como EdX, Coursera, Code Academy e Open2Study, muitas universidades oferecem cursos de qualidade. Como as ideias evoluem, os Moocs passam a ser uma alternativa atraente de ensino baseado em credito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4) Os estudantes querem utilizar as proprias tecnologias para aprender&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O uso dos dispositivos tornou-se muito pessoal, quase como uma extensao da personalidade e do estilo de aprendizagem de cada um. Por isso, em sala de aula, e mais conveniente utilizar as ferramentas com as quais os estudantes estao mais familiarizados. Afinal, com o passar do tempo, os alunos terao acesso as novas tecnologias com mais facilidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5 ) Conceitos como conteudo aberto , dados abertos , recursos abertos  e ideias relacionadas a transparencia, acesso facil a dados e informacoes sao cada vez mais importantes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando as fontes reconhecidas perdem importancia, ha necessidade de certificar outras formas de validacao que darao sentido a informacao. Muitas vezes o termo &amp;#8220;aberto&amp;#8221; e tratado erroneamente como sinonimo de gratuito, quando seu real significado tem relacao com a liberdade de copiar e mesclar, sem quaisquer barreiras, o acesso ou a interacao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6) Os recursos e relacionamentos que a Internet possibilita faz com que os educadores repensem seu papel&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O educador precisa ter capacidade de dar sentindo as informacoes e avaliar sua credibilidade. Desenvolvendo estas qualidades ele pode orientar e preparar os alunos para o mundo em que vivem e trabalham, levando em conta o valor unico que cada um traz. E preciso que as instituicoes entendam esta necessidade e oportunizem subsidios para que os professores cumpram sua missao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7) Cada vez mais as tecnologias estao hospedadas na nuvem&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_664&quot; style=&quot;width: 488px&quot; class=&quot;wp-caption aligncenter&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-664&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-664&quot; alt=&quot;6bcff20dde0a75b4669bb2ec2487313d&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/6bcff20dde0a75b4669bb2ec2487313d.jpg&quot; width=&quot;478&quot; height=&quot;382&quot; data-id=&quot;664&quot; /&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-664&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;&quot;&gt;A adocao de aplicacoes e servicos baseados na nuvem muda nao apenas as formas de usar &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;&quot;&gt;e configurar softwares e armazenamento de arquivos, mas tambem altera como conceituamos &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;&quot;&gt;essas funcoes. Onde armazenamos o nosso trabalho nao e importante, o que importa e ter a &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;&quot;&gt;informacao acessivel de qualquer lugar e com o dispositivo que escolhemos para usar. Embora &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;&quot;&gt;ainda existam alguns desafios, especialmente ligados as nocoes de privacidade e controle, &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;&quot;&gt;a promessa de reducao de custos significativa e um estimulo importante para se adaptar e &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;line-height: 1.714285714; font-size: 1rem;&quot;&gt;buscar solucoes.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8 ) As pessoas esperam ser capazes de trabalhar, aprender e estudar quando e onde querem&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em um mundo onde e preciso equilibrar as demandas do trabalho, dos estudos e familia, os alunos enfrentam uma serie de desafios logisticos. Eles querem acesso facil nao so as informacoes que estao na rede, mas a ferramentas que permitam analises e aprendizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9) O mundo do trabalho esta cada vez mais colaborativo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta tendencia e impulsionada, principalmente, pela natureza cooperativa e global dos negocios atuais. Os dias de trabalho em escritorios com espacos individuais e funcoes definidas estao desaparecendo, dando lugar a modelos onde equipes trabalham ativamente em conjunto. Apesar desta tendencia ainda nao ser de uso comum, as universidades que adotarem modelos mais abertos e colaborativos podem ter bons resultados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10) Existe um interesse crescente no uso de novas fontes de dados para personalizar a experiencia da aprendizagem e medir seu resultado&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando os alunos participam de atividades on-line, deixam um rastro de dados que podem ser recolhidos e estudados. Atualmente, as experiencias e projetos de analise de aprendizagem estao explorando maneiras de usar os dados para conhecer melhor os estudantes. Com isso, os gestores podem filtrar os resultados e monitorar o progresso dos alunos em tempo real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E voce,  percebe outras tendencias no ensino latino-americano? Compartilhe com a gente!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussao por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educacao clicando &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2013 14:07:14 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Dez desafios para o ensino superior latino-americano</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/dez-desafios-para-ensino-superior-latino-americano/</link>
      <content:encoded>&lt;p style=&quot;text-align: left;&quot;&gt;O que as universidades latino-americanas precisam fazer para aumentar ainda mais a qualidade do ensino superior? O relatorio regional do NMC (New Media Consortium), responsavel por estudar o ensino superior latino-americano, mostra que os proximos cinco anos serao de muitos desafios para gestores e educadores. Capacitar professores para a utilizacao das tecnologias de maneira mais efetiva no ensino e o principal destaque.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_658&quot; style=&quot;width: 510px&quot; class=&quot;wp-caption aligncenter&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-658&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-658&quot; alt=&quot;8168351545_70480e6f09&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/8168351545_70480e6f09.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;333&quot; data-id=&quot;658&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/8168351545_70480e6f09.jpg 500w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/11/8168351545_70480e6f09-300x200.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 500px) 100vw, 500px&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-658&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Fonte: Flickr&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Comparando os desafios da America Latina aos mundiais, apontados pelo Horizont Report 2013, e possivel perceber que, alem ultrapassar as dificuldades ligadas a capacitacao, os paises latinos precisam lidar com problemas de infraestrutura e gestao. Confira:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1) E preciso criar modelos educativos flexiveis&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Este e o momento onde a universidade deve apostar em modelos hibridos de aprendizagem. A sala de aula tradicional precisa se integrar naturalmente as tecnologias ligadas a educacao. Principalmente porque os pesquisadores constataram que os alunos latino-americanos adquirem muito conhecimento de maneira informal, demonstrando que as universidades locais nao possuem modelos que proporcionam a colaboracao e o compartilhamento de informacoes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2) A maioria dos academicos nao esta usando as novas tecnologias&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Parte dos professores universitarios nao conhecem tecnicas basicas de aprendizagem on-line e deixam de participar de capacitacoes. Alguns educadores sao relutantes em trabalhar com novas tecnologias, pois acreditam que os metodos de ensino sao baseados em ferramentas e nao em conhecimento. No entanto, e preciso que eles utilizem as ferramentas a seu favor, tornando-as parte do aprendizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3) Ha atrasos na criacao de avaliacoes apropriadas para as novas formas de criacao, publicacao e pesquisa&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Utilizar as formas tradicionais de avaliacao para analisar novas abordagens de producao academica pode nao ser a melhor opcao. Numero de leitores, mencoes em blogs influentes, marcacao, links e retuites geram resultados cada vez mais relevantes e nao encontram espaco nos metodos ja criados pelo meio academico. De fato, as novas formas de colaboracao ainda nao sao bem compreendidas, criando uma lacuna entre o que e possivel e o aceitavel em cada caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4) Fortalecer a formacao continua do uso didatico das tecnologias&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
A tecnologia e os planos de aula nao estao integrados nas universidades latino-americanas. Os gestores devem buscar alternativas para capacitar o professor a integrar as tecnologias ao curriculo. Alem  disso, e preciso criar programas que promovam a formacao e uso didatico dentro das  disciplinas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5) E necessario valorizar a alfabetizacao digital como principal competencia&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Apesar de haver consenso sobre a importancia da alfabetizacao digital, e muito raro o ensino de habilidades e competencias na formacao de professores. Quando os educadores entendem a necessidade do desenvolvimento dessas capacidades, acabam procurando completar esta lacuna com a educacao informal. O desafio e ainda maior quando se compreende que o aprendizado digital e uma maneira de pensar &amp;#8211; e nao esta, obrigatoriamente, ligado ao uso de ferramentas.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_657&quot; style=&quot;width: 337px&quot; class=&quot;wp-caption alignright&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-657&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot; wp-image-657 &quot; alt=&quot;e888a50130df034dcc9c8121716d3490&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/e888a50130df034dcc9c8121716d3490.jpg&quot; width=&quot;327&quot; height=&quot;424&quot; data-id=&quot;657&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-657&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6) Melhor infraestrutura&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Hoje, os estudantes esperam trabalhar, aprender e jogar em qualquer lugar ou dispositivo. No entanto, as instituicoes de ensino superior da America Latina ainda nao tem a infraestrutura necessaria. Apesar de muitos estudantes frequentarem as aulas com seus laptops e tablets, muitos ainda nao podem pagar por estes equipamentos. As instituicoes precisam fornecer dispositivos e conexao de qualidade, por exemplo, para atender a estas necessidades.&lt;em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7) As universidades nao estao preparadas para promover a inovacao no ensino&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
A inovacao esta ligada a liberdade de conectar ideias de um jeito novo. As universidades, geralmente, mantem um pensamento padrao, incentivando muito mais a pesquisa do que a inovacao e a melhoria do ensino. Este posicionamento torna os alunos menos propensos a arriscar, diminuindo o espaco para a experimentacao dentro da universidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8) Novos modelos pedagogicos&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Mais que criar modelos integrados as tecnologias, e necessario implementar novas pedagogias aliadas a elas. Existem novos metodos para pensar uma aprendizagem que considere as caracteristicas de cada aluno e leve em conta as diferentes maneiras de absorver o conhecimento. Porem, estes novos recursos pedagogicos sao pouco utilizados no ensino superior e a maioria das universidades ainda segue o esquema tradicional de ensino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9) Incentivar a formacao de comunidades&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
E preciso estabelecer redes de alunos e professores em toda a America Latina para&lt;br /&gt;
promover a conscientizacao da cultura, dos problemas sociais, alem de compartilhar pesquisas e estudos em larga escala. A integracao tornara a experiencia de aprendizagem mais relevante e dara subsidios para solucionar problemas relevantes no continente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10) As praticas de gestao podem limitar a adocao de novas tecnologias&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Muitas vezes os processos de gestao e praticas administrativas dificultam a implementacao&lt;br /&gt;
das novas tecnologias. A resistencia a mudanca pode ser considerada comodismo, mas,&lt;br /&gt;
em outros casos, pode haver a crenca por parte do gestor de que este tipo de experiencia esta distante do seu conhecimento e realidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Voce acredita que as universidades latino-americanas conseguem superar estes desafios?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussao por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educacao clicando &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste lin k&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 06 Nov 2013 19:36:18 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Tendencias para as universidades latino-americanas</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/tendencias-para-universidades-latino-americanas/</link>
      <content:encoded>&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;O que sera parte fundamental do ensino superior da America Latina no futuro? As mudancas relacionadas a educacao tomaram velocidade, impulsionadas pelas mudancas culturais e pelo acesso a tecnologia. Publicado neste mes, o relatorio regional do &lt;a href=&quot;https://www.nmc.org/&quot;&gt;NMC&lt;/a&gt; (New Media Consortium), responsavel por estudar o ensino superior latino-americano, ja preve 12 tecnologias e dez grandes tendencias e desafios para a educacao nos proximos cinco anos. Saiba mais:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;A pesquisa &amp;#8211; feita por 44 especialistas, incluindo tres brasileiros, nos meses de maio e junho &amp;#8211;  e um guia de referencia para o uso da tecnologia por educadores, pesquisadores, administradores e tecnicos. Quanto as ferramentas e processos tecnologicos, por exemplo, os resultados indicam que, no prazo maximo de um ano, as universidades ja terao ambientes colaborativos, aprendizado on-line, conteudo aberto e uso de midias sociais. O uso de realidade aumentada, ferramentas analiticas e aprendizado movel, por sua vez, serao rotina em dois e tres anos. Para quatro ou cinco anos, foram apontadas as impressoras 3D, os laboratorios virtuais e remotos e a inteligencia das coisas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O NMC tambem e responsavel pelo&lt;a href=&quot;https://www.nmc.org/pdf/2013-horizon-report-HE.pdf&quot;&gt; Horizont Report&lt;/a&gt; , que aponta tendencias na educacao em todo o mundo. Inclusive, comentamos aqui no blog a respeito das&lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/seis-tecnologias-para-futuro-ensino-superior/&quot;&gt; seis tecnologias&lt;/a&gt; para o futuro e&lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/futuro-ensino-superior-cinco-tendencias/&quot;&gt; cinco tendencias&lt;/a&gt; no ensino superior presentes neste relatorio. Na America Latina, a pesquisa contou com a ajuda do &lt;a href=&quot;https://www.virtualeduca.org/&quot;&gt;Virtual Educa &lt;/a&gt;e o &lt;a href=&quot;https://www.csev.org/&quot;&gt;Csev&lt;/a&gt; (Centro Superior para la Ensenanza Virtual) e, em comparacao com o que foi apontado pelo NMC para as universidades em geral, a importancia do aprendizado movel se mostra urgente tambem na America Latina. Na pratica, podemos destacar o uso dos &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/como-os-smartphones-podem-ajudar-ensinar-mais/&quot;&gt; smartphones&lt;/a&gt; em sala de aula.
&lt;p&gt;&lt;div id=&quot;attachment_646&quot; style=&quot;width: 329px&quot; class=&quot;wp-caption alignleft&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-646&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;size-full wp-image-646 &quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/7fb2d2647d7b8af1467266bdbf13f3a0.jpg&quot; alt=&quot;7fb2d2647d7b8af1467266bdbf13f3a0&quot; width=&quot;319&quot; height=&quot;319&quot; data-id=&quot;646&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/7fb2d2647d7b8af1467266bdbf13f3a0.jpg 360w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/11/7fb2d2647d7b8af1467266bdbf13f3a0-150x150.jpg 150w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/11/7fb2d2647d7b8af1467266bdbf13f3a0-300x300.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/11/7fb2d2647d7b8af1467266bdbf13f3a0-180x180.jpg 180w&quot; sizes=&quot;(max-width: 319px) 100vw, 319px&quot; /&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-646&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;O grande destaque para a educacao superior dos latino-americanos e o ensino analitico, que deve tornar-se popular nos proximos dois ou tres anos. O relatorio tambem informa que as mudancas provocadas pela tecnologia vao alterar o&lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/e-preciso-para-ser-um-professor-aprendiz/&quot;&gt; papel do educador, &lt;/a&gt;alem de consolidar o uso das midias sociais como forma de interacao, apresentacao de novas ideias e qualidade de conteudo. A ma noticia e que incentivar o uso das tecnologias de forma significativa pela maioria dos academicos sera um desafio nos proximos cinco anos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;Ao longo da semana, vamos falar mais sobre tecnologias, tendencias e desafios indicados pelo NMC para as universidades latino-americanas. Nao deixe de conferir!&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussao por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educacao clicando &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 04 Nov 2013 17:04:31 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>O que e preciso para ser um especialista em tecnologia e educacao?</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/e-preciso-para-ser-um-especialista-em-tecnologia-educacao/</link>
      <content:encoded>&lt;p dir=&quot;ltr&quot; id=&quot;docs-internal-guid-050451a4-0a29-ad91-e1fa-956a617ad8a3&quot;&gt;Voce sabia que para entender como a tecnologia e aplicada a educacao nao e preciso ser uma especie de&lt;a href=&quot;https://pt.wikipedia.org/wiki/Geek&quot;&gt; geek&lt;/a&gt;? Claro, e importante compreender as diferentes ferramentas que estao disponiveis para facilitar a transmissao de conhecimento, porem, a maneira mais eficaz para tornar-se um especialista em tecnologia voltada a educacao e adquirir habilidades que nada tem a ver com gadgets.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_639&quot; style=&quot;width: 283px&quot; class=&quot;wp-caption alignright&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-639&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot; wp-image-639 &quot; alt=&quot;302a8a6e5abbfe76c722d45d23938bbb&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/302a8a6e5abbfe76c722d45d23938bbb.jpg&quot; width=&quot;273&quot; height=&quot;486&quot; data-id=&quot;639&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/302a8a6e5abbfe76c722d45d23938bbb.jpg 360w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/10/302a8a6e5abbfe76c722d45d23938bbb-169x300.jpg 169w&quot; sizes=&quot;(max-width: 273px) 100vw, 273px&quot; /&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-639&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;Fonte: Pinterest&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;Aqui no Blog, falamos sobre a importancia do&lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/e-preciso-para-ser-um-professor-aprendiz/&quot;&gt; professor&lt;/a&gt; estar aberto nao so as novas ferramentas como tambem a uma nova postura de aprendizagem &amp;#8211; afinal, o educador e parte fundamental desse processo. Mas nao seria importante que todos dentro das universidades pudessem desenvolver suas capacidades, tornando-se assim especialistas em tecnologia e educacao? Gestores, professores e demais funcionarios precisam formar um grupo coeso para elevar o nivel de aprendizado.&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;Por isso, listamos abaixo algumas caracteristicas que todos dentro das instituicoes podem e devem desenvolver. Estas habilidades nao tem relacao com as novidades mais recentes no mercado de software e hardware voltados para a educacao, mas sao fundamentais para todos que desejam se destacar na area. Confira:&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;strong&gt;Competencias e habilidades pessoais&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Desenvolver habilidades interpessoais com funcionarios, alunos e pais;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Ser um bom comunicador;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Ter habilidades de lideranca e colaboracao;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Ser capaz de lidar com as mudancas;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Estar envolvido no crescimento profissional continuo.&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;strong&gt;Conhecimento&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Compreender as &lt;a href=&quot;https://https://www.google.com/url?q=http%3A%2F%2Funesdoc.unesco.org%2Fimages%2F0010%2F001095%2F109590por.pdf&amp;amp;sa=D&amp;amp;sntz=1&amp;amp;usg=AFQjCNFYIjnoZtcs70Dk1uzCdJzmywt0qQ&quot;&gt;habilidades do seculo XXI &lt;/a&gt;na educacao;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Entender a importancia do planejamento colaborativo;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Estar atualizado sobre as praticas de ensino e tecnologia mais eficazes.&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;strong&gt;Experiencia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;#8211; Praticar habilidades do seculo XXI na sala de aula e dentro das dependencias da universidade;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Promover atitudes digitais entre os colegas;&lt;br /&gt;
&amp;#8211; Saber liderar em diferentes contextos e de acordo com seu cargo.&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;strong&gt;Para voce, como a universidade deve preparar sua equipe para o futuro da educacao?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussao por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educacao clicando &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2013 16:02:47 GMT</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Como os smartphones podem ajudar a ensinar mais?</title>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/como-os-smartphones-podem-ajudar-ensinar-mais/</link>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Voce acha que os &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; atrapalham o rendimento dos estudantes? Na rua ou em sala de aula, eles gastam parte do seu tempo dando atencao a esse aparelhinho. Porem, acreditar que o uso de celular dificulta o trabalho dos professores e ignorar o potencial educativo que os alunos tem em maos. Gestores e educadores precisam entender o &lt;strong&gt;desafio que e ensinar para a Geracao Y e usar a tecnologia como uma aliada&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div id=&quot;attachment_629&quot; style=&quot;width: 580px&quot; class=&quot;wp-caption aligncenter&quot;&gt;&lt;img aria-describedby=&quot;caption-attachment-629&quot; decoding=&quot;async&quot; loading=&quot;lazy&quot; class=&quot;wp-image-629 size-full&quot; src=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/texting2.jpg&quot; alt=&quot;smartphones&quot; width=&quot;570&quot; height=&quot;552&quot; data-id=&quot;629&quot; srcset=&quot;https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/texting2.jpg 570w, https://desafiosdaeducacao.com.br/wp-content/uploads/2013/10/texting2-300x291.jpg 300w&quot; sizes=&quot;(max-width: 570px) 100vw, 570px&quot; /&gt;&lt;p id=&quot;caption-attachment-629&quot; class=&quot;wp-caption-text&quot;&gt;&lt;em&gt;Imagem via Pinterest&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Os professores devem ser incentivados a abracar as mais recentes tecnologias e envolver seus alunos em novas estrategias de aprendizagem. Estimular os estudantes a usarem &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; como parte do modelo de aprendizagem torna o aprendizado mais leve, por estar em consonancia com a realidade dessa geracao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No post de hoje, selecionamos tres caracteristicas mais populares dos &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt; que podem ser utilizados em sala de aula:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mensagens de texto&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
De dicas ou tire duvidas. O professor pode agendar um horario onde ele e o estudante se comuniquem, por meio de mensagens de texto, sobre duvidas ou problemas como determinado tema. Apenas tome cuidado para deixar claro o horario em que isso ira acontecer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os alunos podem utilizar exemplos do dia a dia e envia-los em forma de fotos, videos ou audios para o professor. As respostas ou informacoes mais interessantes podem ser compartilhadas em sala de aula. Em aplicativos de mensagem de texto como o &lt;a href=&quot;https://www.whatsapp.com/?l=pt_br&quot;&gt;Whatsapp&lt;/a&gt;, por exemplo, e possivel criar grupos para compartilhar dicas, videos, fotos e audios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Redes sociais&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Utilize as redes sociais em sala de aula. O professor pode criar uma pagina ou grupo no Facebook para discutir tarefas e compartilhar materiais de estudo. Tanto no Twitter quanto no Facebook, alunos e professor podem utilizar uma hashtag, previamente combinada, para relacionar fatos do cotidiano com a disciplina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;E preciso incentivar a troca de conhecimento fora da faculdade&lt;/strong&gt;.Faca uma relacao de paginas ou perfis que os alunos devem seguir no inicio do semestre e depois utilize os posts em classe, tarefas ou avaliacoes. Essa atitude chama a atencao dos estudantes e leva o aprendizado para fora dos muros da instituicao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gamificacao&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
O uso de jogos para aprender mais e um dos nossos assuntos favoritos aqui no &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/como-motivar-os-alunos-usando-gameficacao/&quot;&gt;blog&lt;/a&gt;. Brincar e adquirir conhecimento ao mesmo tempo e muito mais divertido. O professor pode escolher determinados jogos ou aplicativos que serao utilizados ao longo do semestre e incentivar a competicao saudavel entre os alunos. Alem de indicar os jogos e apps, permita que os estudantes compartilhem quais ferramentas eles utilizam para facilitar os estudos e a organizacao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Voce acredita que e possivel utilizar o celular como ferramenta educativa? Compartilhe a sua experiencia com a gente. &lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quer continuar a discussao por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educacao clicando &lt;a href=&quot;https://desafiosdaeducacao.com.br/newsletter/&quot;&gt;neste link&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 28 Oct 2013 12:50:18 GMT</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
