<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[Desafios da Educação Posts Batch 7]]></title>
        <description><![CDATA[Migrated posts from desafiosdaeducacao.com.br to Duda]]></description>
        <link>https://desafiosdaeducacao.com.br</link>
        <generator>RSS for Node</generator>
        <lastBuildDate>Tue, 24 Sep 2024 12:50:53 GMT</lastBuildDate>
        <atom:link href="https://desafiosdaeducacao.com.br/feed-batch-7.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <pubDate>Tue, 24 Sep 2024 12:50:53 GMT</pubDate>
        <language><![CDATA[pt-br]]></language>
        <item>
            <title><![CDATA[5 maneiras inovadoras de usar a tecnologia, segundo os alunos]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Você acha que os estudantes usam a Internet de maneira produtiva? Claro, eles gastam muito tempo curtindo posts no Facebook, tuitando e conversando pelo Whatsapp, mas essas interações não são as únicas atividades deles na web. Os chamados nativos digitais estão, sim, <strong>utilizando a tecnologia para aprender ainda mais</strong>.</p>
<p>A <a title="Entenda a Geração Y em cinco vídeos inspiradores" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/entenda-geracao-cinco-videos-inspiradores/"><strong>Geração Y</strong></a> ainda acredita na necessidade de um professor e nas aulas presenciais, mas também espera que os serviços e recursos digitais voltados para a educação tenham<strong> velocidade, conveniência, flexibilidade e potência</strong>. Com todas essas exigências, como será que eles estão usando essas ferramentas? Inspirados no site <a href="https://www.edudemic.com/">Edudemic</a>, listamos aqui cinco maneiras inovadoras de usar a tecnologia, segundo os jovens.</p>
<div id="attachment_617" style="width: 307px" class="wp-caption alignright"><img aria-describedby="caption-attachment-617" decoding="async" loading="lazy" class=" wp-image-617 " alt="790137d026d3a6a8838007fae46017fc" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/790137d026d3a6a8838007fae46017fc.jpg" width="297" height="380" data-id="617" /><p id="caption-attachment-617" class="wp-caption-text"><em>Fonte: Pinterest</em></p></div>
<p><strong>1. Organizando o cronograma</strong><br />
O smartphone serve para atividades além das conversas no Whatsapp. Os alunos utilizam aplicativos de organização, agendas, alarmes e lembretes para recordar prazos de projetos e avaliações. <a href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/10-ferramentas-online-todos-os-educadores-gestores-devem-conhecer/">Muitas ferramentas disponíveis na web</a> podem ser acessadas no celular, tornando os estudantes mais conectados com o que está acontecendo em sala de aula.</p>
<p><strong>2. Estudando em ambientes híbridos</strong><br />
Os alunos preferem assistir a aulas on-line, responder quizzes, obter os resultados imediatamente e, depois, trabalhar seus pontos fracos em sala de aula. Nos Estados Unidos (EUA), 63% dos alunos preferem um ambiente híbrido de aprendizagem, onde o professor precisa tirar dúvidas individuais e aprimorar o conhecimento das aulas feitas de maneira virtual.</p>
<p><strong>3. Fazendo experimentos em laboratórios virtuais</strong><br />
Os jovens se adaptam com facilidade às limitações que podem existir nas instituições de ensino. Quando não é possível fazer experiências em laboratórios dentro da universidade, os alunos podem utilizar laboratórios virtuais para solucionar esse problema. Nos EUA, universidades têm espaços onde alunos aprendem, virtualmente, a fazer experimentos.</p>
<p><strong>4. Compartilhando conhecimento</strong><br />
Diferente das gerações anteriores, a Geração Y acha que compartilhar o conhecimento é algo tão natural quanto respirar. Os alunos utilizam as redes sociais para manter contato com os colegas, solucionar dúvidas sobre conteúdos que aprenderam em sala de aula ou fazer trabalhos em grupo. Além do entretenimento, esses espaços se transformam em um ambiente de aprendizado e troca de informações realmente relevantes para a formação dos alunos.</p>
<p><strong>5. Colocando em prática as lições de sala de aula</strong><br />
Antigamente os alunos iam para casa e praticavam o que aprendiam sozinhos. Hoje, com todas as possibilidades de comunicação disponíveis (chamadas de vídeo, chats, comunicadores instantâneos, etc.) é muito mais fácil tirar dúvidas e praticar lições com os colegas. O contato entre eles fora de sala de aula facilita a troca de conhecimento.</p>
<p>Portanto, este é um grande desafio para os gestores das universidades: acompanhar as necessidades dos estudantes, buscando fornecer ferramentas para o desenvolvimento de suas capacidades.</p>
<p><em><strong>E você, utiliza a tecnologia de maneira inovadora?</strong></em></p>
<p><em>Quer continuar a discussão por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando <a href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/newsletter/">neste link</a>.</em></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/5-maneiras-inovadoras-de-usar-tecnologia-segundo-os-alunos/</link>
            <guid isPermaLink="false">614</guid>
            <category><![CDATA[1]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 25 Oct 2013 17:37:51 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Uma conversa com José Luiz Trinta, diretor de negócios do Ibmec]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Mostrar que as Universidades só têm a ganhar com a implementação do Ensino a Distância (EAD) é um grande desafio. O diretor de negócios do <a title="IBMEC" href="https://www.ibmec.br/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Instituto </a><a title="IBMEC" href="https://www.ibmec.br/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Brasileiro de Mercado d</a><a title="IBMEC" href="https://www.ibmec.br/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">e </a><a title="IBMEC" href="https://www.ibmec.br/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><strong><img decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-63 alignright" alt="José Trinta" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/07/Jose-Trinta.jpg" width="200" height="192" data-id="63" /></strong></a><a title="IBMEC" href="https://www.ibmec.br/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Capitais (Ibmec)</a>, <strong>José Luiz Trinta</strong>, relata a experiência da instituição no mercado de educação online, hoje, no <a title="Ciclo de Debates Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/ciclo-de-debates/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><strong>Ciclo de Debates </strong></a><a title="Ciclo de Debates Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/ciclo-de-debates/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><strong>Desafios da Educação</strong></a>, com a palestra <em>IBMEC ONLI</em><em>NE: M</em><em>udand</em><em>o o paradigma do eLearning através das plataformas Blackboard</em>. Trinta conversou com o blog <a title="Blog Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/blog"><strong>Desafios da Educação</strong></a> sobre EAD e como a tecnologia ajudou a quebrar antigos preconceitos no Ibmec:</p>
<p><strong>Qual é o maior desafio que a educação enfrenta hoje?</strong><br />
Difícil elencar um desafio maior em um país tão grande e com uma multiplicidade de realidades. Mas um grande desafio perene na educação é <strong>entender as demandas e preparar a oferta</strong>, seja de conteúdo, seja de didática, seja de elementos físicos e virtuais de ensino. Cada vez mais temos pessoas entrando no ensino superior. Por isso, estamos investindo em EAD e convênios internacionais. Com relação ao EAD, <strong>o desafio é quebrar preconceitos</strong>, mostrando que a tecnologia pode estar mais presente e ser um instrumento que melhora as condições e a qualidade de aprendizado.</p>
<p><strong>Qual é a importância do Ensino a Distância no país?</strong><br />
Em um país de dimensões continentais, eu arrisco a apontar o <strong>ensino a distância como fundamental</strong>. Não é possível levar educação a todos os lugares de forma física e presencial. A Rússia, que é um país tão grande quanto o Brasil, é um dos mais avançados no ensino a distância.<strong> Não é possível crescer sem usar o EAD</strong>. O maior desafio de administrar um curso de pós-graduação, por exemplo, são os professores e a logística.</p>
<p><strong>Conte um pouco da experiência do Ibmec com as plataformas <a title="Blackboard Brasil" href="https://blackboard.grupoa.com.br/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Blackboard</a>.</strong><br />
O Ibmec investe em educação a distância há quatro anos. Somos novos nisso e foi ano passado que decidimos usar o elearning para a melhoria do aprendizado. Temos MBA e cursos para o público em geral. Utilizamos as ferramentas da Blackboard há 10 meses. Foi a implementação mais rápida do Brasil, o processo foi muito veloz. Ajudou-nos a quebrar antigos preconceitos, como: o &#8220;elearning não tem qualidade de um curso presencial&#8221;, &#8220;não tem a interação&#8221;, &#8220;não tem o networking&#8221;, &#8220;o aluno do EAD quer estudar menos&#8221;, etc.</p>
<p><strong>Quais os desafios de gerir uma equipe voltada para esse tipo de aprendizagem?</strong><br />
Para mim são os mesmos da equipe presencial. O professor do EAD está sempre voltado à inovação e traz muitas ideias que podem ser executadas. Às vezes, o professor presencial está mais apegado a determinadas crenças e valores, mas de maneira geral se adapta com facilidade. No Ibmec, a equipe é formada por pessoas que tem qualificação para trabalhar com educação a distância. Alguns dos professores presenciais também são tutores de disciplinas EAD. Muitos já conhecem as plataformas: nós recebemos <strong>mais curiosidade do que resistência</strong>.</p>
<p><em><strong>E você, também acredita que o EAD será um dos protagonistas da educação nos próximos anos?</strong></em></p>
<p><em>Quer continuar a discussão por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando <a href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/newsletter/">neste link</a>.</em></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/quebrando-paradigmas-entrevista-jose-luiz-trinta/</link>
            <guid isPermaLink="false">598</guid>
            <category><![CDATA[1]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 23 Oct 2013 11:07:28 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Por que o ensino a distância está crescendo?]]></title>
            <description><![CDATA[<p dir="ltr" id="docs-internal-guid-43d3d604-dcc3-16c0-7975-8cc29a6f047b">O Ensino a distância (EAD) está cada vez mais popular em todo o mundo. No Brasil, o <a href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/10-fatos-sobre-ensino-superior-brasil/">Censo do Ensino Superior em 2012</a> apontou que as matrículas em cursos a distância cresceram <strong>quatro vezes mais que nos presenciais</strong>. Universidades tradicionais já aderiram a esta modalidade de ensino e usam os recursos do EAD em algumas disciplinas. Mas por que este modelo ganhou tamanha popularidade nos últimos anos?</p>
<p dir="ltr" id="docs-internal-guid-43d3d604-dcc4-8763-656d-6636f8f20cf3">Uma das respostas para esse enigma está no desenvolvimento da tecnologia. <strong>O aprimoramento de hardware e software tornou o EAD mais acessível</strong> para um grande número de alunos. Isso ampliou o conceito de educação, pois a tecnologia exigiu que tanto educadores quanto gestores revisassem suas práticas pedagógicas.</p>
<div id="attachment_593" style="width: 582px" class="wp-caption alignnone"><img aria-describedby="caption-attachment-593" decoding="async" loading="lazy" class=" wp-image-593 " alt="ead" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/ead.jpg" width="572" height="381" data-id="593" srcset="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/ead.jpg 630w, https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/ead-300x200.jpg 300w" sizes="(max-width: 572px) 100vw, 572px" /><p id="caption-attachment-593" class="wp-caption-text"><em>Fonte: Pinterest</em></p></div>
<p dir="ltr" id="docs-internal-guid-43d3d604-dcc5-a529-6278-8ad4e2f47c03">Os debates sobre o uso de tecnologia aplicada à educação são recentes, mas as plataformas digitais surgiram nos anos 1990. A <a title="Blackboard Brasil" href="https://blackboard.grupoa.com.br/" target="_blank">Blackboard</a>, por exemplo, estreou nesse ramo em 1997. Na década passada, as ferramentas voltadas para a educação começaram a ganhar importância. Em 2007, <strong>um em cada cinco universitários norte-americanos utilizavam pelo menos um curso on-line</strong>. Os primeiros dez anos do século XXI também foram responsáveis pelo desenvolvimento de cursos de graduação totalmente on-line.</p>
<p dir="ltr">Outro fator importante para a presença cada vez mais forte do EAD foi a aceitação dos estudantes. Segundo o site <a href="https://www.edudemic.com/digital-learning-growth/">Edudemic</a>, fatores como <strong>flexibilidade, melhor currículo, mercado de trabalho e qualidade</strong> contribuíram para que a educação a distância crescesse nos últimos anos. Nos Estados Unidos, <strong>47% dos estudantes </strong>de EAD com mais de 26 anos trabalha ou têm família, o que torna um curso on-line a melhor opção. Quando o assunto é qualidade de ensino, 86% dos estudantes de EAD norte-americanos acreditam que o currículo do curso tem qualidade. Nos EUA, <strong>86,5% das instituições de ensino superior </strong>têm pelo menos uma oferta de curso on-line.</p>
<p dir="ltr">As razões pelas quais os estudantes norte-americanos escolheram o ensino a distância não difere tanto dos motivos dos brasileiros. A percepção de que os cursos on-line são tão bons quantos os presenciais e a aceitação desse tipo de graduação no mercado de trabalho deram impulso para o crescimento da modalidade no país. Além disso, o número de matriculados nas universidades dobrou nos últimos 10 anos, tornando o EAD uma alternativa de graduação mais viável para muitos estudantes, tanto dos grandes centros, onde há diversas opções, quanto de regiões em que o Ensino Superior presencial ainda não tem alcance.</p>
<p dir="ltr"><em><strong>E você, acredita que o ensino a distância será cada vez mais importante nas universidades? Por quê?</strong></em></p>
<p dir="ltr"><em>Para debater sobre o crescimento da aprendizagem digital e outros desafios do ensino com líderes em Educação e Tecnologia,<a href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/ciclo-de-debates/"> inscreva-se na edição do Rio de Janeiro do Ciclo de Debates Desafios da Educação</a>. O evento acontece dia 23 de outubro, no Everest Rio Hotel. As vagas são gratuitas e limitadas.<br />
</em></p>
<p dir="ltr"><em>Que tal receber nossos posts e novidades por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando<a href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/newsletter/"> neste link</a>.</em></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/por-ensino-distancia-esta-crescendo/</link>
            <guid isPermaLink="false">592</guid>
            <category><![CDATA[1]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 21 Oct 2013 20:00:07 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O professor está preparado para uma classe digital?]]></title>
            <description><![CDATA[<p dir="ltr" id="docs-internal-guid-3ad9dc8b-c1cc-312e-ea0f-395145f5f4e7">Promover o aprendizado coletivo, incentivar a inovação e compartilhar. Estas são algumas das qualidades que o professor universitário de hoje precisa cultivar, citadas aqui no <a title="O que é preciso para ser um professor aprendiz?" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/e-preciso-para-ser-um-professor-aprendiz/" target="_blank">blog</a>. Paralelo à mudança de comportamento, <strong>os professores precisam buscar capacitação para enfrentar um novo momento da educação</strong>. Período que exige deles e dos gestores do ensino superior atitudes práticas e pensamento criativo.</p>
<div id="attachment_584" style="width: 510px" class="wp-caption alignnone"><img aria-describedby="caption-attachment-584" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-584 " alt="professor-digital" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/professor-digital.jpg" width="500" height="522" data-id="584" srcset="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/professor-digital.jpg 500w, https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/professor-digital-287x300.jpg 287w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /><p id="caption-attachment-584" class="wp-caption-text"><em>Imagem via Pinterest.</em></p></div>
<p dir="ltr">A falta de capacitação dos professores é a principal dificuldade encontrada para a utilização das tecnologias em sala de aula, segundo a pesquisadora em tecnologias da educação <a title="Martha Gabriel" href="https://www.martha.com.br/" target="_blank"><strong>Martha Gabriel</strong></a>, na reportagem <a title="O desafio da classe digital" href="https://www.estadao.com.br/noticias/vidae,o-desafio-da-classe-digital,1075427,0.htm" target="_blank">O desafio da classe digital</a>, para o site do <em>Estadão</em>. Outra dificuldade é a falta de infraestrutura adequada nas instituições. A pesquisadora cita escolas de ensino fundamental e médio, mas as mesmas dificuldades podem ser encontradas nas universidades do país.</p>
<p dir="ltr">Para mudar esse quadro, é preciso que todos os envolvidos no processo participem. Os gestores precisam incentivar professores na busca de qualificação além de suas especialidades acadêmicas. E o docente precisa conhecer ferramentas, entender a cultura em que seus alunos estão inseridos e, com base nos novos conhecimentos, rever suas práticas pedagógicas.</p>
<p dir="ltr">Em entrevista ao site <a title="Dado Schneider para o site Porvir" href="https://porvir.org/porpensar/professor-precisa-se-tornar-um-digiriatra/20130523" target="_blank">Porvir</a>, o professor universitário e especialista em marketing e comunicação, Dado Schneider, afirma que se antes era precisa ter curso de datilografia, hoje, <strong>o educador do século XXI precisa aprender a lidar com a tecnologia</strong>. Para ele, o principal responsável pelo aperfeiçoamento é o docente. “<em>A escola pode dar força ao professor. Mas acho que depende dele querer de fato ser um professor atraente, do século XXI. O aluno do século XXI não é o aluno do século XX</em>”, comenta.</p>
<p dir="ltr">Mesmo que o coordenador do processo seja o educador, os gestores podem e devem dar subsídios para que estes estejam preparados para promover o conhecimento. Incentivar trocas de conhecimento entre os cursos na própria universidade, criar de redes de conhecimento com professores de outras instituições pode ser o primeiro passo para uma educação mais alinhada com as necessidades do século XXI.</p>
<p dir="ltr"><strong><em>E para você? A falta de capacitação dos professores é um dos principais desafios para a aplicação de novas tecnologias em sala de aula?</em></strong></p>
<p><em>Para debater sobre capacitação de professores e outros desafios do ensino com líderes em Educação e Tecnologia, <a title="Inscreva-se no Ciclo de Debates Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/ciclo-de-debates/" target="_blank">inscreva-se na edição do Rio de Janeiro do Ciclo de Debates Desafios da Educação</a>. O evento acontece dia 23 de outubro, no Everest Rio Hotel. As vagas são gratuitas e limitadas.</em></p>
<p><em>Quer receber nossos posts e novidades por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando <a title="Newsletter Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/newsletter/" target="_blank">neste link</a></em>.</p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/professor-esta-preparado-para-uma-classe-digital/</link>
            <guid isPermaLink="false">582</guid>
            <category><![CDATA[161]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 16 Oct 2013 15:15:41 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O que é preciso para ser um professor aprendiz?]]></title>
            <description><![CDATA[<p class=" " data-id="552">Ser professor não é tarefa fácil. São horas gastas em planos de aula, avaliações e auxílio aos estudantes. Com o foco totalmente voltado para o aprendizado dos outros, muitos professores têm dificuldades de se concentrar em sua própria aprendizagem, mesmo sabendo que a<strong> qualificação é uma prioridade</strong>.</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" class="  alignnone" alt="student-master" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/student-master.jpg" width="508" height="344" data-id="552" /></p>
<p><a title="Desafios do Ensino Superior até 2018" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/os-desafios-ensino-superior-ate-2018/" target="_blank">A pesquisa Horizont Report 2013</a> alerta: <strong>um dos maiores desafios da educação até 2018 é a capacitação de professores</strong>. Antes de investir em cursos de reciclagem, o docente precisa trabalhar uma postura mais aberta com relação ao próprio aprendizado, que o permita compreender o contexto cultural que a sociedade vive e as <a title="Entenda a Geração Y em cinco vídeos inspiradores" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/entenda-geracao-cinco-videos-inspiradores/" target="_blank">mudanças de comportamento</a> causadas pelas novas tecnologias. <strong>É hora de o mestre voltar a ser aprendiz!</strong>  Por esse motivo, inspirados no <a title="Edudemic" href="https://www.edudemic.com/" target="_blank">blog Edudemic</a>, separamos algumas dicas que podem ajudar<strong> educadores e gestores</strong> a preparar essa mudança:</p>
<p><b>Para tornar-se um professor aprendiz é preciso&#8230;</b><br />
<strong>&gt;</strong> Saber que a informação deve ser sempre compartilhada e acessível.<br />
<strong>&gt;</strong> Compreender que as pessoas devem aprender constantemente.<br />
<strong>&gt;</strong> Entender que erros ou falhas não são punidos, mas vistos como parte do processo de aprendizagem.</p>
<p><b>O que um professor aprendiz deve fazer?</b><br />
<strong>&gt; </strong>Valorizar a busca por capacitação como parte da sua carreira.<br />
<strong>&gt; </strong>Participar de programas de aprendizagem contínua para ampliar sua base de conhecimento, ajudando assim os colegas e a universidade, tornando o ensino mais eficaz.<br />
<strong>&gt; </strong>Promover, facilitar e recompensar o aprendizado coletivo.<br />
<strong>&gt; </strong>Avaliar de maneira de global seu plano de aula, levando em conta o curso como um todo.</p>
<p><b>Quais os benefícios da manutenção de uma cultura de aprendizagem para educadores?</b><br />
<strong>&gt; </strong>Incentiva a inovação.<br />
<strong>&gt; </strong>Permite que a universidade mantenha e atraia os melhores professores e funcionários.<br />
<strong>&gt; </strong>Promove uma sensação de valorização de toda a equipe.<br />
<strong>&gt; </strong>A troca de informações é benéfica para todos os funcionários.<br />
<strong>&gt; </strong>Todos são encorajados a melhorar suas habilidades e qualidades pessoais.</p>
<p><em><strong>Você concorda com os pontos acima? Que outros itens acrescentaria à lista?</strong></em></p>
<p><em>Para compartilhar experiências em ensino a distância com líderes em Educação e Tecnologia, <a title="Inscreva-se no Ciclo de Debates Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/ciclo-de-debates/" target="_blank">inscreva-se na edição do Rio de Janeiro do Ciclo de Debates Desafios da Educação</a>. O evento acontece dia 23 de outubro, no Everest Rio Hotel. As vagas são gratuitas e limitadas.</em></p>
<p><em>Quer receber nossos posts e novidades por email? Cadastre-se na nossa newsletter Desafios da Educação clicando <a title="Newsletter Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/newsletter/" target="_blank">neste link</a></em>.</p>
<p><!--[if gte mso 9]><xml>
<w:WordDocument>
<w:View>Normal</w:View>
<w:Zoom>0</w:Zoom>
<w:TrackMoves/>
<w:TrackFormatting/>
<w:HyphenationZone>21</w:HyphenationZone>
<w:PunctuationKerning/>
<w:ValidateAgainstSchemas/>
<w:SaveIfXMLInvalid>false</w:SaveIfXMLInvalid>
<w:IgnoreMixedContent>false</w:IgnoreMixedContent>
<w:AlwaysShowPlaceholderText>false</w:AlwaysShowPlaceholderText>
<w:DoNotPromoteQF/>
<w:LidThemeOther>PT-BR</w:LidThemeOther>
<w:LidThemeAsian>X-NONE</w:LidThemeAsian>
<w:LidThemeComplexScript>X-NONE</w:LidThemeComplexScript>
<w:Compatibility>
<w:BreakWrappedTables/>
<w:SnapToGridInCell/>
<w:WrapTextWithPunct/>
<w:UseAsianBreakRules/>
<w:DontGrowAutofit/>
<w:SplitPgBreakAndParaMark/>
<w:DontVertAlignCellWithSp/>
<w:DontBreakConstrainedForcedTables/>
<w:DontVertAlignInTxbx/>
<w:Word11KerningPairs/>
<w:CachedColBalance/>
</w:Compatibility>
<w:BrowserLevel>MicrosoftInternetExplorer4</w:BrowserLevel>
<m:mathPr>
<m:mathFont m:val="Cambria Math"/>
<m:brkBin m:val="before"/>
<m:brkBinSub m:val="--"/>
<m:smallFrac m:val="off"/>
<m:dispDef/>
<m:lMargin m:val="0"/>
<m:rMargin m:val="0"/>
<m:defJc m:val="centerGroup"/>
<m:wrapIndent m:val="1440"/>
<m:intLim m:val="subSup"/>
<m:naryLim m:val="undOvr"/>
</m:mathPr></w:WordDocument>
</xml><![endif]--></p>
<p class="MsoNormal"><span style="font-size: 9.0pt; line-height: 115%; font-family: Symbol; mso-ascii-font-family: Arial; mso-fareast-font-family: 'Times New Roman'; mso-hansi-font-family: Arial; mso-bidi-font-family: Arial; mso-char-type: symbol; mso-symbol-font-family: Symbol;"><span style="mso-char-type: symbol; mso-symbol-font-family: Symbol;">·</span></span></p>
<p><!--[if gte mso 9]><xml>
<w:LatentStyles DefLockedState="false" DefUnhideWhenUsed="true" DefSemiHidden="true" DefQFormat="false" DefPriority="99" LatentStyleCount="267">
<w:LsdException Locked="false" Priority="0" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Normal"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="9" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="heading 1"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="9" QFormat="true" Name="heading 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="9" QFormat="true" Name="heading 3"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="9" QFormat="true" Name="heading 4"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="9" QFormat="true" Name="heading 5"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="9" QFormat="true" Name="heading 6"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="9" QFormat="true" Name="heading 7"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="9" QFormat="true" Name="heading 8"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="9" QFormat="true" Name="heading 9"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="39" Name="toc 1"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="39" Name="toc 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="39" Name="toc 3"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="39" Name="toc 4"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="39" Name="toc 5"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="39" Name="toc 6"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="39" Name="toc 7"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="39" Name="toc 8"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="39" Name="toc 9"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="35" QFormat="true" Name="caption"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="10" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Title"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="1" Name="Default Paragraph Font"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="11" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Subtitle"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="22" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Strong"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="20" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Emphasis"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="59" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Table Grid"/>
<w:LsdException Locked="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Placeholder Text"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="1" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="No Spacing"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="60" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light Shading"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="61" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light List"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="62" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light Grid"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="63" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 1"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="64" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="65" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 1"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="66" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="67" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 1"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="68" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="69" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 3"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="70" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Dark List"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="71" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Shading"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="72" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful List"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="73" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Grid"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="60" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light Shading Accent 1"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="61" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light List Accent 1"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="62" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light Grid Accent 1"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="63" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 1 Accent 1"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="64" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 2 Accent 1"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="65" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 1 Accent 1"/>
<w:LsdException Locked="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Revision"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="34" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="List Paragraph"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="29" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Quote"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="30" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Intense Quote"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="66" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 2 Accent 1"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="67" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 1 Accent 1"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="68" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 2 Accent 1"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="69" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 3 Accent 1"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="70" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Dark List Accent 1"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="71" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Shading Accent 1"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="72" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful List Accent 1"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="73" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Grid Accent 1"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="60" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light Shading Accent 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="61" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light List Accent 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="62" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light Grid Accent 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="63" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 1 Accent 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="64" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 2 Accent 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="65" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 1 Accent 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="66" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 2 Accent 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="67" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 1 Accent 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="68" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 2 Accent 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="69" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 3 Accent 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="70" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Dark List Accent 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="71" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Shading Accent 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="72" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful List Accent 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="73" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Grid Accent 2"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="60" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light Shading Accent 3"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="61" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light List Accent 3"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="62" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light Grid Accent 3"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="63" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 1 Accent 3"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="64" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 2 Accent 3"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="65" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 1 Accent 3"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="66" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 2 Accent 3"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="67" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 1 Accent 3"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="68" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 2 Accent 3"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="69" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 3 Accent 3"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="70" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Dark List Accent 3"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="71" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Shading Accent 3"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="72" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful List Accent 3"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="73" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Grid Accent 3"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="60" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light Shading Accent 4"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="61" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light List Accent 4"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="62" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light Grid Accent 4"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="63" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 1 Accent 4"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="64" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 2 Accent 4"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="65" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 1 Accent 4"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="66" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 2 Accent 4"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="67" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 1 Accent 4"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="68" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 2 Accent 4"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="69" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 3 Accent 4"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="70" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Dark List Accent 4"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="71" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Shading Accent 4"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="72" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful List Accent 4"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="73" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Grid Accent 4"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="60" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light Shading Accent 5"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="61" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light List Accent 5"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="62" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light Grid Accent 5"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="63" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 1 Accent 5"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="64" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 2 Accent 5"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="65" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 1 Accent 5"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="66" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 2 Accent 5"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="67" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 1 Accent 5"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="68" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 2 Accent 5"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="69" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 3 Accent 5"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="70" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Dark List Accent 5"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="71" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Shading Accent 5"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="72" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful List Accent 5"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="73" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Grid Accent 5"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="60" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light Shading Accent 6"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="61" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light List Accent 6"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="62" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Light Grid Accent 6"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="63" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 1 Accent 6"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="64" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Shading 2 Accent 6"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="65" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 1 Accent 6"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="66" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium List 2 Accent 6"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="67" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 1 Accent 6"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="68" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 2 Accent 6"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="69" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Medium Grid 3 Accent 6"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="70" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Dark List Accent 6"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="71" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Shading Accent 6"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="72" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful List Accent 6"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="73" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" Name="Colorful Grid Accent 6"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="19" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Subtle Emphasis"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="21" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Intense Emphasis"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="31" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Subtle Reference"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="32" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Intense Reference"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="33" SemiHidden="false" UnhideWhenUsed="false" QFormat="true" Name="Book Title"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="37" Name="Bibliography"/>
<w:LsdException Locked="false" Priority="39" QFormat="true" Name="TOC Heading"/>
</w:LatentStyles>
</xml><![endif]--><!--[if gte mso 10]>



<style>
 /* Style Definitions */
table.MsoNormalTable
{mso-style-name:"Tabela normal";
mso-tstyle-rowband-size:0;
mso-tstyle-colband-size:0;
mso-style-noshow:yes;
mso-style-priority:99;
mso-style-qformat:yes;
mso-style-parent:"";
mso-padding-alt:0cm 5.4pt 0cm 5.4pt;
mso-para-margin:0cm;
mso-para-margin-bottom:.0001pt;
mso-pagination:widow-orphan;
font-size:11.0pt;
font-family:"Calibri","sans-serif";
mso-ascii-font-family:Calibri;
mso-ascii-theme-font:minor-latin;
mso-fareast-font-family:"Times New Roman";
mso-fareast-theme-font:minor-fareast;
mso-hansi-font-family:Calibri;
mso-hansi-theme-font:minor-latin;
mso-bidi-font-family:"Times New Roman";
mso-bidi-theme-font:minor-bidi;}
</style>

<![endif]--></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/e-preciso-para-ser-um-professor-aprendiz/</link>
            <guid isPermaLink="false">551</guid>
            <category><![CDATA[161]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 19:15:54 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Como aumentar a retenção de alunos na educação a distância]]></title>
            <description><![CDATA[<p>O que fazer para tornar a experiência do <strong>Ensino a Distância</strong> (EAD) mais agradável para os alunos? <a title="10 pontos que merecem atenção quando o assunto é EAD" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/10-pontos-merecem-atencao-quando-assunto-e-ead/" target="_blank">Vimos no post anterior</a> que é muito importante criar um ambiente onde os alunos sintam-se seguros e motivados para chegarem até o final do curso. Manter a atenção no EAD pode ser uma tarefa difícil. Muitos desistem, pois ficam entediados ou simplesmente não conseguem acompanhar as aulas.</p>
<p>Para que eles permaneçam atentos, é preciso que exista um trabalho conjunto de professores e gestores, elaborando um plano de aula que transforme a <strong>experiência de aprendizagem</strong> em algo <strong>motivador e proveitoso</strong>. Confira as <strong>cinco ideias</strong> que reunimos para ajudá-los:</p>
<div id="attachment_546" style="width: 474px" class="wp-caption aligncenter"><img aria-describedby="caption-attachment-546" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-546" alt="ideas" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/ideas.jpg" width="464" height="348" data-id="546" /><p id="caption-attachment-546" class="wp-caption-text"><em>Imagem de Ariadna Rivera.</em></p></div>
<p><b>Use tecnologia</b></p>
<p>O título parece óbvio, mas se analisarmos os potenciais oferecidos pela Internet e outras tecnologias, perceberemos que ainda há muito a ser explorado. Existe uma infinidade de recursos que podem deixar a aula mais criativa e inspiradora. Apresentações, gráficos, multimídia, chats, tutorias ao vivo, fóruns, redes sociais, softwares interativos, blogs: tudo pode ser usado para chamar a atenção dos estudantes.</p>
<p>Utilizando esses mecanismos você garante que as aulas não sejam apenas baseadas em um texto único, o que resultará em um maior interesse pelo conteúdo transmitido. Fazer uso de streaming de vídeo para transmitir aulas ao vivo, por exemplo, pode ajudar a consolidar conceitos de maneira instantânea e manter a atenção dos alunos. As ferramentas e seu uso devem fazer parte do planejamento da disciplina.</p>
<p><b>Incentive o aluno a participar</b></p>
<p>Crie estratégias que motivem os estudantes a participar de maneira ativa das aulas. A criação de espaço para interação com outros colegas torna-se fundamental nesse momento. Quando o semestre for pensado, as disciplinas precisam de espaços onde o contato entre os estudantes seja livre. Podem ser fóruns, chats ou trabalhos em grupo: a intenção é provocá-los a participar de maneira intensa, construindo, assim, laços uns com os outros. Especialistas em aprendizagem online afirmam que o reforço da interação social pode mudar drasticamente a experiência.</p>
<div id="attachment_547" style="width: 547px" class="wp-caption aligncenter"><img aria-describedby="caption-attachment-547" decoding="async" loading="lazy" class=" wp-image-547" alt="socialinteraction" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/socialinteraction.jpg" width="537" height="301" data-id="547" srcset="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/socialinteraction.jpg 650w, https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/socialinteraction-300x169.jpg 300w, https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/socialinteraction-400x225.jpg 400w" sizes="(max-width: 537px) 100vw, 537px" /><p id="caption-attachment-547" class="wp-caption-text"><em>Imagem via Pinterest</em></p></div>
<p><b>O professor é mais que o transmissor de conhecimento</b></p>
<p>O processo de aprendizagem só acontece com um professor preparado para ensinar em EAD. Além de incentivar a participação, o docente é um moderador, que lança novas informações e define quais conversas serão proveitosas para o aprendizado. Ele precisa provocá-los a interagir entre si e desafiar os grupos com os assuntos listados em classe.</p>
<p>Para cumprir esse papel com excelência, ele necessita de apoio administrativo. Por isso, planejamento de aula, cronograma de curso, materiais que possam ser utilizados em classe são fundamentais. Em contrapartida o educador precisa ter em mente a necessidade de compreender o alcance que o EAD tem e como potencializar o aprendizado nessa modalidade.</p>
<p><b>Use exemplos práticos em sala de aula</b></p>
<p>Estudos teóricos podem tornar a disciplina cansativa se abordados por um longo tempo. Em geral, quando um assunto é transmitido em apresentações com grandes trechos de textos, o aluno não consegue assimiliar o conhecimento da maneira adequada. É preciso tornar as aulas mais dinâmicas.</p>
<p>Indique aos educadores casos práticos, que podem ser usados como exemplo, para debate durante em classe ou nos fóruns organizados na disciplina. Usando casos reais para completar a teoria, as aulas ficam informativas e de fácil assimilação. Para potencializar os conteúdos, é possível utilizar tabelas e gráficos que tenham relação direta com a prática.</p>
<p><b>Ajude o aluno a se organizar</b></p>
<div id="attachment_542" style="width: 474px" class="wp-caption aligncenter"><img aria-describedby="caption-attachment-542" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-542" alt="ipad" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/ipad.jpg" width="464" height="348" data-id="542" /><p id="caption-attachment-542" class="wp-caption-text"><em>Imagem via Pinterest</em></p></div>
<p>Parte do sucesso de um estudante em uma disciplina está ligado à maneira como ele se organiza para estudar. Será que os alunos conhecem o cronograma da disciplina? E as configurações que o computador precisa ter para que possam acompanhar as aulas?</p>
<p>É importante ter atenção às etapas iniciais do curso. Esclarecer datas de avaliações, ferramentas que serão utilizadas ao longo do semestre e manter-se à disposição para tirar dúvidas pode evitar que o estudante deixe a disciplina antes do final do semestre.</p>
<p><i>Você utiliza alguns desses recursos para tornar as aulas de EAD mais dinâmicas?</i></p>
<p><em>Para compartilhar experiências em ensino a distância com líderes em Educação e Tecnologia, <a title="Inscreva-se no Ciclo de Debates Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/ciclo-de-debates/" target="_blank">inscreva-se na edição do Rio de Janeiro do Ciclo de Debates Desafios da Educação</a>. O evento acontece dia 23 de outubro, no Everest Rio Hotel. As vagas são gratuitas e limitadas.</em></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/como-aumentar-retencao-de-alunos-ensino-distancia/</link>
            <guid isPermaLink="false">540</guid>
            <category><![CDATA[161]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 09 Oct 2013 22:06:23 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[10 pontos que merecem atenção quando o assunto é EAD]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Qualificação é palavra de ordem no Brasil. A cada semestre, cresce o número de estudantes que se matriculam nas universidades em busca de formação profissional. Apesar do interesse pelo ensino superior, muitos alunos têm dificuldades em conciliar a rotina com as aulas presenciais. <strong>É nesse cenário que o Ensino a Distância (EAD) vem ganhando cada vez mais adeptos.</strong> No <a href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/10-fatos-sobre-ensino-superior-brasil/">post anterior</a>, comentamos que as matrículas cresceram <strong>quatro vezes mais</strong> nos cursos EAD em comparação aos cursos presenciais. Pensando nos gestores e professores que enfrentam o desafio de administrar as salas de aula virtuais, reunimos <strong>10 pontos que merecem atenção</strong> no Ensino a Distância:</p>
<p><strong>1.</strong> <b>Planejamento é a chave de um curso de sucesso</b></p>
<p>Organização das disciplinas, docentes, materiais que serão necessários, quais tecnologias serão utilizadas, qual o aproveitamento esperado pelos alunos, enfim, cada detalhe deve ser observado com a máxima atenção. Nesse momento, é fundamental entender melhor para quem você está pensando o curso. A maioria dos estudantes faz parte da chamada <a href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/entenda-geracao-cinco-videos-inspiradores/">Geração Y</a>, que tem a tecnologia como principal aliada.</p>
<div id="attachment_528" style="width: 510px" class="wp-caption aligncenter"><img aria-describedby="caption-attachment-528" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-528  " alt="Planejamento é essencial em EAD." src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/planning.jpg" width="500" height="337" data-id="528" srcset="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/planning.jpg 500w, https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/planning-300x202.jpg 300w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" /><p id="caption-attachment-528" class="wp-caption-text"><em>Imagem via Pinterest.</em></p></div>
<p><strong>2. Dê atenção ao cronograma</strong></p>
<p>O <strong>cronograma</strong> é fundamental para todo planejamento, mas no EAD ele se transforma em um dos protagonistas. Qualquer alteração em datas estabelecidas no início do semestre pode causar problemas com entrega de trabalhos ou mesmo avaliações. <strong>Um cronograma bem organizado evita erros de comunicação entre docentes e alunos.</strong></p>
<p><b>3. </b><b>Divulgue o planejamento do semestre</b></p>
<p>Depois de pensar todas as atividades e colocá-las nas datas adequadas, é preciso <strong>divulgar o que vai ocorrer durante o semestre</strong>. Tornar o planejamento claro para todos auxilia alunos e docentes na própria organização.</p>
<p><strong>4</strong><b>. </b><b>Esclareça os prazos constantemente</b></p>
<p>Mesmo informando todo o cronograma no início do semestre, é importante relembrar estudantes e professores dos prazos. Seja por meio do e-mail ou da plataforma utilizada pelo curso, pequenos lembretes antes de datas importantes podem evitar atrasos na entrega de trabalhos e relatórios.</p>
<p><b>5. </b><b>Utilize ferramentas online</b></p>
<p>Incentivar o uso das ferramentas disponíveis na Internet pode facilitar a rotina de gestores, alunos e professores. Nós já listamos aqui algumas <a href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/10-ferramentas-online-todos-os-educadores-gestores-devem-conhecer/">sugestões</a> que você pode adequar para a sala de aula.</p>
<p><strong>6</strong><b>. </b><b>Personalize o aprendizado</b></p>
<p>Entender o que e como os alunos aprendem será fundamental para os gestores nos próximos anos. Analisar os dados fornecidos pelas as atividades online é uma das <a href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/futuro-ensino-superior-cinco-tendencias/">tendências</a> da educação. Com essas informações em mãos será possível personalizar o ensino, dando de maneira individual as ferramentas necessárias para o desenvolvimento pleno de cada um.</p>
<p><b>7. </b><b>Permita a troca de experiências</b></p>
<p>Uma das principais diferenças entre a sala de aula tradicional e o EAD é a <strong>troca de experiências</strong> entre os estudantes e professores. Porém, a tecnologia pode diminuir essa distância e oportunizar espaços onde hajam debates sobre os assuntos aprendidos em classe. Isso ajuda na fixação de conteúdos e cria redes de relacionamento. <strong>O gestor deve prever a necessidade de tecnologias que incentivem colaboração entre os alunos</strong>.</p>
<p><b>8. </b><b>Proporcione o espaço físico adequado</b></p>
<p>Mesmo quando se fala de Ensino a Distância é preciso prever os espaços físicos necessários para que as aulas aconteçam. Desde estúdios onde as aulas serão gravadas até espaços que o estudante utilize para tirar dúvidas presenciais.</p>
<p><b>9. </b><b>Solucione as dúvidas</b></p>
<p>Cada pessoa é única e vai precisar de atenção especial em um determinado momento do semestre. Por isso, os gestores precisam pensar em um local onde o aluno e docente se encontrem para solucionar as dúvidas sobre os temas aprendidos nas aulas. Nesse local, que pode ser online ou físico, deve ser possível encontrar o professor ou um monitor, que estará disponível para responder os questionamentos adquiridos durante o desenvolvimento da disciplina.</p>
<div id="attachment_529" style="width: 358px" class="wp-caption aligncenter"><img aria-describedby="caption-attachment-529" decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-529" alt="Imagem via Pinterest." src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/question-marks.jpg" width="348" height="502" data-id="529" /><p id="caption-attachment-529" class="wp-caption-text"><em>Imagem via Pinterest.</em></p></div>
<p><strong>10</strong><b>. </b><b>Motive os alunos</b></p>
<p>Estudar sozinho pode ser uma tarefa difícil para muito estudantes. Trabalhar a motivação pode ser a chave do EAD. Tarefas desafiadoras e recompensas tornam as lições mais complexas e instigantes. <a href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/o-uso-de-games-no-ensino/">Jogos educacionais</a> fazem parte das tendências da educação nos próximos anos e podem criar uma nova dinâmica de aprendizagem.</p>
<p><i>Em sua opinião, o que os cursos EAD precisam fazer para atrair mais a atenção dos estudantes?</i></p>
<p><em>Para discutir mais sobre experiências e inovações em ensino a distância, <a title="Inscreva-se no Ciclo de Debates Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/ciclo-de-debates/" target="_blank">inscreva-se na edição do Rio de Janeiro do Ciclo de Debates Desafios da Educação</a>. O evento acontece dia 23 de outubro, no Everest Rio Hotel. As vagas são gratuitas e limitadas.</em></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/10-pontos-merecem-atencao-quando-assunto-e-ead/</link>
            <guid isPermaLink="false">527</guid>
            <category><![CDATA[1]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:54:31 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[10 fatos sobre o ensino superior no Brasil]]></title>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: left;">O que as estatísticas revelam sobre a situação e os desafios do Ensino Superior no Brasil? Recentemente, o Ministério da Educação disponibilizou os resultados preliminares do <a title="Censo do Ensino Superior 2012" href="https://portal.inep.gov.br/superior-censosuperior" target="_blank" rel="noopener">Censo do Ensino Superior 2012</a>, uma radiografia da educação de nível de graduação no país. Selecionamos <strong>10 dados relevantes</strong> para compartilhar com vocês aqui no <b>Desafios da Educação</b>:</p>
<p style="text-align: center;"><img decoding="async" loading="lazy" class="wp-image-496 aligncenter" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/b2e3437335fd4da17270d687dd719d84.jpg" alt="b2e3437335fd4da17270d687dd719d84" width="510" height="361" data-id="496" srcset="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/b2e3437335fd4da17270d687dd719d84.jpg 583w, https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/10/b2e3437335fd4da17270d687dd719d84-300x213.jpg 300w" sizes="(max-width: 510px) 100vw, 510px" /></p>
<ul>
<li style="text-align: left;">Nos últimos 10 anos, as matrículas no ensino superior dobraram no Brasil: de 3,5 milhões para <strong>7 milhões</strong>. De 2011 para 2012, o crescimento foi de <b>4,4</b>%.</li>
<li style="text-align: left;">No período de 2011 a 2012, as matrículas cresceram cerca de <strong>quatro vezes</strong> mais nos cursos a distância do que nos presenciais: o crescimento foi de 12,2% para o EAD e 3,1% para os cursos offline.</li>
<li style="text-align: left;">Os cursos a distância já representam mais de <b>15%</b> de todas as matrículas na graduação.</li>
<li style="text-align: left;">Dos alunos que optaram pela modalidade a distância, <strong>72%</strong> estão concentrados nas <strong>Universidades</strong>, sendo 83,7% destas matrículas em instituições privadas de ensino.</li>
<li style="text-align: left;">Os cursos de <strong>licenciatura</strong> lideram as matrículas na educação a distância, com <strong>40,4%</strong> de inscritos. 32,2% dos estudantes optaram por bacharelado, enquanto 27,3% optaram pelos cursos técnicos.</li>
<li style="text-align: left;">De todos os estados brasileiros, apenas <strong>6</strong> possuem mais alunos matriculados em instituições públicas em comparação às privadas. Já o Estado de <strong>São Paulo</strong>, por exemplo, apresenta mais de 5 alunos na rede privada para cada 1 aluno na rede pública.</li>
<li style="text-align: left;">Entre os cursos com maior número de estudantes, lideram a lista Administração (com mais de 833 mil alunos), Direito (mais de 737 mil) e Pedagogia (mais de 602 mil).</li>
<li>Ainda sobre os cursos com maior procura, <strong>Pedagogia e Enfermagem</strong> apresentam maior número de <strong>mulheres</strong> inscritas, enquanto <strong>Engenharia Civil e Ciências Contábeis</strong> prevalecem em quantidade de<strong> homens</strong>. Administração e Direito não possuem diferenças significativas de gênero.</li>
<li>Quanto ao gênero, a maioria dos estudantes de Ensino Superior é de <strong>mulheres</strong>, totalizando 59,6% dos alunos concluintes.</li>
<li style="text-align: left;">A graduação no Brasil se distribui em 31.866 cursos, oferecidos por 2.416 instituições, sendo 304 delas pertencentes à rede pública e 2.112 à rede privada. Só em <strong>2012</strong>, mais de dois milhões e setecentos mil alunos <strong>ingressaram</strong> no ensino superior e mais de um milhão e cinqüenta mil <strong>concluíram</strong> seu curso.</li>
</ul>
<p><em>Então, de que forma esses dados podem <strong>contribuir</strong> para a tomada de decisões na sua Instituição de Ensino? Compartilhe com a gente!</em></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/10-fatos-sobre-ensino-superior-brasil/</link>
            <guid isPermaLink="false">462</guid>
            <category><![CDATA[197]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 21:25:49 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[As principais tendências para o ensino superior até 2020]]></title>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: left;"><a href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/papel-professor-nao-pode-mais-ser-de-transmissor-de-conhecimento/">Mudança do papel do professor</a>, <a href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/os-desafios-da-multiplicidade/">adaptação a um novo conjunto de valores</a>, <a href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/os-desafios-ensino-superior-ate-2018/">formas alternativas de avaliação</a>: indícios não faltam de que vivemos uma época de <strong>ruptura no formato tradicional de ensino</strong>. Em entrevista ao site <a title="Entrevista com Katie Blot, da Blackboard, no site Porvir" href="https://porvir.org/porpensar/esperar-da-universidade-ate-2020/20130920" target="_blank">Porvir</a>, Katie Blot, CIO da <a title="Blackboard Brasil" href="https://blackboard.grupoa.com.br/" target="_blank"><strong>Blackboard</strong></a> e palestrante da edição 2013 do Fórum Desafios da Educação, acrescentou <strong>seis tendências</strong> à lista de mudanças que já estão acontecendo em diversas Universidades do mundo. Confira abaixo um resumo do que Blot tem observado nas suas visitas a faculdades de diferentes países:</p>
<p style="text-align: left;"><img decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-430 aligncenter" alt="seistendencias-katieblot" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/09/seistendencias-katieblot.jpg" width="560" height="315" data-id="430" /></p>
<p><b>Educação Global</b> – Para a especialista, as barreiras geográficas do ensino estão sumindo. Blot destacou ao Porvir: “<em>Parece que estamos nos encaminhando para uma situação em que mais alunos vão complementar sua educação com estudos feitos internacionalmente. Temos percebido uma tendência de instituições de diferentes países firmarem parcerias.</em>”</p>
<p><b>Alunos Não Tradicionais</b> – Até 2020, 85% dos alunos norte-americanos não serão tradicionais, de acordo com o National Center for Education Statistics. Isso significa que as Universidades estarão repletas de estudantes que trabalham mais de 35 horas por semana, matriculam-se fora da idade padrão, podem já ser pais ou mães solteiros e optam por aulas a distância.</p>
<p><b>Modelos Alternativos</b> – Katie Blot foi categórica em sua entrevista ao Porvir: “<em>Não vamos mais ter ‘o modelo de educação dos EUA’ ou ‘o modelo francês de educação’. O que vamos ver é que a educação precisará desenvolver uma miríade de diferentes modelos que podem ser usados juntos por diferentes atores.</em>”</p>
<p style="text-align: center;"><img decoding="async" loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-435" alt="katie-desafios" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/09/katie-desafios.jpg" width="570" height="380" data-id="435" /><br />
<em>Katie Blot no Fórum Desafios da Educação</em></p>
<p><b>Ensino Centrado no Aluno </b>– Os alunos estão tomando as rédeas do seu processo de aprendizagem, escolhendo como e quando querem estudar.<b> </b>Em sua experiência na Blackboard, auxiliando diferentes Instituições de Ensino Superior na configuração de soluções tecnológicas para o ensino, Katie Blot tem percebido uma mudança no foco do ensino. “<em>O que vamos ver é uma educação centrada no estudante. No futuro, os alunos vão deixar de ouvir as instituições dizerem: ‘Isso é o que você tem que estudar, esse é o seu caminho, aqui estão suas notas e seu certificado’. Os alunos vão assumir a responsabilidade e poderão dizer: ‘o caminho que eu quero é esse’</em>”</p>
<p><b>Big Data</b> – A análise de dados para a tomada de decisão já é muito comum em diferentes negócios baseados na Web, e com a educação não vai ser diferente. Com o uso de sistemas como o <a title="Blackboard Analytics" href="https://blackboard.grupoa.com.br/plataformas/blackboard-analytics/" target="_blank"><strong>Blackboard Analytics</strong></a>, por exemplo, as Instituições poderão usar o big data para aprimorar os formatos de ensino.</p>
<p><b>Revolução Online e Tecnológica </b>– O termo “educação a distância”, num futuro próximo, será uma redundância. “<em>Estamos caminhando para um futuro em que o online não será mais suplementar, mas se tornará parte do curso</em>”, afirmou Blot ao Porvir.</p>
<p>Estas seis tendências em Educação e Tecnologia para 2020 foram o tema da palestra de Katie Blot no <a title="Fórum Desafios da Educação 2013" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/forum/" target="_blank"><strong>Fórum Desafios da Educação</strong></a>, que aconteceu em 14 de agosto deste ano. Você pode conferir, baixar e compartilhar a apresentação de Blot acessando o nosso <a title="Apresentação de Katie Blot no Desafios da Educação" href="https://www.slideshare.net/desafiosed/robertopaes-desafiosdaeducacao" target="_blank"><strong>SlideShare</strong></a>:</p>
<p><iframe loading="lazy" style="border: 1px solid #CCC; border-width: 1px 1px 0; margin-bottom: 5px;" src="https://www.slideshare.net/slideshow/embed_code/25730901" height="356" width="427" allowfullscreen="" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no"></iframe></p>
<p><b>Para você, qual destas seis tendências chegará mais rápido às Instituições de Ensino Superior do Brasil?</b></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/quais-sao-principais-tendencias-para-ensino-superior-ate-2020/</link>
            <guid isPermaLink="false">428</guid>
            <category><![CDATA[1]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Tue, 24 Sep 2013 14:37:32 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O papel do professor não pode mais ser o de transmissor de conhecimento]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Os paradigmas da educação estão mudando e o grande desafio de gestores e educadores é pensar além da transmissão de conhecimento tradicional. O Diretor da Fábrica de Conhecimento Estácio, <a title="Roberto Paes, palestrante do Fórum Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/palestrantes/" target="_blank"><strong>Roberto Paes </strong><strong>de </strong></a><a title="Roberto Paes, palestrante do Fórum Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/palestrantes/" target="_blank"><strong>Carvalho Ramos</strong></a>, que foi um dos palestrantes do <strong>Fórum Desafios da Educação</strong>, fala em entrevista ao blog sobre a necessidade de um novo olhar sobre a educação.<a title="Roberto Paes, palestrante do Fórum Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/palestrantes/" target="_blank"><img decoding="async" loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-61" alt="Roberto Paes" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/07/Roberto-Paes-Estacio.jpg" width="227" height="218" data-id="61" /></a></p>
<p>Na <strong>Fábrica d</strong><strong>e Conhecimento</strong>, o principal objetivo é aliar tecnologia e metodologia. Os aplicativos criados estabelecem novas e melhores rotas de aprendizagem, extrapolando o papel de auxiliares do ensino tradicional. Para isso, Ramos lidera uma equipe multidisciplinar que produz conteúdo interativo multiplafaforma e multifinalidade, com ênfase na arquitetura didática de cursos, programas, ferramentas e aplicativos educacionais para dispositivos móveis.</p>
<p><strong>Qual é o maior desafio que a educação enfrenta hoje?</strong><br />
O grande desafio hoje é passar de uma expertise em ensino para uma expertise em aprendizagem. Em outras palavras, a educação tradicional tinha como pressuposto a oferta de conhecimento ao aluno, já que este não teria acesso a tal conhecimento fora dos limites das instituições de ensino. Essa barreira não existe mais, hoje o aluno busca pertinência, aplicabilidade, usabilidade, discussão, troca de experiências, entre outras necessidades.</p>
<p><strong>Você acredita que a utilização da tecnologia potencializa a aprendizagem? Por quê?</strong><br />
Sim, se utilizada de forma planejada e sistemática, caso contrário servirá apenas como pirotecnia disfarçada de “inovação”.</p>
<p><strong>Conte o que é a Fábrica do Conhecimento e como surgiu esta iniciativa.</strong><br />
A Fábrica de Conhecimento surgiu como proposta de se estabelecer um braço tecnológico para o ensino na Estácio. Mais do que pensar exclusivamente em novas tecnologias aplicadas à educação, ou de produzir conteúdos virtualizados, o principal compromisso é o de estabelecer novas metodologias suportadas por ferramentas tecnológicas.</p>
<p><strong>Quais os resultados da utilização dos aplicativos com os alunos da Estácio?</strong><br />
Os aplicativos desenvolvidos na Fábrica são disponibilizados gratuitamente nas lojas de aplicativos. Nem todos os aplicativos necessariamente possuem vínculo direto com um ou outro curso/disciplina, salvo em casos específicos. Os resultados são excelentes, haja vista estarem voltados para educação superior (o que não é comum) e já terem ultrapassado a marca de 150.000 instalações, além de obterem excelentes feedbacks nos comentários de usuários.</p>
<p><strong>Quais as iniciativas que as universidades precisam tomar para dar uma experiência de aprendizagem mais completa aos estudantes?</strong><br />
Entender definitivamente que a sala de aula não é mais o único espaço de aprendizagem e, principalmente, entender que o papel do professor não pode mais ser o de transmissor de conhecimento. Tendo esses dois balizadores como pilares será inevitável uma nova postura entre instituição, professores e alunos.</p>
<p><strong>O que gestores e educadores devem ter em mente quando pensam em se utilizar da tecnologia para fins educativos?</strong><br />
Que não se deixem levar por modismos ou “revoluções” que a tecnologia, por si só, poderia trazer. Se nossa maneira de ensinar mudou pouquíssimo em relação ao que se faz há 2000 anos, não será uma lousa digital, ou um computador em cada carteira, por exemplo, que irá “revolucionar” a educação.</p>
<p>Confira a apresentação de Roberto Paes e outras palestras do Fórum Desafios da Educação no nosso <a title="Apresentação de Roberto Paes" href="https://www.slideshare.net/desafiosed/robertopaes-desafiosdaeducacao" target="_blank"><strong>SlideShare</strong></a>:<br />
<iframe loading="lazy" style="border: 1px solid #CCC; border-width: 1px 1px 0; margin-bottom: 5px;" src="https://www.slideshare.net/slideshow/embed_code/25731779" height="356" width="427" allowfullscreen="" frameborder="0" marginwidth="0" marginheight="0" scrolling="no"></iframe></p>
<div style="margin-bottom: 5px;"><em> Quer continuar o debate? <a title="Feed do blog Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/feed/" target="_blank">Assine o feed do nosso blog</a></em> e fique por dentro das nossas novidades!</div>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/papel-professor-nao-pode-mais-ser-de-transmissor-de-conhecimento/</link>
            <guid isPermaLink="false">335</guid>
            <category><![CDATA[161]]></category>
            <category><![CDATA[156]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 29 Aug 2013 21:20:08 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Os desafios do Ensino Superior até 2018]]></title>
            <description><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone" alt="desafios" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/08/desafios.jpg" width="500" height="298" data-id="329" /><br />
<em>Imagem via We Heart It</em></p>
<p>Os próximos <strong>cinco anos</strong> serão desafiadores para os gestores de educação. Pensar novos rumos para os processos de ensino, maneiras inéditas de capacitar os docentes, meios de incentivar o uso de tecnologias em pesquisa e questionar os padrões tradicionais são apenas algumas das questões a serem enfrentadas até 2018. O cenário é fruto da pesquisa <a href="https://www.nmc.org/pdf/2013-horizon-report-HE.pdf">Horizon Report 2013</a>, documento anual produzido pela New Media Consortium e Educause Learning Initiative (já comentamos sobre o relatório <a title="Seis tecnologias para o futuro do ensino" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/seis-tecnologias-para-futuro-ensino-superior/" target="_blank">neste</a> e <a title="Cinco tendências para o futuro do Ensino Superior" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/futuro-ensino-superior-cinco-tendencias/" target="_blank">neste</a> post, lembra?).</p>
<p>“<em>Prontidão é tudo</em>”, já dizia o famoso personagem <strong>Hamlet</strong>, de Shakespeare. Conheça – e prepare-se para enfrentar – os <strong>seis principais desafios</strong> das Instituições de Ensino Superior nos próximos anos:</p>
<p><b>Capacitação de professores</b></p>
<p>Muitos docentes ainda não estão capacitados para agir dentro de ambientes digitais. O desafio é conectar esse profissional à realidade dos alunos. Aprender sobre o mundo digital não tem necessariamente relação com a técnica. É preciso compreender a dinâmica desse universo e como utilizá-la na educação.</p>
<p><b>Novas formas de avaliação</b></p>
<p>É preciso encontrar novas formas de avaliar os trabalhos acadêmicos. As abordagens tradicionais, como métricas baseadas em citação, por exemplo, são difíceis de aplicar à pesquisa que é divulgada ou conduzida pelas mídias sociais. Novas formas de revisão e aprovação devem ser incorporadas aos trabalhos científicos, mas para isso é preciso que o corpo docente encontre maneiras de validar tais processos.</p>
<p><b>Resistência interna</b></p>
<p>Novos processos de aprendizagem e tecnologias não são implantados devido às limitações administrativas das instituições. A burocracia pode ser o pior inimigo do desenvolvimento de padrões educacionais mais modernos. Superar estes empecilhos é responsabilidade dos gestores das universidades.</p>
<p><b>Tecnologias e práticas inadequadas</b></p>
<p>As práticas ou dispositivos usados atualmente não são capazes de suprir à solicitação crescente por ensino personalizado. Existe uma grande demanda por tecnologias que possam compreender as necessidades de cada aluno, mas o uso de tais ferramentas nas universidades ainda é incipiente. O desafio dos gestores é utilizar dados relacionados à atividade acadêmica de seus estudantes, visando a maior eficiência das práticas de ensino.</p>
<p><b>Modelos tradicionais são questionados</b></p>
<p>O alcance dos MOOCs está obrigando instituições tradicionais de ensino superior a repensarem o seu papel. No entanto, com a popularização de novos modelos de aprendizado, surge a necessidade de se avaliar tais plataformas de maneira crítica, colaborando assim para melhorar a interação e avaliação em grande escala.</p>
<p><b>Pesquisadores não usam tecnologias</b></p>
<p>Muitos professores e pesquisadores ainda não usam as tecnologias para aprender, ensinar ou mesmo organizar a sua pesquisa. A maioria dos docentes não está capacitada para utilizar tais tecnologias em sala de aula, nem para aplicá-las em suas pesquisas. Incentivar o uso ferramentas digitais em suas pesquisas é parte fundamental do desenvolvimento das universidades.</p>
<p><em>Você está pronto para os desafios que a educação enfrentará até 2018? Venha debater estas questões no Ciclo de Debates Desafios da Educação, que irá acontecer no dia <strong>02 de outubro</strong> no <strong>IBMEC</strong>, no Rio de Janeiro. As inscrições estarão abertas em breve; <a title="Feed do blog Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/feed/" target="_blank">assine nosso feed</a> e fique por dentro das novidades!</em></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/os-desafios-ensino-superior-ate-2018/</link>
            <guid isPermaLink="false">328</guid>
            <category><![CDATA[161]]></category>
            <category><![CDATA[557]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 22 Aug 2013 17:55:32 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Os desafios estão apenas começando: confira o que discutimos no Fórum]]></title>
            <description><![CDATA[<p><strong>Como engajar o aluno multimídia em sala de aula?</strong><br />
<strong>Como tornar o ensino divertido?</strong><br />
<strong>Quais são as tendências para o futuro da educação?</strong></p>
<p>Estas e outras questões foram discutidas no <strong>Fórum Desafios da Educação</strong>, que aconteceu semana passada em São Paulo. Mais de 200 líderes, gestores e professores encontraram-se na Universidade Anhembi Morumbi para compartilhar suas ideias sobre o futuro do ensino, suas experiências dentro e fora da sala de aula e <strong>muita inspiração</strong>. Confira uma breve recapitulação de tudo o que discutimos no evento:</p>
<p><strong>Como construir uma nova educação?</strong><br />
<a title="Palestrantes" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/palestrantes/" target="_blank" rel="noopener"><strong>Felipe Anghinoni</strong></a>, um dos fundadores da escola de atividades criativas <a title="Perestroika" href="https://www.perestroika.com.br/" target="_blank" rel="noopener"><strong>Perestroika</strong></a>, abriu o Fórum discutindo as vertentes fundamentais da educação do futuro:</p>
<p><strong>1. Tecnologia</strong>: <em>notebooks</em>, <em>tablets</em>, <em>smartphones</em>. Aplicativos, <em>games</em>, aulas <em>online</em>. Você consegue imaginar uma sala de aula sem o uso de tecnologia, hoje? Além dos dispositivos, Felipe argumentou que a nova educação irá contar também com a ajuda de análises de desempenho dos alunos para customizar suas rotas de aprendizagem.</p>
<p><strong>2. Descentralização</strong>: estudantes ensinando outros estudantes. Professores aprendendo com alunos. A escola do futuro não é mais só de um para muitos, mas também funciona em uma estrutura de rede, com diferentes pontos de contato.</p>
<p><strong>3. Personalização</strong>: nem todo mundo aprende da mesma forma. Alguns são mais visuais, outros preferem anotar. Em breve, a educação será cada vez mais customizada para atender as necessidades de cada aluno.</p>
<p><strong>4. Experiência</strong>: as aulas puramente expositivas já não são mais suficientes para a Geração Y &#8211; os jovens querem ser conquistados também pela emoção. Aqui, vale a máxima de Confúcio:</p>
<p><em>Diga-me e esquecerei. Ensina-me e aprenderei. <strong>Envolva-me e entenderei</strong>.</em></p>
<p><strong>5. Narrativa</strong>: ensinar por meio de histórias, o chamado <em>storytelling</em>, é uma forma eficiente de instigar alunos totalmente conectados ao mundo visual.</p>
<p><strong>6. Gamificação</strong>: assim como as histórias, os games, com os seus <em>badges</em>, suas fases, seu <em>feedback</em> constante, conseguem divertir e ensinar ao mesmo tempo.</p>
<p><strong>7. Desescolarização</strong>: reaprender a aprender. Essa é a ideia da desescolarização, movimento que defende que a escola e a universidade não são os únicos locais para adquirir conhecimento.</p>
<p><strong>8. Da escola para a vida: </strong>como ser um bom amigo? Como lidar com os seus filhos? De que forma as mulheres podem se empoderar? Felipe Anghinoni acredita que a escola do futuro precisará tratar também de temas corriqueiros da vida.</p>
<p><strong>Aprender errando: o uso de <em>games</em> no ensino</strong><br />
Segundo palestrante do dia,<strong> <a title="Palestrantes" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/palestrantes/" target="_blank" rel="noopener">João Mattar</a></strong>, professor da Universidade Anhembi Morumbi, compartilhou com os participantes do Fórum um pouco do seu vasto conhecimento sobre a utilização de <em>games</em> em sala de aula. Para o pesquisador, os jogos são uma estratégia eficiente de ensino porque, além de envolver os alunos, também ajudam a desmistificar os erros.</p>
<p>No modelo tradicional de ensino, o erro é punitivo. Com os games, o <strong>erro torna-se parte fundamental do processo de aprendizagem</strong>. Em uma apresentação rica e cheia de exemplos, João Mattar enfatizou que jogos não são apenas mais um recurso pedagógico para as aulas. Eles representam, principalmente, uma nova forma de entender e organizar todo o sistema de ensino. Gameficar uma aula não é apenas usar um jogo, mas mudar toda a estrutura de ensino para que os alunos tenham <em>feedback</em> constante, aprendam em diferentes níveis e conforme a sua capacidade. Um desafio e tanto!</p>
<p><strong>Seis tendências para a educação do futuro</strong><br />
<a title="Katie Blot, palestrante do Fórum Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/palestrantes/" target="_blank" rel="noopener"><strong>Katie Blot</strong></a>, vice-presidente da <a title="Blackboard Brasil" href="https://blackboard.grupoa.com.br/" target="_blank" rel="noopener"><strong>Blackboard</strong></a> e última palestrante da manhã, conversou com o público sobre as principais tendências para o futuro do ensino. Katie, que já trabalhou como CIO para o<em> Federal Student Aid</em> nos Estados Unidos, destacou seis pontos fundamentais que irão transformar o modo como ensinamos e aprendemos:</p>
<p><strong>Educação global</strong>: que tal aprender inteligência artificial com um professor de Stanford? Ou ter aulas de matemática no MIT? Por meio dos cursos <em>online</em> abertos e massivos, os chamados MOOCs, é possível assistir a aulas de qualquer parte do mundo.</p>
<p><strong>Estudantes não tradicionais</strong>: copiar a matéria do quadro-negro? Ficar sentado, passivo, enquanto ouve o professor explicar a disciplina? Essas técnicas já estão ultrapassadas para os estudantes de hoje, que querem participar, interagir e contribuir para a sua própria aprendizagem.</p>
<p><strong>Modelos alternativos de consumo</strong>: consumo colaborativo e espaços de <em>coworking</em> já são práticas comuns no mundo dos negócios. Nos próximos anos, a expectativa é que modelos alternativos de consumo também avancem no setor da Educação.</p>
<p><strong>Ensino centrado no aluno</strong>: em vez de focar apenas no conteúdo a ser transmitido, o ensino do futuro se preocupará cada vez mais em atender e envolver os estudantes multimídia.</p>
<p><strong> Big data</strong>: dados quantitativos e qualitativos sobre como aprendemos serão essenciais para moldar a sala de aula do futuro e customizar cada vez mais o ensino para atender aos diferentes perfis de estudantes.</p>
<p><strong>Mobilidade</strong>: ensino a qualquer hora, em qualquer lugar. Os alunos de hoje buscam uma sala de aula expandida, disponível não apenas nos horários padrão.</p>
<p><strong><em>Workshops</em> e <em>cases</em></strong><br />
Durante a tarde, os participantes puderam escolher entre três <em>workshops </em>para aprofundar o debate sobre os desafios da educação: <a title="Orlando Júnior, palestrante do Fórum Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/palestrantes/" target="_blank" rel="noopener"><strong>Orlando Júnior</strong></a>, da Kroton, compartilhou sua experiência sobre como produzir conhecimento em larga escala sem perder a qualidade; <a title="Ana Karin Nunes, palestrante do Fórum Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/palestrantes/" target="_blank" rel="noopener"><strong>Ana Karin Nunes</strong></a>, da Feevale, mostrou suas técnicas bem-sucedidas para engajar os professores no uso de novas tecnologias; e José Trinta, do IBMEC, divulgou os métodos que a sua Instituição emprega para internacionalizar o conhecimento.</p>
<p>As últimas palestras do dia ficaram por conta de <a title="Janes Tomelin, palestrante do Fórum Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/palestrantes/" target="_blank" rel="noopener"><strong>Janes Tomelin</strong></a>, professor da Anhembi Morumbi, e <a title="Roberto Paes, palestrante do Fórum Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/palestrantes/" target="_blank" rel="noopener"><strong>Roberto Paes</strong></a>, diretor da Fábrica de Conhecimento da Estácio. Janes e Roberto apresentaram <em>cases</em> sobre como suas Instituições lidam com as dificuldades e inovações promovidas pelo ambiente de ensino digital.</p>
<p>Após mais de sete horas de palestras, conversas e discussões, o Fórum mostrou a importância de compartilharmos nossas experiências e nossos desafios para, juntos, idealizarmos e construirmos o futuro da Educação. Ainda há muito o que aprender, mas o caminho já está trilhado, como afirmou o participante Rafael Mota, do Mackenzie:</p>
<p><em>&#8220;O Fórum ajudou a demonstrar que todos estamos juntos no mesmo processo, uns mais avançados, outros começando, mas todos aprendendo como revolucionar algo que ainda está ligado às raízes originais.&#8221;</em></p>
<p>E que venham os próximos <strong>Desafios da Educação</strong>!</p>
<p><em>Quer rever os vídeos e as apresentações das palestras do Fórum? <a title="Feed do blog Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/feed/" target="_blank" rel="noopener"><strong>Assine nosso feed</strong></a> e seja avisado pelo seu email quando postarmos todos os conteúdos do <strong>Desafios da Educação</strong>!</em></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/os-desafios-estao-apenas-comecando-confira-discutimos-forum-desafios-da-educacao/</link>
            <guid isPermaLink="false">295</guid>
            <category><![CDATA[161]]></category>
            <category><![CDATA[557]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 19 Aug 2013 14:39:10 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Os desafios da multiplicidade]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Uma sociedade múltipla pede uma universidade que abrace suas diferentes facetas. Mais do que entender as técnicas, é preciso compreender a <strong>mudança de cultura que a Geração Y</strong> está promovendo na sociedade. O cofundador da escola de atividades criativas Perestroika, <strong>Felipe Anghinoni</strong>, fala com entusiasmo sobre esta “nova era” em entrevista para o blog.<img decoding="async" loading="lazy" class="alignright size-full wp-image-142" alt="Palestrante Felipe Anghinoni" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/07/palestrante-foto-felipe.jpg" width="200" height="192" data-id="142" /></p>
<p>Em 2007, Anghinoni fundou a Perestroika, em Porto Alegre, com um investimento de 300 reais. No início de 2012, a empresa inaugurou unidades em São Paulo e no Rio de Janeiro e foi considerada uma das 45 <em>startups</em> brasileiras de futuro pela <em>Revista Exame</em>. Segundo seu idealizador, o objetivo é ajudar a construir um mundo <strong>mais criativo, sensível, generoso, subversivo e do bem</strong>. Transferir esses princípios para a educação parece uma boa ideia, não é mesmo?</p>
<p><b>Qual é o maior desafio que a educação enfrenta hoje?</b></p>
<p><em>Felipe:</em> O maior desafio da educação é o mesmo de todos os setores, indústrias e mercados: <strong>se adaptar a um novo conjunto de valores</strong>. Um novo código de conduta, que nasceu com a Revolução Digital, mas que não fica restrito ao computador. Existe um novo software rodando na cabeça de muita gente. A maioria é chamada Geração Y. Este software está rodando, mas o hardware, ou seja, nossas instituições, continua o mesmo. Nosso <em>status quo</em> está “dando pau”. As instituições precisam se atualizar. A grande questão é que esta adaptação não é uma evolução. Não deve ser incremental, mas disruptiva. Isso significa que precisaremos experimentar com métodos totalmente contraintuitivos. Ou seja, teremos que usar soluções que parecem que não vão dar certo. Isso dá medo. E o medo nos paralisa. Não ficar paralisado é o desafio. <img decoding="async" loading="lazy" class="alignright size-large wp-image-278" alt="geração-y" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/08/geração-y1-572x480.jpg" width="572" height="480" data-id="278" /></p>
<p><b>Você acredita que a filosofia utilizada pelas startups pode ser aplicada à educação? Como?</b></p>
<p>Totalmente. Acredito que essa cultura de startups é a que está mais em sincronia com o novo software mental que comentei antes. Na verdade, essa cultura nasceu no Vale do Silício, na Califórnia, nos Estados Unidos, um lugar aonde o futuro chega antes. O Vale é um dos grandes responsáveis pela revolução que vivemos estabelecendo vários dos novos paradigmas. Por isso, acredito que a filosofia utilizada pelas startups serve como inspiração para aplicar em quase qualquer mercado ou área de atividade. Acho que é preciso observar as práticas deste nicho e fazer uma “regra de três” entendendo como podemos implantar em outras áreas. Existem várias formas de aplicar, mas vou citar duas que acho mais importantes: a primeira é aplicar o conceito de MVP, de Beta, de protótipo nos sistemas educacionais. Podemos testar uma hipótese rapidamente, com uma turma ou uma escola, e ver o que funciona, adaptando tudo isso com o trem em movimento. Precisamos experimentar mais e planejar menos. A segunda é pensar em uma formação universalista,  mais MULTI. Não em detrimento à formação de especialistas, mas como mais uma opção.</p>
<p>Como podemos formar profissionais mais multidisciplinares, que dominem multihabilidades, para resolver problemas multitasks dentro de equipes multiculturais? Acho que tudo isso começa com uma escola e um sistema de educação mais multi também.</p>
<p><b>A universidade está preparada para formar os jovens da Geração Y?</b></p>
<p>Acredito que o tradicional arquétipo da universidade, não. Há muitas coisas importantes que a universidade oferece, mas que não estão em sincronia ainda com a realidade (cada vez mais) mutante do mercado de trabalho. Mas tenho certeza que existem universidades, professores e administradores totalmente capazes de efetivar essas transformações dentro das universidades. Acredito que, na sociedade cada vez mais descentralizada em que vivemos, as instituições sempre vão perder forças, mas elas não precisam deixar de existir. Só precisam se reconectar com as pessoas e comunidades. Por isso, não acho que a instituição universidade vai morrer. As que se reconectarem vão continuar existindo e ajudando na formação de muitos jovens de várias gerações vindouras.</p>
<p><em>O que fazer para tornar a universidade mais criativa, sensível, generosa, subversiva e até do bem? Esta semana, Felipe Anghinoni vai compartilhar suas ideias no </em><strong>Fórum Desafios da Educação</strong><em>. Participe ou acompanhe a nossa cobertura online!<br />
</em></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/os-desafios-da-multiplicidade/</link>
            <guid isPermaLink="false">273</guid>
            <category><![CDATA[161]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 12 Aug 2013 20:45:45 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O que os alunos devem fazer com a tecnologia?]]></title>
            <description><![CDATA[<p>A tecnologia é cada vez mais importante em sala de aula, fato. Mas ela precisa ser a protagonista? O mundo de possibilidades que emerge com o uso de diferentes dispositivos, programas e aplicativos <strong>pode tirar o foco do principal: a aprendizagem</strong>. Postar no Facebook, montar apresentações no Prezi ou <a title="10 ferramentas online que todos os educadores e gestores devem conhecer" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/10-ferramentas-online-todos-os-educadores-gestores-devem-conhecer/" target="_blank">utilizar outras das 10 ferramentas online que já citamos aqui no Blog </a>torna o ensino mais dinâmico, porém não garante o aprendizado. <strong>A tecnologia é uma ferramenta e não o resultado</strong>.</p>
<p style="text-align: center;"><img decoding="async" loading="lazy" class="size-large wp-image-264 aligncenter" alt="cabecaaplicativo" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/08/cabecaaplicativo-427x480.jpg" width="427" height="480" data-id="264" /><br />
<em>Imagem via: Pinterest</em></p>
<p>Então, <i>o que os alunos devem fazer com a tecnologia? </i>O blog<i> Edumic </i>listou <strong>oito possíveis respostas</strong> a essa pergunta, que compartilhamos com vocês:</p>
<p><b>Ser mais consciente. </b>Os alunos estão cada vez mais informados sobre o que acontece no mundo, portanto, é preciso usar os recursos disponíveis para torná-los cientes de seu papel na sua comunidade, faculdade, cidade e país.</p>
<p><b>Iniciar diálogos. </b>A tecnologia deve ser usada para facilitar a resolução de dúvidas e o compartilhamento de pontos de vista a partir dos conteúdos desenvolvidos em aula.</p>
<p><b>Encontrar respostas.</b> A universidade precisa dar subsídios para que os alunos encontrem respostas às dúvidas por meio das tecnologias, sabendo equilibrar a pesquisa e a produção de conhecimento.</p>
<p><b>Firmar parcerias. </b>Tanto docentes quanto estudantes podem e devem encontrar parceiros dentro e fora da universidade para desenvolver suas ideias, tarefas e projetos. A tecnologia amplia a sala de aula, facilitando a busca dessas parcerias.</p>
<p><b>Transformar seu modo de pensar. </b>O uso da Internet em sala de aula, por exemplo, abre espaço para a visão de diferentes culturas e diversos pontos de vista do mesmo assunto, ampliando, assim, a consciência dos estudantes.</p>
<p><b>Fazer a diferença. </b>Usar as ferramentas disponíveis em atitudes práticas que podem ensinar os jovens a mudar a própria realidade.</p>
<p><b>Agir</b>. Os conhecimentos compartilhados em sala de aula, usando ferramentas tecnológicas, devem levar os alunos transformar a sociedade e o próprio cotidiano.</p>
<p><b>Impulsionar a mudança. </b>Tudo o que for usado para potencializar o conhecimento pode incentivar a quebra de paradigmas tanto dentro quanto fora da classe.</p>
<p><b>E você, como acredita que a universidade pode orientar os alunos a utilizar as tecnologias da maneira correta?</b></p>
<p><em>Quer trocar ideias sobre o uso da tecnologia na Educação com líderes e gestores das principais Instituições de Ensino Superior do país? Então garanta o seu lugar no Fórum Desafios da Educação, que acontece dia 14 de agosto, na Universidade Anhembi Morumbi, em São Paulo. <a title="Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação!" href="https://bbbb.blackboard.com/DesafiosSaoPaulo" target="_blank">Acesse este link e inscreva-se; as vagas são limitadas!</a></em></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/alunos-devem-fazer-tecnologia/</link>
            <guid isPermaLink="false">262</guid>
            <category><![CDATA[1]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 09 Aug 2013 12:00:38 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Cinco palestras incríveis para repensar o ensino]]></title>
            <description><![CDATA[<p>O que líderes e gestores de Instituições de Ensino Superior precisam ter em mente quando planejam o futuro da educação? Os desafios, <a href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/quais-habilidades-um-professor-precisa-ter-para-ensinar-mundo-digital/">como já vimos aqui no blog</a>, estão além da técnica e dos seus dispositivos. Trata-se de reformular as bases e abrir-se ao novo. Com essa perspectiva em mente, escolhemos <b>cinco palestras</b> que inspiram um novo olhar sobre o ensino.</p>
<p><strong>O que estamos aprendendo com o ensino online, por Daphne Coller</strong></p>
<p>O professor Andrew Ng leciona uma das disciplinas mais populares da Universidade de Stanford. Sempre que abrem vagas para a aula de <b>Aprendizagem de Máquinas</b>, a presença de cerca de <b>400 alunos</b> é garantida. Ao lecionar a disciplina de forma aberta, na Web, Andrew atingiu <b>100 mil estudantes</b> de uma só vez – para conquistar esse número no mundo offline, o professor levaria 250 anos! Foi essa abrangência massiva que motivou Andrew e sua colega Daphne Coller a criarem a <a title="Coursera" href="https://www.coursera.org/" target="_blank"><strong>Coursera</strong></a> (<a title="Seis tecnologias para o futuro do ensino" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/?p=233" target="_blank">já falamos sobre ela aqui no blog, lembra?</a>), <em>startup</em> que disponibiliza aulas de Instituições de Ensino conceituadas gratuitamente online.</p>
<p><iframe loading="lazy" src="https://embed.ted.com/talks/lang/pt-br/daphne_koller_what_we_re_learning_from_online_education.html" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="0" scrolling="no"></iframe></p>
<p><strong>A educação e os sistemas de computador, por Stefan Weitz</strong></p>
<p>“E se tratássemos a reforma na educação como uma <i>startup</i> enxuta?” É com essa pergunta que o diretor de pesquisa da Microsoft, Stefan Weitz, introduz a sua proposta inovadora: tratar as Instituições de Ensino como empresas de tecnologia com um modelo de negócio <strong>ágil</strong>. É por meio da tentativa e erro, das reavaliações constantes e do <em>feedback</em> dos alunos, professores e demais envolvidos com o currículo, afirma Weitz, que conseguiremos transformar a Educação. Sem dúvida, uma ideia instigante!</p>
<p><iframe loading="lazy" src="//www.youtube.com/embed/BAzz0TD-cro" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="0"></iframe></p>
<p><strong>Construa uma escola na nuvem, por Sugata Mitra</strong></p>
<p>Alunos que aprendem uns com os outros, em qualquer parte do mundo. Parece impossível? Para o pesquisador Sugata Mitra, basta rompermos as barreiras geográficas e darmos um passo além, projetando a <strong>escola na nuvem</strong>. &#8220;<em>As escolas como as conhecemos estão obsoletas</em>&#8220;, afirma Mitra. Como essas instituições hiperestruturadas e burocráticas irão preparar os alunos para o trabalho do futuro, em que eles poderão exercer suas funções de onde quiserem, na hora que desejarem? Para o professor da Universidade de Newcastle, a solução são os Ambientes de Aprendizado Auto-Organizáveis (AAAO). Uma ideia que também pode instigar novas maneiras de pensar o Ensino Superior.</p>
<p><iframe loading="lazy" src="https://embed.ted.com/talks/lang/pt-br/sugata_mitra_build_a_school_in_the_cloud.html" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="0" scrolling="no"></iframe></p>
<p><strong>Vamos usar o vídeo para reinventar a educação, por <b>Salman Khan</b></strong></p>
<p>Ajudar os primos nas tarefas escolares foi o primeiro passo de Salman Khan para a hoje popular Khan Academy, plataforma de vídeos educacionais. Em sua palestra, Khan conta como tudo começou e propõe que os professores deem aos alunos vídeos para assistir em casa e, em sala de aula, tirem suas dúvidas. É o conceito de sala de aula expandida: o aluno conectado pode aprender a qualquer hora, em qualquer lugar.</p>
<p><iframe loading="lazy" src="https://embed.ted.com/talks/lang/pt-br/salman_khan_let_s_use_video_to_reinvent_education.html" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="0" scrolling="no"></iframe></p>
<p><strong>A sala de aula para 100 mil alunos, por Peter Norvig</strong></p>
<p>Assim como Andrew Ng, Peter Norvig também passou pela experiência de ensinar uma matéria complicada – desta vez, Inteligência Artificial – para uma turma gigantesca online. &#8220;<em>Enquanto o conteúdo da aula é avançado e moderno, a tecnologia de ensino não é.</em>&#8221; Foi a partir desta constatação que Norvig, diretor de pesquisa no Google, e seu colega Sebastian Thrun, decidiram recriar a experiência da sala de aula no mundo online. Suas descobertas foram surpreendentes!</p>
<p><iframe loading="lazy" src="https://embed.ted.com/talks/lang/pt-br/peter_norvig_the_100_000_student_classroom.html" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="0" scrolling="no"></iframe></p>
<p><strong>E, para você, como será o futuro do Ensino Superior?</strong><br />
<em><br />
Quer trocar ideias sobre o futuro da Educação com líderes e gestores das principais Instituições de Ensino do país? Então garanta o seu lugar no <strong>Fórum Desafios da Educação</strong>, que acontece dia 14 de agosto, na Universidade Anhembi Morumbi, em São Paulo. <a title="Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação!" href="https://bbbb.blackboard.com/DesafiosSaoPaulo" target="_blank">Acesse este link e inscreva-se; as vagas são limitadas!</a></em></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/futuro-ensino-superior-em-5-palestras-incriveis/</link>
            <guid isPermaLink="false">200</guid>
            <category><![CDATA[161]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Thu, 08 Aug 2013 12:00:23 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Seis tecnologias para o futuro do ensino superior]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Com tantas mudanças e novas possibilidades, não seria bom conseguir prever o que vai ser fundamental na <b>educação do futuro</b>? Pensando em dar um caminho para gestores e educadores, o relatório <a href="https://www.nmc.org/pdf/2013-horizon-report-HE.pdf">Horizon Report 2013</a>, documento anual produzido pela New Media Consortium e Educause Learning Initiative, apresentou <b>seis tecnologias emergentes na área da educação</b>. A maioria delas já é utilizada por algumas universidades no mundo, mas a tendência é que essas ferramentas sejam cada vez mais comuns até 2018.</p>
<p><b>MOOCS</b><br />
Os Cursos Abertos Online Massivos (MOOCS – <i>Massive Online Open Courses</i> –, na sigla em inglês) – cursos virtuais, gratuitos e de nível superior – estão cada vez mais populares entre estudantes. A previsão é que em um ano essa forma de aprendizado faça parte do cotidiano da academia. Iniciativas como <a href="https://www.edx.org/">edX</a>,<a href="https://www.coursera.org/">Coursera</a>, <a href="https://www.udacity.com/">Udacity</a> e <a title="MOOCs by Blackboard" href="https://bbbb.blackboard.com/mooc-powered-by-blackboard" target="_blank" rel="noopener">MOOCS by Blackboard</a>, deram o pontapé inicial abrindo conhecimentos de universidades reconhecidas por sua qualidade, como Harvard, para alunos de todo o mundo. No Brasil, a Universidade de São Paulo (USP), foi a primeira da América Latina a oferecer um programa do gênero.</p>
<p>Veja um vídeo que conta um pouco sobre os MOOCS (em inglês):</p>
<p><iframe loading="lazy" src="//www.youtube.com/embed/eW3gMGqcZQc?rel=0" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
<p><em><b>Tablet computing</b></em><br />
Com um preço atrativo, as vendas de <a href="https://www.valor.com.br/brasil/3182306/vendas-de-tablets-no-brasil-crescem-164-no-1">tablets</a> cresceram <strong>164% no primeiro trimestre de 2013</strong>. A popularidade do <i>gadget</i> não fica restrita ao valor acessível; portáteis e fáceis de manusear, eles podem contribuir para a expansão do universo educacional. Alunos, gestores e educadores podem usar os diversos aplicativos disponíveis para customizar o aprendizado em suas diferentes esferas. A Unesco percebeu a importância dessa nova tecnologia e publicou um <a href="https://unesdoc.unesco.org/images/0021/002196/219641E.pdf">guia</a> com 10 recomendações políticas para ajudar os governos a implantarem esses recursos nas salas de aula.</p>
<p><b><em>Gaming</em> e <i>gamificação</i></b><br />
<a title="O uso de games no ensino" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/o-uso-de-games-no-ensino/" target="_blank" rel="noopener">Já comentamos aqui no blog</a> sobre a utilização de jogos em algumas universidades ao redor do mundo e do Brasil. Segundo o Horizon Report 2013, a <em>gamificação</em> terá espaço nas universidades nos próximos dois ou três anos. Os jogos desafiam os conhecimentos, provocam engajamento e podem auxiliar no desenvolvimento de diferentes capacidades nos alunos.</p>
<p><em><b>Learning analytics</b></em><br />
Com foco na gestão de ensino, o uso de <i>Learning Analytics</i> – ferramenta empregada para apontar tendências a partir de <i>big data</i> disponível sobre o aprendizado dos alunos – será necessário nos próximos três anos. A ferramenta é usada para entender quais são as necessidades de cada jovem, tornando assim o ensino mais personalizado, além de auxiliar na gestão das universidades. Nos Estados Unidos, a <a href="https://tltl.stanford.edu/projects/multimodal-learning-analytics">Universidade de Stanford</a> está explorando novas formas de avaliar as atividades dos estudantes, utilizando informações coletadas em sala de aula. Empresas privadas também fornecem esse tipo de aplicação – a <b>Blackboard</b>, por exemplo, possui uma <a href="https://www.blackboard.com/Platforms/Analytics/Products/Blackboard-Analytics-for-Learn.aspx">ferramenta</a> de análise de dados de aprendizagem e de gestão, auxiliando assim no planejamento do ensino.</p>
<p><b>Impressoras 3D</b><br />
Com um custo cada vez mais acessível, as impressoras 3D são a maneira mais barata de criar protótipos. A expectativa dos especialistas é que, em cinco anos, elas passem a ser amplamente usadas em outras áreas para criar modelos tridimensionais. O <i>Harvard University’s Semiotic Museum</i>, por exemplo, utilizou a impressora 3D na arqueologia. O equipamento foi empregado para criar réplicas de um <a href="https://news.harvard.edu/gazette/story/2012/12/an-ancient-statue-re-created/">leão egípcio</a>.</p>
<p><b>Tecnologia para vestir</b><br />
Apesar de ainda não existir uma aplicação prática para as chamadas “<em>wearable technology</em>”, o relatório aponta que há um potencial de pesquisa e expansão desse tipo de dispositivo no Ensino Superior. Nos próximos cinco anos, <i>gadgets</i> como Google Glass farão parte da rotina de estudantes nas universidades. Hoje, existem exemplos como a <a href="https://www.keyglove.net/">Keyglove</a>, uma luva de entrada <i>open-source</i> sem fio que pode ser usada para controlar dispositivos, inserir dados, jogar e manipular objetos 3D, entre outras atividades baseadas na tecnologia.</p>
<p><em>Quer entender como aplicar essas novas tecnologias de ensino à sua Instituição? No Fórum Desafios da Educação, líderes e gestores como Janes Fidélis Tomelin, da Anhembi Morumbi, e Roberto Paes, da Estácio de Sá, irão compartilhar suas experiências e casos de sucesso com o uso de novas soluções tecnológicas em sala de aula. <a title="Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação!" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/inscricao/" target="_blank" rel="noopener">Garanta já a sua inscrição: as vagas são gratuitas e limitadas!</a></em></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/seis-tecnologias-para-futuro-ensino-superior/</link>
            <guid isPermaLink="false">233</guid>
            <category><![CDATA[1]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 07 Aug 2013 12:00:26 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[10 ferramentas online que todos os educadores e gestores devem conhecer]]></title>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: left;">Organizar melhor as aulas e <strong>engajar os alunos</strong> pode tornar o trabalho dos educadores mais prazeroso. Parte da função de um gestor é <strong>motivar esses profissionais a explorar ao máximo o que a tecnologia tem  a oferecer</strong>. Mas será que existem ferramentas de fácil utilização que auxiliam no cotidiano dos professores e gestores? Claro! Pesquisando na Web, é possível encontrar diversos aplicativos, plataformas e sites de relacionamento que ajudam na tarefa de ensinar, coordenar e gerenciar. O blog <strong>Desafios da Educação</strong> selecionou <strong>10 ferramentas essenciais</strong> que todos os líderes e professores de Instituições de Ensino Superior devem conhecer:</p>
<p style="text-align: left;"><strong><img decoding="async" loading="lazy" class="size-full wp-image-253 aligncenter" alt="s" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/08/tools.jpg" width="559" height="279" data-id="253" /></strong><em>Fonte: Pinterest<strong></strong></em></p>
<ol start="1">
<li><a title="Dropbox" href="https://www.dropbox.com/" target="_blank"><strong>Dropbox</strong>:</a> É um serviço gratuito onde é possível armazenar qualquer documento para acessar de outro computador ou dispositivo móvel. Isso dá mobilidade e segurança ao professor ou gestor, que terá os materiais necessários para suas aulas ou projetos acessíveis sempre.</li>
<li><a title="Evernote" href="https://evernote.com/intl/pt-br/" target="_blank"><b>Evernote</b></a><b>:</b> É um grande caderno de notas onde o profissional pode colocar suas ideias com fotos, gravações e textos. Acessível em <i>tablets</i>, celulares e <em>desktop</em>, o Evernote ainda conta com a opção de compartilhamento de arquivos.</li>
<li><a title="Google Drive" href="https://www.google.com/drive/" target="_blank"><b>Google Drive</b></a><b>:</b> Semelhante aos programas que abrigam planilhas, editor de texto e apresentações, o Google Drive tem a vantagem de manter todo o material acessível de qualquer local. Os educadores podem criar e compartilhar documentos trabalhando em conjunto com os alunos. Gestores e professores também podem utilizar o recurso para compartilhar planos de ensino, documentos de reuniões, etc.</li>
<li><a title="Prezi" href="https://prezi.com/" target="_blank"><b>Prezi</b></a><b>:</b> No mesmo estilo do PowerPoint, o Prezi é uma ferramenta online para produzir apresentações. A vantagem do programa é a possibilidade de compartilhar materiais com outros colaboradores, além de funcionar de modo simples e prático.</li>
<li><a title="Animoto" href="https://animoto.com/" target="_blank"><b>Animoto</b></a><b>:</b> Aplicativo que edita e cria vídeos simples, o Animoto pode ser usado pelos professores para criar vídeos baseados nas aulas.</li>
<li><a title="YouTube" href="https://www.youtube.com/" target="_blank"><b>YouTube</b></a><b>:</b> A conhecida plataforma de vídeos do Google é uma fonte de pesquisa enorme para professores, alunos e gestores. Além de conter diferentes vídeos que podem ser utilizados em sala de aula, reuniões e planejamento pedagógico, a universidade pode explorar o potencial da plataforma criando vídeos da Instituição.</li>
<li><a title="Istagram" href="https://instagram.com/" target="_blank"><b>Instagram</b></a><b>:</b> É uma rede social de compartilhamento de imagens. Além de indicado como fonte de pesquisa e inspiração para o planejamento das aulas e para <em>insights</em> sobre comportamento jovem, o Instagram pode ser utilizado para estimular a criatividade dos alunos.</li>
<li><a title="Pinterest" href="https://pinterest.com/" target="_blank"><b>Pinterest</b></a><b>:</b> É uma ferramenta para &#8220;colecionar&#8221; imagens de diversos sites e organizá-las em diferentes nichos como turismo, moda, decoração, educação, etc. Os professores podem usar o material que está disponível no site como inspiração e para preparar as aulas. Já os gestores podem realizar pesquisas de comportamento e também divulgar a sua Instituição com um perfil na rede.</li>
<li><a title="Facebook" href="https://www.facebook.com/" target="_blank"><b>Facebook</b></a><b>:</b> A rede social com mais usuários no mundo pode auxiliar aos professores sendo fonte de pesquisa para os assuntos que estão no cotidiano dos alunos. Além disso, criar uma página da disciplina e usá-la para divulgar conteúdos extras pode render mais engajamento da turma.</li>
<li><a title="Edmodo" href="https://www.edmodo.com/about" target="_blank"><b>Edmodo: </b></a>Rede que<b> </b>conecta professores e alunos, permite a criação de salas de aula virtuais, grupos para trabalho em equipe e até a troca de ideia com estudantes e docentes de outras escolas.</li>
</ol>
<p><strong>Como incentivar os professores a utilizar as tecnologias para tornar as aulas ainda mais interessantes?</strong></p>
<p><i>Quer discutir com líderes e gestores em Educação sobre o uso de tecnologias em sala de aula? No <strong>Fórum Desafios da Educação</strong>, evento gratuito que será realizado na Universidade Anhembi Morumbi, em São Paulo, o professor Janes Fidélis Tomelin abordará o assunto em sua palestra T<strong>ecnologia e metodologia na mediação dos processos educativos a distância: o caso Anhembi</strong>. <a title="Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação!" href="https://bbbb.blackboard.com/DesafiosSaoPaulo" target="_blank">Acesse este link e faça já sua inscrição: as vagas são limitadas!</a>   </i></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/10-ferramentas-online-todos-os-educadores-gestores-devem-conhecer/</link>
            <guid isPermaLink="false">251</guid>
            <category><![CDATA[161]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Tue, 06 Aug 2013 12:50:31 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O futuro do ensino superior: cinco tendências]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Em uma sociedade onde o uso de diferentes dispositivos eletrônicos faz parte do cotidiano, <b>a parceria entre educação e tecnologia parece o caminho mais natural</b>. Mas será que o futuro do Ensino Superior está ligado apenas às ferramentas, dispositivos e aplicativos? No relatório <a href="https://www.nmc.org/pdf/2013-horizon-report-HE.pdf">Horizon Report 2013</a>, documento anual produzido pela New Media Consortium e Educause Learning Initiative, especialistas em educação esclarecem que, até 2018, as mudanças passam por uma completa renovação profissional e novas formas ver o aprendizado.</p>
<p>Confira quais são as tendências para o Ensino Superior nos próximos <strong>cinco anos</strong>:</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="google-tv" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/08/google-tv.jpg" width="565" height="290" data-id="224" /><br />
<em>Imagem via: Blogger</em></p>
<p><b>1. Educação aberta</b></p>
<p>Conceitos como conteúdo, dados e recursos abertos serão muito valorizados. Existirá a necessidade de focar na <b>curadoria de conteúdo</b> para validar as informações que, muitas vezes, vem de diversas fontes. Diferentemente de “educação gratuita”, o termo “educação aberta” é utilizado para designar um conhecimento que é livre e pode ser remixado, replicado e de amplo acesso. Características como transparência e acessibilidade dos dados também fazem parte dessa tendência.</p>
<p><b>2. Cursos abertos e gratuitos</b></p>
<p>Os cursos online, abertos e gratuitos (os chamados MOOCS – <i>Massive Online Open Courses</i> –, em inglês) se fortalecem como uma alternativa ao estudo tradicional. A perspectiva de atingir dezenas de pessoas com um único curso leva cada vez mais instituições a discutirem questões relacionadas ao financiamento de tais atividades.</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="large" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/08/large.jpg" width="500" height="424" data-id="225" /><br />
<em>Imagem via: Pinterest</em></p>
<p><b>3. Habilidades do mundo real</b></p>
<p>O mercado de trabalho exige habilidades que não estão nas grades curriculares dos cursos de ensino superior. Por esse motivo, o aprendizado informal será cada vez mais frequente. Seja através do uso de novas tecnologias ou de espaços informais, os alunos serão estimulados a experimentar, brincar e explorar temas com base em suas próprias motivações, além de desenvolver o senso crítico e a comunicação.</p>
<p><b>4. Novas fontes de informação</b></p>
<p>Transformar a experiência de aprender em um processo personalizado será a chave dos próximos anos. A utilização de ferramentas de <i>Learning Analytics</i> (Análise de Dados de Aprendizagem) dará aos gestores das universidades um vasto número de dados sobre as atividades educacionais online dos estudantes. A esperança é que essa informação permita uma melhoria contínua nos resultados do ensino.</p>
<p><b>5. Novo papel para o professor</b></p>
<p>Com um número crescente de estudantes aprendendo de maneira informal, qual é o papel do professor? A tendência é a renovação dos educadores, que precisam se posicionar cada vez mais como curadores de conteúdo, dando aos alunos ferramentas para encontrar o conhecimento dentro e fora de sala de aula.</p>
<p><b>O futuro da educação passará por muitos desafios. Para você, qual destas cinco tendências listadas é a mais importante?<br />
</b></p>
<p><em>Quer conhecer mais tendências para o futuro do ensino? No <strong>Fórum Desafios da Educação</strong>, Katie Blot,Vice-Presidente sênior de consultoria da Blackboard Inc. e especialista em Educação e Tecnologia, vai mostrar como as Instituições de Ensino Superior devem se preparar para os próximos desafios da Educação. <a title="Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação!" href="https://bbbb.blackboard.com/DesafiosSaoPaulo" target="_blank">Inscreva-se e participe da discussão: as vagas são limitadas</a>!</em></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/futuro-ensino-superior-cinco-tendencias/</link>
            <guid isPermaLink="false">223</guid>
            <category><![CDATA[197]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 05 Aug 2013 12:00:49 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Entenda a Geração Y com cinco vídeos inspiradores]]></title>
            <description><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" class="alignright size-large wp-image-152" alt="geracaoy-pos4" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/07/geracaoy-pos4-600x399.jpeg" width="518" height="344" data-id="152" /></p>
<p>Compreender o que querem os jovens de hoje pode ser um desafio e tanto. Eles são agitados, questionadores e carregam toda a informação que precisam na palma da mão. Diferentes das gerações anteriores, eles têm a tecnologia como sua principal aliada e não se deixam intimidar com hierarquias. Para engajar a chamada <strong>Geração Y</strong> – ou <i>Millenials </i>–<i> </i>em sala de aula, antes é preciso entendê-la. No post de hoje, selecionamos <strong>cinco vídeos</strong> que mostram como esses jovens vão transformar o mundo. Vale a pena reservar alguns minutos da agenda para conferir:</p>
<p><b>#1: O Aluno Multimídia</b></p>
<p><iframe loading="lazy" src="https://www.youtube.com/embed/O15QPW9Iu-0?rel=0" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="”0″"></iframe></p>
<p>Você sabia que <strong>53% dos jovens prefeririam ficar sem olfato</strong> a viver sem internet? Idealizado pela <a title="Blackboard Brasil" href="https://blackboard.grupoa.com.br/" target="_blank"><strong>Blackboard</strong></a>, este vídeo mostra que os nativos digitais, conectados com o mundo por meio de seus computadores, <em>tablets</em> e <em>smartphones</em>, exigem uma experiência mais ampla que a sala de aula tradicional para aprender.</p>
<p><b>#2: We All Want to be Young</b></p>
<p><iframe loading="lazy" src="https://www.youtube.com/embed/c6DbaNdBnTM?rel=0" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="”0″"></iframe></p>
<p>A Geração Y é composta por <strong>2,3 bilhões de jovens</strong> com alto poder de compra e de influência. Em 10 minutos, este vídeo da agência Box1824 resume como os jovens vêm transformando a cultura ao longo de décadas.</p>
<p><b>#3: Web Site Story</b></p>
<p><iframe loading="lazy" src="https://www.youtube.com/embed/FtPb8g8Jl6I?rel=0" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="”0″"></iframe></p>
<p>Se você quer conhecer como os jovens se relacionam entre si, Web Site Story é a maneira mais divertida de entrar nesse universo. Feito pelo site humorístico College Humor, o vídeo é uma paródia do musical <i>West Side Story</i> e mostra como um casal se conhece através das mídias sociais.</p>
<p><b>#4: All work and all play</b></p>
<p><iframe loading="lazy" src="https://www.youtube.com/embed/F12DAS-ZNDY?rel=0" height="315" width="420" allowfullscreen="" frameborder="”0″"></iframe></p>
<p>Você ama o que faz? Partindo desta pergunta, o vídeo da Box1824 descreve o universo da Geração Y e como esta se relaciona com o trabalho. Ao contrário de outras gerações, para os <i>Millennials</i>,<strong> sucesso é igual a prazer</strong>.</p>
<p><b>#5: Rethinking Learning: The 21st Century Learner</b></p>
<p><iframe loading="lazy" src="https://www.youtube.com/embed/c0xa98cy-Rw?rel=0" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="”0″"></iframe></p>
<p>O que os professores precisam saber para ajudar os jovens de hoje a aprenderem mais? Repense como ensinar a Geração Y com os depoimentos de diferentes profissionais que trabalham com tecnologia e ensino, como Henry Jenkins, professor de Comunicação da University of Southern California e pesquisador em cultura digital. Jenkins defende que motivar essa geração envolve mais do que tecnologia: também exige <strong>criatividade e engajamento</strong>.</p>
<p><b>O que é preciso para engajar a Geração Y em sala de aula? Compartilhe sua opinião com a gente!</b></p>
<p><i>Quer discutir com líderes e gestores em Educação sobre como engajar o aluno multimídia no ensino? Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação, evento gratuito que será realizado na Universidade Anhembi Morumbi, em São Paulo. <a title="Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação!" href="https://bbbb.blackboard.com/DesafiosSaoPaulo" target="_blank">Acesse este link e faça já sua inscrição: o fórum é gratuito e as vagas são limitadas!</a></i></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/entenda-geracao-cinco-videos-inspiradores/</link>
            <guid isPermaLink="false">176</guid>
            <category><![CDATA[1]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 02 Aug 2013 12:00:33 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[O que os jovens podem nos ensinar sobre o uso de tecnologias no ensino?]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Conectados, criativos e engajados, os jovens que estão nas universidades têm muito a ensinar. <strong>Sim, ensinar</strong>. Para essa geração, aprender novas habilidades e, ao mesmo tempo, compartilhar o que já sabem é tão normal quanto atualizar o <em>status</em> do Facebook. E quando o assunto é tecnologia e ensino, os nativos digitais podem encontrar maneiras criativas e muito próprias de transmitir conhecimento. No post de hoje, selecionamos três exemplos nacionais de como os universitários usaram as tecnologias e a criatividade para ajudar outros alunos a aprenderem ainda mais.</p>
<p><b><a title="Me Salva!" href="https://www.mesalva.net/" target="_blank">Me Salva!</a></b></p>
<p>Cálculo é a disciplina que mais atormenta os alunos de Exatas em início de curso, não é verdade? Pois pensando nos colegas, o estudante de Engenharia de Produção da Universidade Federal do Rio Grande do Sul <strong>Miguel Andorffy</strong> criou o <strong>Me Salva!</strong>, que inicialmente oferecia aulas de cálculo em vídeo. A iniciativa foi tão bem-sucedida que acabou levando à criação de uma plataforma educacional agregando novos cursos. O projeto rendeu ao Miguel o <strong>Prêmio Jovens Inspiradores</strong>, promovido pela Veja e Fundação Estudar.</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" class="alignright size-large wp-image-170" alt="migueladorffy" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/07/migueladorffy-600x398.jpg" width="566" height="374" data-id="170" /><br />
<em>Miguel Adorffy, criador do Me Salva! (Foto: Fernando Gomes)</em></p>
<p><a title="Calcule Mais" href="https://calculemais.com.br" target="_blank"><b>Calcule mais</b></a></p>
<p>Pensando em quem ainda não entrou na universidade, o estudante do último ano de Engenharia Elétrica e do penúltimo ano de licenciatura em Matemática, Vandeir Vioti dos Santos, criou um site especializado em matemática. São mais de 760 videoaulas gratuitas voltadas para quem está fazendo vestibular. A inspiração para o modelo das aulas é o educador Salman Khan, fundador da Khan Academy. Em entrevista ao <a href="https://educacao.uol.com.br/noticias/2013/05/04/estudante-ensina-matematica-pela-internet-tire-duvidas-mais-comuns.htm">UOL</a>, o estudante contou que seu site chamou a atenção do MEC (Ministério da Educação), que o procurou para adicionar o conteúdo de suas aulas em vídeo ao BIOE (Banco Internacional de Objetos Educacionais) e ao Portal do Professor.</p>
<p><a title="GIBIOzine" href="https://www.ufscar.br/fotografia/gibiobanca.php" target="_blank"><b>GIBIOzine</b></a></p>
<p>O GIBIOzine, revista em quadrinhos produzida pelos alunos de Biologia da UFSCar (Universidade Federal de São Carlos), campus Sorocaba, em São Paulo, é um bom exemplo de como iniciativas simples podem ser úteis. A cada semestre, os universitários criam uma nova edição que ajuda a divulgar os conhecimentos das aulas. Além da publicação em papel, é possível acessar a HQ no site do projeto. Os alunos também criam vídeos que transmitem conhecimentos de maneira bem-humorada, tudo disponível na Web.</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" class="aligncenter size-large wp-image-158" alt="jovens-3" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/07/jovens-3-360x480.jpg" width="360" height="480" data-id="158" /></p>
<p><b>Você conhece outros projetos inspiradores liderados por estudantes universitários? Compartilhe aqui no blog Desafios da Educação!</b></p>
<p><i>Os jovens e a Nova Educação é o tema da palestra de <strong>Felipe Anghinoni</strong>, cofundador da Perestroika, no <strong>Fórum Desafios da Educação.</strong> O evento é gratuito e será realizado na Universidade Anhembi Morumbi, em São Paulo, no dia 14 de agosto. <a title="Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação!" href="https://bbbb.blackboard.com/DesafiosSaoPaulo" target="_blank">Acesse este link e faça já sua inscrição: as vagas são limitadas</a>!</i></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/os-jovens-podem-nos-ensinar-sobre-uso-de-tecnologias-ensino/</link>
            <guid isPermaLink="false">168</guid>
            <category><![CDATA[1]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Wed, 31 Jul 2013 12:00:33 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Quais habilidades um professor precisa ter para ensinar no mundo digital?]]></title>
            <description><![CDATA[<p>O que é preciso para ensinar em um mundo cada vez mais conectado? O desafio dos profissionais da educação é desenvolver competências que nem sempre têm relação com o uso do computador. O blog<strong> Desafios da Educação</strong> traz uma lista de <strong>cinco habilidades essenciais</strong> que professores precisam ter para ensinar em parceria com a tecnologia.</p>
<p><b>1. Facilitar a interação</b></p>
<p>O professor precisa tornar-se um facilitador em vez de impor o seu ponto de vista. É importante fazer os alunos se sentirem parte da produção de conhecimento participando dos debates e dando ideias para compor a disciplina. Essa postura estimula um ambiente dinâmico, onde o conhecimento é compartilhado em rede.</p>
<p><iframe loading="lazy" src="https://embed.ted.com/talks/lang/pt-br/john_hunter_on_the_world_peace_game.html" height="315" width="560" allowfullscreen="" frameborder="0" scrolling="no"></iframe><br />
<em>O jogo da Paz Mundial, de John Hunter, é um ótimo exemplo de como o professor pode ser um facilitador em sala de aula. Sua experiência com alunos do Ensino Infantil é uma inspiração também para líderes e gestores do Ensino Superior.<br />
</em></p>
<p><b>2. Reconhecer os ambientes digitais</b></p>
<p>É preciso aprender a usar as mídias sociais, adaptando-se a esses ambientes onde os estudantes convivem e se expressam. Trazer para sala de aula conceitos, expressões e conteúdos que estão circulando no Twitter e Facebook, por exemplo, aproxima o conhecimento do dia a dia dos alunos.</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" class="alignright size-large wp-image-154" alt="habilidades-professor2" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/07/habilidades-professor2-581x480.png" width="581" height="480" data-id="154" /><br />
<em>Fonte: Design Issue.</em></p>
<p><b>3. Provocar os alunos</b></p>
<p>Bons professores estimulam, desafiam e engajam os alunos. Além de facilitar a interação, o professor precisa provocar a busca pelo conhecimento com as ferramentas corretas. Ter a habilidade de instigar a participação e o questionamento é fundamental para o docente que irá conviver com uma geração extremamente estimulada pela tecnologia.</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" class="alignright size-large wp-image-155" alt="habilidades-professor-3" src="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/wp-content/uploads/2013/07/habilidades-professor-3-600x396.jpg" width="561" height="370" data-id="155" /><br />
<em>Fonte: The Apollos Project File.</em></p>
<p><b>4. Aprender com os alunos</b></p>
<p>Que tal começar o dia espiando o que está acontecendo nas redes sociais? Essa é uma boa oportunidade para conhecer melhor o universo da Geração Y. O professor precisa estar aberto para receber informações novas dos estudantes e compartilhar com eles o conhecimento de maneira mais horizontal. Aprender com os alunos faz parte do processo.</p>
<p><b>5. Fazer da sala de aula um espaço para a experiência</b></p>
<p>O professor deve estar aberto para experimentar novas formas de organizar as aulas, aplicativos que facilitem a transmissão de conhecimento e softwares que ampliem os limites da sala de aula. É importante estar disposto a conhecer novas formas de educar, fazendo educação e tecnologia andarem juntas.</p>
<p><b>E você? Que habilidade acha essencial para ensinar no mundo digital?</b></p>
<p><i>O engajamento dos professores com novas tecnologias será o tema do </i>workshop de <i>Ana Karin, professora da Feevale com 12 anos de experiência na gestão da educação superior, no Fórum Desafios da Educação. O evento será realizado na Universidade Anhembi Morumbi, em São Paulo, no dia 14 de agosto. <a title="Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação!" href="https://bbbb.blackboard.com/DesafiosSaoPaulo" target="_blank">Acesse este link e faça já sua inscrição gratuita: as vagas são limitadas!</a></i></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/quais-habilidades-um-professor-precisa-ter-para-ensinar-mundo-digital/</link>
            <guid isPermaLink="false">150</guid>
            <category><![CDATA[161]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 29 Jul 2013 12:00:46 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Brincadeira de gente grande: o uso de games no ensino]]></title>
            <description><![CDATA[<p><b>Já imaginou usar a mecânica aplicada em jogos de videogame para incentivar a aprendizagem?<br />
</b><i><br />
</i>A <em>gamificação</em>, palavra em português para <em>gamification</em>, termo cunhado pelo programador Nick Pellin, em 2002, nada mais é do que a aplicação das técnicas de jogos – pontos, premiações, competições e <em>status</em> – às mais diversas áreas. Dentro do contexto da educação, a <i>gamificação</i> pode incentivar o engajamento dos alunos em atividades de forma divertida e prazerosa.</p>
<p>O uso de jogos educacionais em sala de aula é uma das tendências apontadas pelo relatório <a title="Horizon Report 2013" href="https://www.nmc.org/pdf/2013-horizon-report-HE.pdf" target="_blank" rel="noopener">Horizon Report 2013</a> – a <i>gamificação</i> foi considerada uma das tecnologias emergentes que deverão ser populares até 2018. O documento assinala que, nos próximos três anos, o uso de jogos para estimular o aprendizado de maneira colaborativa e desafiadora será cada vez mais frequente.</p>
<p>Apesar de ser apontada como uma tendência, a <em>gamificação</em> já é realidade em diversas universidades mundo afora. O blog <b>Desafios da Educação </b>reuniu três exemplos de como brincadeira e ensino podem – e devem – andar juntos:</p>
<p><b>Exemplo #1:</b> O Departamento de Bioquímica da Universidade de Washington soube aproveitar as técnicas dos <i>games</i> e criou, em 2008, o projeto <a title="Fold It" href="https://fold.it/portal/" target="_blank" rel="noopener">Fold It</a>. A ideia era mexer nas estruturas de proteínas e descobrir novas combinações por meio de um quebra-cabeça online. O jogo educativo permitiu que, em duas semanas, fosse descoberta a estrutura da enzima responsável pela multiplicação do vírus HIV no organismo. Nada mal para uma brincadeira, não?</p>
<p><iframe loading="lazy" src="//www.youtube.com/embed/DvYFjo3vC-k?rel=0" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
<p><b>Exemplo #2:</b> Já na área de Psicologia, quando o assunto é trabalhar a empatia entre os estudantes, o <i>game </i><a title="SailMUVE" href="https://isites.harvard.edu/icb/icb.do?keyword=sail&amp;pageid=icb.page580906" target="_blank" rel="noopener">SailMUVE</a>,  desenvolvido por Geoff Marietta e Elisabeth Hoahn, no Departamento de Educação de Harvard, simula a sensação de tomar decisões estando na pele de outra pessoa. O objetivo é estimular um relacionamento mais positivo entre os jovens. No <i>game</i>, é preciso entrar em um consenso sobre o destino de uma lagoa e das terras no entorno de um campo de golfe. O jogador assume personagens como o proprietário do campo, depois passa a ser guarda-florestal, vivenciando diferentes pontos de vista sobre uma mesma situação. O jogo faz parte de um projeto da universidade chamado <a title="Social Aspects of Immersive Learning" href="https://isites.harvard.edu/icb/icb.do?keyword=sail&amp;pageid=icb.page477369" target="_blank" rel="noopener">Social Aspects of Immersive Learning</a>.</p>
<p><b>Exemplo #3:</b> No Brasil, iniciativas de jogos educacionais também surgem dentro das universidades. Um exemplo é o <i>game</i> InsuOnline, que ganhou etapa nacional da <a title="ImagineCup" href="https://imaginecup.com/Default.aspx#?fbid=UCvQ-juiqXb" target="_blank" rel="noopener">Imagine Cup</a>, competição realizada pela Microsoft para premiar projetos de tecnologia desenvolvidos por estudantes. O jogo, desenvolvido pela equipe Oniria Games for Health Brazil, da Faculdade Pequeno Príncipe, em Londrina, no Paraná, capacita médicos das unidades básicas de saúde e estudantes para o tratamento de diabetes.</p>
<p><iframe loading="lazy" src="//www.youtube.com/embed/d6_cleSoZm8?rel=0" width="480" height="360" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
<p><b><i> </i></b><em><b>E você: acredita que o uso de games em sala de aula pode estimular os alunos? Compartilhe sua opinião com o blog Desafios da Educação!</b></em><b></b></p>
<p><i>Quer discutir com líderes e gestores em Educação sobre o uso de games em sala de aula? No <strong>Fórum Desafios da Educação</strong>, evento gratuito que será realizado na Universidade Anhembi Morumbi, em São Paulo, o professor e pós-doutor João Mattar abordará o assunto em sua palestra <strong>Games em Educação: Como os Nativos Digitais Aprendem</strong>. <a title="Inscreva-se no Fórum Desafios da Educação!" href="https://bbbb.blackboard.com/DesafiosSaoPaulo" target="_blank" rel="noopener">Acesse este link e faça já sua inscrição: as vagas são limitadas!</a>   </i></p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/o-uso-de-games-no-ensino/</link>
            <guid isPermaLink="false">27</guid>
            <category><![CDATA[156]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Fri, 26 Jul 2013 12:10:07 GMT</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Você está preparado para os Desafios da Educação?]]></title>
            <description><![CDATA[<p>Você sabia que*:</p>
<ul>
<li>Mais da metade dos brasileiros acima de 13 anos considera o acesso à internet essencial, número superior ao da China e da Índia?</li>
<li>79% dos jovens entre 18 e 29 anos estão conectados à Web, assim como 88% dos adolescentes?</li>
<li>Aplicativos de sites de redes sociais e <i>games</i> são os mais baixados em <i>smartphones </i>no Brasil?</li>
<li>60% do tempo gasto na Internet no Brasil é dedicado aos sites de redes sociais?</li>
</ul>
<p><b>As tecnologias de comunicação evoluíram. A forma como os jovens se conectam entre si e com o mundo mudou. E o ensino?</b></p>
<p>Unir líderes, gestores e especialistas na discussão das melhores práticas e no compartilhamento de experiências inovadoras em educação é o principal objetivo desta iniciativa chamada <b>Desafios da Educação</b>, promovida pela <a title="Blackboard Brasil" href="https://blackboard.grupoa.com.br/" target="_blank"><b>Blackboard </b></a>e pelo <a title="Grupo A" href="https://www.grupoa.com.br/" target="_blank"><b>Grupo A</b></a>. Juntos, queremos construir novas formas de entender e atender as necessidades e os anseios de um <strong>aluno conectado</strong> e cada vez <strong>mais ativo</strong> no processo de aprendizagem.</p>
<p>Acreditamos que estar a par e conseguir superar os desafios da educação seja uma tarefa diária, mais bem executada de forma conjunta. O projeto <a title="Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.com.br" target="_blank"><strong>Desafios da Educação</strong></a> promove dois veículos para a <strong>reflexão colaborativa</strong>:</p>
<ul>
<li>O <a title="Fórum Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.com.br" target="_blank"><b>Fórum Desafios da Educação</b></a>, com inscrições gratuitas e abertas, reunirá líderes das principais Instituições de Ensino Superior do Brasil para a troca de ideias sobre o futuro da Educação. Além de expoentes nacionais, também contará com a presença de <a title="Katie Blot, palestrante do Fórum Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/palestrantes/" target="_blank">Katie Blot</a>, especialista em tecnologia aplicada ao mercado educacional. Você já pode garantir a sua inscrição <a title="Inscrição para o Fórum Desafios da Educação" href="https://bbbb.blackboard.com/DesafiosSaoPaulo" target="_blank">neste link</a>.</li>
</ul>
<ul>
<li>O blog <a title="Blog Desafios da Educação" href="https://desafiosdaeducacao.multiscreensite.com/blog" target="_blank"><b>Desafios da Educação</b></a> é um espaço aberto para a troca de conhecimentos e o debate de temas relativos à Educação, Inovação e Tecnologia. Semanalmente, reuniremos conteúdos que instiguem e questionem nossas percepções sobre o mundo do ensino.</li>
</ul>
<p>Contamos com a sua participação para enriquecer as nossas discussões e, juntos, descobrirmos novos caminhos para o futuro da Educação!</p>
<p>*Informações retiradas <a title="Relatório McKinsey&amp;Company" href="https://cmsoforum.mckinsey.com/article/brazils-e-psyche-grasping-trends-in-an-elusive-market" target="_blank">de relatório da McKinsey&amp;Company</a>.</p>
]]></description>
            <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/voce-esta-preparado-para-os-desafios/</link>
            <guid isPermaLink="false">95</guid>
            <category><![CDATA[197]]></category>
            <dc:creator><![CDATA[2]]></dc:creator>
            <pubDate>Mon, 22 Jul 2013 22:00:54 GMT</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>