<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
  <channel>
    <title>Desafios da Educação Posts Batch 6</title>
    <link>https://desafiosdaeducacao.com.br</link>
    <description>Migrated posts from desafiosdaeducacao.com.br to Duda</description>
    <item>
      <title>Temos que comemorar a maturidade do EAD no Brasil</title>
      <description>&lt;p&gt;No setor educacional, assim como em diversas outras áreas, os últimos anos tem sido marcado por uma série de desafios: mudanças nas regras do FIES, dificuldades para a concessão de financiamento para milhares de estudantes, trocas no quadro ministerial da educação e, mais recentemente, a divulgação de pesquisa da OCDE (Organização para a Cooperação e Desenvolvimento Econômico) que evidencia o baixo investimento do país no setor. Devido a tantos fatores críticos, é fácil esquecermos que muitas coisas caminham, e caminham bem, sendo impulsionadas por diversas instituições, de todos os tamanhos,que têm trabalhado para permitir que cada vez mais pessoas tenham [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/temos-que-comemorar-maturidade-do-ead-no-brasil/</link>
      <guid isPermaLink="false">25737</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 14:55:10 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;No setor educacional, assim como em diversas outras áreas, os últimos anos tem sido marcado por uma série de desafios: mudanças nas regras do FIES, dificuldades para a concessão de financiamento para milhares de estudantes, trocas no quadro ministerial da educação e, mais recentemente, a divulgação de pesquisa da OCDE (Organização para a Cooperação e Desenvolvimento Econômico) que evidencia o baixo investimento do país no setor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Devido a tantos fatores críticos, é fácil esquecermos que muitas coisas caminham, e caminham bem, sendo impulsionadas por diversas instituições, de todos os tamanhos,que têm trabalhado para permitir que cada vez mais pessoas tenham acesso a uma educação superior de qualidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma de nossas grandes conquistas é o grau de maturidade do segmento, não apenas com o crescimento no número de estudantes, mas também com muitas instituições de ensino superior se esforçando para entregar projetos &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/ensino-a-distancia-abre-caminho-para-investidores/"&gt;cada vez mais profissionais e consistentes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vemos IESs investindo cada vez mais em programas para incentivar a retenção dos estudantes, tecnologias mais robustas e capacitação para o corpo docente, auxiliando professores a se tornarem cada vez melhores nas suas habilidades de mediar o processo de ensino e aprendizagem e garantir a eficiência que naturalmente eles já possuem no ensino presencial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Instituições como o &lt;a href="https://www.cruzeirodosul.edu.br/conheca-a-cruzeiro-do-sul/cruzeiro-do-sul-educacional/"&gt;Grupo Cruzeiro do Sul Educacional&lt;/a&gt; reconhecem o papel fundamental da tecnologia, seja para implementar novos projetos ou para dar suporte às modalidades de ensino que o Grupo oferece, em especial no EAD. Alberto Messias, Supervisor de TI no Campus Virtual &amp;#8211; Cruzeiro do Sul Educacional, explica que o seu núcleo analisa as novas tecnologias aplicadas à educação e, então, discute com as áreas de coordenação pedagógica e produção de materiais didáticos para avaliar se essas podem contribuir para o modelo pedagógico das disciplinas a distância.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ele também relata que o Cruzeiro do Sul Virtual atende 100% dos alunos do Grupo, seja no apoio às modalidades presenciais ou a distância, desde a educação infantil até a pós-graduação, onde todos os estudantes e professores têm acesso ao ambiente virtual de aprendizagem da Blackboard. Ainda segundo Alberto, o alinhamento entre as áreas de tecnologia e pedagogia tem trazido bons resultados para a qualidade do ensino que o Grupo Cruzeiro do Sul Educacional oferece aos seus alunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A maturidade do EAD brasileiro também está relacionada com a dedicação das instituições de ensino em ampliar a oferta de cursos e proprocionar um ambiente acolhedor, que auxilia o estudante na sua capacitação acadêmica e desenvolvimento profissional. A tecnologia, quando usada efetivamente, torna-se uma ferramenta essencial na evolução das metodologias de aprendizagem,e concomitantemente, do futuro da educação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os resultados podem ser evidenciados de diferentes formas, seja no aumento das taxas de retenção dos estudantes, no desempenho de notas, no engajamento dos professores, ou nos resultados no Enade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desafios existem, claro! Embora o segmento cresça organicamente no Brasil, atendendo demandas regionais, como no Sudeste e Nordeste, que apresentam maior número de entrantes em relação a outras regiões, o Mapa do Ensino Superior no Brasil publicado pelo Semesp (Sindicato das Mantenedoras do Ensino Superior), em 2015, mostra que quase 29% dos estudantes de EAD ainda abandonam os estudos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao contrário do que muitos pensam o fator financeiro não é o principal motivo de desistência, pesam mais asas dificuldades encontradas no aprendizado, falta de disciplina e de organização dos estudantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A realidade é que muitos alunos chegam despreparados ao ensino superior, seja por terem cursado um ensino médio falho, ou mesmo pelo tempo que ficaram longe do ambiente acadêmico, o que contribui para que eles desistam do curso ainda nos primeiros meses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A falta de disciplina e de organização também são fatores críticos, pois o ensino a distância exige do aluno uma dedicação tão grande ou maior do que o presencial – ele requer horas de estudo, tempo para assistir aulas, ler, fazer os exercícios, participar dos fóruns de discussão, e dedicação para conseguir boas notas. Deixar isso tudo para a última hora ou não ter um cronograma pessoal de atividades podem resultar em um desempenho abaixo da média, desânimo e abandono do curso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse sentido, muitas instituições de ensino já se apoderaram do papel de auxiliar o aluno a ter um melhor desempenho, seja no ambiente online ou presencial, e estão engajadas em usar a educação a distância para possibilitar que mais brasileiros obtenham o diploma de graduação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O EAD, com o apoio de tecnologias e metodologias cada vez melhores, permite que o ensino e a aprendizagem cheguem em locais e alcancem pessoas que não teriam acesso à educação de outra maneira, e isso sem dúvida é o maior motivo que temos para comemorar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;.Texto publicado originalmente no &lt;a href="https://www.linkedin.com/pulse/temos-que-comemorar-maturidade-da-educa%C3%A7%C3%A3o-dist%C3%A2ncia-brasil-dias/?lipi=urn%3Ali%3Apage%3Ad_flagship3_profile_view_base_post_details%3B54e%2FARgZQbGJo%2FuFZe42Fg%3D%3D"&gt;LinkedIn do autor&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Gamificação: a evolução disruptiva que é tendência mundial</title>
      <description>&lt;p&gt;Lembra do clássico jogo cujo encanador, de bigode volumoso e vestido com um macacão vermelho, precisava cumprir missões para salvar a princesa das garras do dragão? Ele hoje pode ser um poderoso aliado da sua empresa. A chamada gamificação – a adaptação de conteúdos, serviços e atividades para o formato de jogos – ganha espaço em diversos mercados, e logo vai ser parte fundamental do processo de aprendizagem. Se o objetivo, em Super Mario Bros, é passar de fase, cada vez mais empregadores e instituições de ensino estão interessadas no que está por trás disso: a capacidade de encontrar diferentes [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/gamificacao-evolucao-que-e-tendencia-mundial/</link>
      <guid isPermaLink="false">30857</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2017 17:00:11 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Lembra do clássico jogo cujo encanador, de bigode volumoso e vestido com um macacão vermelho, precisava cumprir missões para salvar a princesa das garras do dragão? Ele hoje pode ser um poderoso aliado da sua empresa. A chamada gamificação – a adaptação de conteúdos, serviços e atividades para o formato de jogos – ganha espaço em diversos mercados, e logo vai ser parte fundamental do processo de aprendizagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se o objetivo, em Super Mario Bros, é passar de fase, cada vez mais empregadores e instituições de ensino estão interessadas no que está por trás disso: a capacidade de encontrar diferentes formas de resolver problemas. O conceito se popularizou em 2010, após uma &lt;a href="https://www.ted.com/talks/jane_mcgonigal_gaming_can_make_a_better_world?language=pt-br"&gt;participação&lt;/a&gt; da escritora e&lt;em&gt; game designer&lt;/em&gt; Jane McGonigal na conferência TED.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A americana estudou o jogo &lt;a href="https://worldofwarcraft.com/pt-br/"&gt;&lt;em&gt;World of Warcraft&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, um dos mais populares games do mundo. Segundo sua pesquisa, até 2010, os jogadores acumularam um tempo de jogo que, somado, era igual a 5,93 bilhões de anos – praticamente o tempo que passou desde que nossos primeiros ancestrais desceram das árvores e começaram a andar sobre duas patas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Jane, a quantidade colossal de tempo havia sido gasta resolvendo problemas on-line. “Jogos como World of Warcraft dão aos jogadores os meios para salvarem mundos e incentivos para aprenderem os hábitos de heróis. E se pudéssemos utilizar este poder que os jogadores têm para resolver problemas do mundo real?&amp;#8221;, questiona a escritora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por dentro da gamificação&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Em poucas palavras, gamificar é incentivar as pessoas – que podem ser alunos, funcionários etc. – a acharem soluções e premiar estas atitudes. “É uma palavra estranha que significa, na verdade, design motivacional, algo que faz as coisas serem mais prazerosas”, afirma o designer de jogos Jesse Shell em &lt;a href="https://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,ERT291109-17773,00.html"&gt;entrevista &lt;/a&gt;à revista Galileu. Shell, que é professor de tecnologia do entretenimento da Universidade Carnegie Mellon, acrescenta que, em breve, os games farão parte da nossa vida de forma bem mais profunda que o joguinho do celular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A estratégia está se espalhando rápido. De aplicativos de mobilidade ao ensino de idiomas, a adaptação de tarefas para jogos virtuais é tendência em todo o mundo. A Gerdau, por exemplo, está investindo na tecnologia para treinar funcionários. Munidos de óculos de realidade virtual e joystick, os funcionários enfrentam o desafio de passar por diversos níveis em um jogo virtual sobre segurança no trabalho, que simula o ambiente da fábrica.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;Leia Mais &lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/mercado-competitivo-educacao-continuada-virou-exigencia/"&gt;Mercado competitivo: educação continuada virou exigência&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/aprendizagem-baseada-em-projetos-chave-para-uma-educacao-eficiente/"&gt;Aprendizagem baseada em projetos: a chave para uma educação eficiente&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/o-que-motiva-estudantes-e-professores/"&gt;Pavlos Dias: O que motiva estudantes e professores?&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;“Com a atividade, nós tivemos a oportunidade de identificar de forma lúdica e bem próxima do real situações com potenciais de risco. Foi uma dinâmica divertida, que gerou entre os colegas uma competição sadia de quem se saia melhor no treinamento”, explicou Eduardo Justo Dias, gerente de Saúde, Segurança, Meio Ambiente e Qualidade da Gerdau em entrevista ao portal &lt;a href="https://convergenciadigital.com.br/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?UserActiveTemplate=site&amp;amp;&amp;amp;infoid=43595&amp;amp;&amp;amp;sid=17"&gt;Convergência Digital&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Educação é campo de testes&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
“Se você já viajou usando um programa de milhas, você já usou a gamificação”, &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=ZNSwIzGOxYM"&gt;ilustra &lt;/a&gt;a escritora e educadora Flora Alves. Autora do livro Gamification – Como criar experiências de aprendizagem engajadoras, Flora atua na área de educação corporativa há mais de 25 anos, e defende a inovação como forma de transferir conhecimento. “Pensar em gamificação é pensar em ferramentas de jogos em contextos fora dos jogos. A tecnologia não é mais uma escolha, ela já faz parte do dia a dia.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na prática, o fenômeno já está formando alunos em áreas até então longe da experiência dos jogos. Plataformas de LMS como o Blackboard já contam com sistemas de gamificação embutidos onde os professores podem criar trilhas de recompensas baseadas em aspectos como tempo de acesso, notas e conclusão de atividades. Outro exemplo é o Blox, uma startup brasileira que oferece um sistema gamificado de educação por competências. A empresa desenvolveu um business model para escolas de ensino médio e superior aplicarem um ensino personalizado e baseado nas necessidades dos alunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo o &lt;a href="https://sistemablox.com.br/"&gt;Blox&lt;/a&gt;, os principais problemas do sistema de ensino clássico são a padronização, a desconexão com a realidade e a passividade da metodologia. Ainda assim, para resolver o desafio é simples: basta empoderar alunos e docentes para que deem o máximo de si no processo de Ensino-Aprendizagem. O processo, é claro, exige muita preparação e dedicação para imergir nesta nova cultura, e o suporte tecnológico acompanha essa transformação metodológica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outra iniciativa de sucesso é a escola de idiomas on-line &lt;a href="https://pt.duolingo.com/"&gt;Duolingo&lt;/a&gt;. A plataforma, totalmente gratuita, oferece em português o ensino de inglês, espanhol, francês, alemão e italiano por meio de jogos de escrita, leitura e pronúncia, e coleta os dados de aprendizagem para otimizar o sistema. “Há mais de 1,2 bilhões de pessoas aprendendo um idioma e a maioria delas está fazendo isso para ter acesso a oportunidades melhores”, explicam os criadores da startup.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além do uso responsivo em qualquer mídia digital, o Duolingo ainda oferece soluções para escolas. Os cursos são desenvolvidos com a ajuda da comunidade, onde participantes fluentes em um idioma prestam auxílio nas traduções e desenvolvimento dos exercícios, acessíveis a qualquer um.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Infelizmente, aprender um idioma é caro e inacessível para a maioria. Nós criamos o Duolingo para que todos possam ter uma oportunidade. Ensino de idiomas gratuito&amp;#8221;, pontua o site da startup.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Ensino a distância: um mercado em expansão</title>
      <description>&lt;p&gt;Mercado EAD prevê crescimento em matrículas e prepara soluções em tecnologia para atender novas demandasOs cursos de graduação no ensino a distância (EAD) têm ganhado destaque por seus processos de ensino. A combinação de material didático impresso e online, além de videoaulas, fóruns de discussão, jogos e simulações elevaram a abordagem cognitiva do sistema de educação a um novo patamar. Cada vez mais próxima daquilo que é praticado como referência mundo afora, essa inovação se reflete diretamente na performance dos alunos. Mas o desempenho do setor não pode ser mensurado por aspectos pedagógicos, apenas. Educadores e gestores já perceberam que [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/ensino-a-distancia-mercado-em-expansao/</link>
      <guid isPermaLink="false">31124</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2017 20:00:11 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="size-large wp-image-31137" style="font-weight: bold; text-align: center; font-size: 1.21429rem;" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/EAD-1024x683.jpg" alt="" width="1024" height="683" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mercado EAD prevê crescimento em matrículas e prepara soluções em tecnologia para atender novas demandasOs cursos de graduação no ensino a distância (EAD) têm ganhado destaque por seus processos de ensino. A combinação de material didático impresso e online, além de videoaulas, fóruns de discussão, jogos e simulações elevaram a abordagem cognitiva do sistema de educação a um novo patamar. Cada vez mais próxima daquilo que é praticado como referência mundo afora, essa inovação se reflete diretamente na performance dos alunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas o desempenho do setor não pode ser mensurado por aspectos pedagógicos, apenas. Educadores e gestores já perceberam que a capacidade do educando não é totalmente apreendida se baseada na nota da prova. Variáveis que consideram a inclusão por região, a natureza do ensino e os cursos ofertados contam (e muito) para avaliar onde o ensino superior está – e onde se pode chegar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A maioria das abordagens pedagógicas já sugere que os métodos de avaliação partam de uma visão sistêmica, que considere a trajetória do graduando e sua percepção sobre o ensino a distância. O nível de interação com colegas e professor é igualmente crucial – afinal, capacidade de relacionamento é demanda instituída em um mercado cada vez mais conectado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A maturidade de muitas instituições e a consequente percepção da sociedade sobre a educação a distância (EAD) são quesitos que ainda precisam ser lapidados. Esses ajustes – sempre necessários – não significam perda. Antes, provocam o debate sobre a forma de ensinar, que só se beneficia quando recebe pesquisa em método e investimento em tecnologia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O objetivo é um só: construir múltiplas formas de se relacionar e aprender. Por fim, observar as mudanças e os comportamentos relativos à educação a distância permite a reflexão sobre estratégias, tendências e desafios do segmento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É por isso que encaramos a tarefa de produzir um material completo sobre educação a distância. Qual o perfil do aluno, como se preparam os professores, quais os rumos para o futuro: tudo aquilo que é necessário para a compreensão do universo EAD, que se destaca em crescimento e qualidade, traçando o esboço de um panorama que demonstra ser promissor nos próximos anos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone wp-image-74594" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/book.png" alt="" width="50" height="50" /&gt; Confira a série Censo EAD Brasil&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/raio-x-ead/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: um raio-X da modalidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/revolucao-inclusiva/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: a revolução inclusiva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/investimentos-e-saude-financeira-da-modalidade-ead/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: investimentos e saúde financeira da modalidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-capacitacao-docente/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: capacitação docente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-aprendizagem-virtual-na-educacao-corporativa-garante-sucesso/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: aprendizagem virtual na educação corporativa garante sucesso&lt;/a&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-resultados-a-distancia-versus-presencial/" target="_blank" rel="noopener"&gt; &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-resultados-a-distancia-versus-presencial/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: resultados a distância versus presencial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Censo EAD Brasil: um raio-X da modalidade</title>
      <description>&lt;p&gt;As práticas online estão em evidência na vida moderna. Dos relacionamentos ao mercado de trabalho, a educação a distância (EAD) não foge à regra. Muito mais que mera opção para quem não dispõe de tempo, a modalidade educa de maneira efetiva: alguns estudos já demonstram que os alunos EAD apresentam resultado igual ou superior ao registrado na sala de aula presencial. Desde o início dos anos 2000, universidades dos quatro cantos do Brasil viram suas matrículas se multiplicarem depois de aderir ao ensino a distância. Em 2016, cerca de 68% das instituições de ensino já atendiam até 4.999 alunos. Outros [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/raio-x-ead/</link>
      <guid isPermaLink="false">31159</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2017 19:30:03 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;As práticas online estão em evidência na vida moderna. Dos relacionamentos ao mercado de trabalho, a educação a distância (EAD) não foge à regra. Muito mais que mera opção para quem não dispõe de tempo, a modalidade educa de maneira efetiva: alguns estudos já demonstram que os alunos EAD apresentam resultado &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-resultados-a-distancia-versus-presencial/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt;igual ou superior&lt;/a&gt; ao registrado na sala de aula presencial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde o início dos anos 2000, universidades dos quatro cantos do Brasil viram suas matrículas se multiplicarem depois de aderir ao ensino a distância. Em 2016, cerca de 68% das instituições de ensino já atendiam até 4.999 alunos. Outros 21% se destacam por atender times de estudantes que variam entre 5 mil e 49 mil inscritos. E esse número tende a aumentar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quem estuda a distância?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até a 9ª série do ensino fundamental, a taxa de meninos em sala de aula é superior ao número de meninas – considerando que, no Brasil, a natalidade do primeiro grupo é ligeiramente maior. A partir do ensino médio, muito mais estudantes do sexo feminino são matriculadas. No ensino superior, a diferença ganha mais distância. O Censo EAD ABED revela que as mulheres compõem mais da metade dos registros tanto em instituições públicas quanto privadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O histórico educacional indica que os jovens costumam ingressam na universidade entre 18 e 24 anos. Na modalidade EAD, a média das idades evidencia outro perfil. Em 30% das instituições, mais de 75% dos alunos trabalha e estuda. Com idades que vão majoritariamente dos 26 aos 40 anos, o aluno EAD é aquele que volta a estudar depois de adulto – ou, ainda, que precisa se sustentar para pagar pelo ensino.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;Na sala de aula (é claro, virtual)&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;As centenas de cursos disponíveis deixam evidente a preparação do setor para atender qualquer demanda. Todos os níveis acadêmicos – do ensino fundamental ao mestrado e doutorado – contam com opções EAD. Mas, ao contrário do que muita gente imagina, a modalidade mais requisitada não é a graduação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As especializações &lt;em&gt;lato sensu&lt;/em&gt; oferecem 1.098 variedades de curso, enquanto o nível técnico-profissionalizante soma 219; e as licenciaturas, 210. Os currículos voltados às ciências humanas têm a preferência dos discentes. Em seguida, destacam-se as ciências sociais aplicadas; as formações ligadas ao desenvolvimento social e educacional; e as ciências exatas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os números não deixam dúvida: cada vez mais, as pessoas estão investindo em qualificação. A formação profissional por meio dos tecnólogos, que garantem aperfeiçoamento em um espaço curto de tempo, demonstra como a modalidade pode potencializar a capacitação junto ao mercado de trabalho. Em 2016, mais de 560 mil estavam inscritos em cursos totalmente a distância (11% a mais que em 2015); outros 217 mil em cursos semipresenciais, enquanto mais 2,8 milhões estavam matriculados em cursos livres, divididos entre corporativos e não corporativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos cursos 100% a distância, a preferência dos estudantes é a licenciatura, que detém 135 mil registros; contra 32 mil estudantes de bacharelado. Entre as profissões mais requisitadas, figuram cursos como pedagogia, serviço social e administração.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_31193" style="width: 360px" class="wp-caption aligncenter"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-31193" decoding="async" loading="lazy" class="wp-image-31193" style="font-weight: bold; text-align: center;" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/02-INFO2-2.png" alt="" width="350" height="875" /&gt;&lt;p id="caption-attachment-31193" class="wp-caption-text"&gt;Profissões mais concorridas na modalidade EAD em 2016&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Nas salas de aula virtuais, os alunos tem acesso a uma gama de conteúdos super variada. As teleaulas e os textos digitais são o tipo de material mais frequente. Nos cursos a distância, por exemplo, as videoaulas têm 73% de aderência, seguidos dos textos digitais (65%), vídeos (57%), livros impressos (56%), livros eletrônicos (45%), áudios (26%) e simulações online (10%), entre outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do lado das instituições, o que chama atenção é a concentração do ensino. Cerca de 60% das escolas estão no mercado há mais de 20 anos. E mais: com mais de um terço das matrículas nacionais, o Sudeste domina o acesso ao ensino superior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juntos, Sul e Sudeste – regiões onde a economia é mais desenvolvida – concentram 64% das instituições brasileiras. Para o censo do INEP o número é quase o mesmo: 66% de domínio nacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As dez maiores instituições do Brasil detêm 80% dos polos presenciais – e 73% dos estudantes. Cerca de 65% dos polos se concentram nas capitais. Ainda assim, as tentativas de inovação têm avançado nas regiões afastadas. O novo marco regulatório, lançado em junho deste ano pelo Ministério da Educação (MEC), pretende equilibrar esse quadro. Com a expansão de pequenas instituições, o MEC espera o crescimento de cursos nas regiões mais periféricas.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;Inovar é preciso&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Obstáculos vêm e vão o tempo todo. Depois de vencidos, eles rapidamente dão lugar a novas demandas. Entre 2010 e 2014, por exemplo, a taxa de evasão nos cursos a distância afligia a maior parte das instituições. A qualificação docente, que ainda não havia avançado tanto em treinamento quanto em novas metodologias, causava dor de cabeça aos gestores. Já em 2015, esses fatores foram suplantados pela preocupação com o apoio ao aluno e a execução de processos administrativos mais céleres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O último Censo revelou que, mais uma vez, essas preocupações foram sanadas. Agora, o foco está na inovação de abordagens pedagógicas, além da reestruturação em tecnologia e nos processos administrativos. Essas necessidades não chegam a caracterizar uma barreira, mas um desafio: um estímulo que impulsiona alunos, professores e gestores e demonstra que inovar é preciso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;*Com informações do Censo EaD ABED 2016/2017.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone wp-image-74594" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/book.png" alt="" width="50" height="50" /&gt; Confira a série Censo EAD Brasil&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/raio-x-ead/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt;Censo EAD Brasil: um raio-X da modalidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/revolucao-inclusiva/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt;Censo EAD Brasil: a revolução inclusiva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/investimentos-e-saude-financeira-da-modalidade-ead/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt;Censo EAD Brasil: investimentos e saúde financeira da modalidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-capacitacao-docente/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt;Censo EAD Brasil: capacitação docente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-aprendizagem-virtual-na-educacao-corporativa-garante-sucesso/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt;Censo EAD Brasil: aprendizagem virtual na educação corporativa garante sucesso&lt;/a&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-resultados-a-distancia-versus-presencial/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt; &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-resultados-a-distancia-versus-presencial/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt;Censo EAD Brasil: resultados a distância versus presencial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Censo EAD Brasil: a revolução inclusiva</title>
      <description>&lt;p&gt;Jovens e adultos ganham espaço no mercado de trabalho pelo ingresso ao ensino superior O aluno está no ensino médio e já tem em mente os desafios dos próximos anos. A dúvida acerca do futuro, o mercado competitivo e a urgência em conquistar independência colocam uma dúvida em voga: qual profissão escolher? Se as aulas são em turno integral a situação piora. Por mais que esteja no auge do crescimento, o jovem não tem condições físicas de suportar tantas horas em sala de aula. Um tecnólogo em gestão ambiental, por exemplo, pode surgir como caminho ideal. Por meio dele, o [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/revolucao-inclusiva/</link>
      <guid isPermaLink="false">31215</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2017 19:15:35 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="size-large wp-image-31223 aligncenter" style="font-weight: bold; text-align: center; font-size: 1.21429rem;" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/Revolu%C3%A7%C3%A3o-inclusiva-1024x682.jpg" alt="" width="1024" height="682" /&gt;&lt;span style="color: rgba(0, 0, 0, 0.4); font-size: 0.8em; text-align: center;"&gt;Jovens e adultos ganham espaço no mercado de trabalho pelo ingresso ao ensino superior&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O aluno está no ensino médio e já tem em mente os desafios dos próximos anos. A dúvida acerca do futuro, o mercado competitivo e a urgência em conquistar independência colocam uma dúvida em voga: qual profissão escolher? Se as aulas são em turno integral a situação piora. Por mais que esteja no auge do crescimento, o jovem não tem condições físicas de suportar tantas horas em sala de aula. Um tecnólogo em gestão ambiental, por exemplo, pode surgir como caminho ideal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por meio dele, o estudante consegue se capacitar profissionalmente, enquanto se despede da escola e equilibra os últimos momentos da vida antiga e as responsabilidades do mundo adulto. A especialização ágil possibilita um ingresso rápido ao mercado – de quebra, o aluno tem autonomia para gerenciar prazos e exercitar a noção de disciplina. Com experiência na área, o jovem terá muito mais &lt;em&gt;know-how &lt;/em&gt;para tomar decisões. A partir daí, cursar uma faculdade de agronomia ou biologia é apenas um dos caminhos que se torna possível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até pouco tempo, a educação de qualidade era um benefício restrito a poucos. Com os programas de incentivo federal e o crescimento da oferta de cursos na educação a distância (EAD), o ensino superior se colocou diante de um novo paradigma. A democratização do conhecimento melhorou a qualidade da mão de obra, elevando o nível técnico e profissional em todas as regiões do Brasil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No Censo EAD ABED, instituições de ensino de todo o Brasil foram convidadas a refletir sobre o assunto. A &lt;a href="https://abed.org.br/censoead2016/Censo_EAD_2016_portugues.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;pesquisa&lt;/a&gt; revelou que mais de 80% dos entrevistados enxerga a modalidade EAD como uma ferramenta de transformação. A partir dela, tem sido possível o acesso à graduação por um grupo cada vez mais heterogêneo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em geral, a maior parte dos estudantes é formada por trabalhadores que estudam – e não estudantes que trabalham. Eles fogem da formação linear de ensino médio-estágio-faculdade. Ou seja: são alunos geralmente mais velhos, entre 30 e 40 anos, que não puderam estudar ao concluir a educação básica e retomam os estudos depois de se estabilizar na vida adulta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“O trabalhador estudante, não necessariamente mais velho, precisa trabalhar. Alguns não conseguiriam chegar na aula presencial no horário; outros estão longe dos centros de estudo. A modalidade permite que ele se qualifique usando a tecnologia em seu favor”, avalia a pedagoga Rita Tarcia, doutora em Linguística pela USP e diretora da Associação Brasileira de Educação a Distância (USP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro estigma questionado por Rita é aquela máxima de que a educação a distância é voltada para quem não tem tempo. “Isso não é verdade. O aluno precisa de tempo sim, ele só economiza tempo com locomoção, por exemplo. Existe uma flexibilidade, mas ela não isenta o esforço individual dos alunos”, complementa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante a popularização dos cursos EAD, muitos professores sem habilitação específica migraram para as plataformas online a fim de garantir especialização antes da aposentadoria. Os cursos com maior número de inscritos ainda são as licenciaturas. Mas, perto dos anos 2000, essa marca chegava aos 85% – fenômeno que elevou a média etária dos alunos. Com a inserção dos cursos de bacharelado, após 2004, os cursos de administração, economia e serviço social ganharam mais adeptos; e a média caiu. Mais tarde, os cursos de tecnólogo, como marketing e design de interiores, se encarregariam de diminuir ainda mais esse padrão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos últimos anos, o fortalecimento do setor acaba com o estigma de que o ensino EAD é restrito às pessoas de baixa renda, provando que uma revolução está em curso. Muito mais inclusivo, esse sistema reúne diferentes perfis socioeconômicos, de gênero e cor, oferecendo qualificação igualitária a todos. “É um aspecto muito positivo que responde ao mundo em que estamos vivendo. A sala de aula presencial é rica, mas a educação a distância oferece um alargamento de possibilidades. Alunos muito diferentes, com diferentes momentos de vida, geram conhecimento compartilhado nas salas virtuais”, afirma Rita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone wp-image-74594" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/book.png" alt="" width="50" height="50" /&gt; Confira a série Censo EAD Brasil&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/raio-x-ead/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: um raio-X da modalidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/revolucao-inclusiva/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: a revolução inclusiva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/investimentos-e-saude-financeira-da-modalidade-ead/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: investimentos e saúde financeira da modalidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-capacitacao-docente/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: capacitação docente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-aprendizagem-virtual-na-educacao-corporativa-garante-sucesso/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: aprendizagem virtual na educação corporativa garante sucesso&lt;/a&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-resultados-a-distancia-versus-presencial/" target="_blank" rel="noopener"&gt; &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-resultados-a-distancia-versus-presencial/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: resultados a distância versus presencial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Censo EAD Brasil: capacitação docente</title>
      <description>&lt;p&gt;Educadores das mais variadas áreas do conhecimento têm se dedicado a estudar inovação aplicada às novas metodologias. A gamificação e a sala de aula invertida são alguns exemplos de como a tecnologia tem ganhado espaço na interação aluno-conteúdo. Mas calma lá: nenhum robô vai invadir seu computador e palestrar durante horas sobre matemática aplicada. Os professores vão continuar existindo. O que muda é que, em um cenário cada vez mais desenvolvido, eles precisam se reinventar. O aluno também não é mais o mesmo. É impossível manter a concentração dos estudantes como há 20 anos, quando a disputa de atenção não [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-capacitacao-docente/</link>
      <guid isPermaLink="false">31236</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2017 19:00:38 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;div id="attachment_31238" style="width: 1034px" class="wp-caption aligncenter"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-31238" decoding="async" loading="lazy" class="size-large wp-image-31238" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/seminar-2654142_1280-1024x682.jpg" alt="" width="1024" height="682" /&gt;&lt;p id="caption-attachment-31238" class="wp-caption-text"&gt;Os profissionais do ensino a distância estão inovando na forma de aprender para ensinar&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Educadores das mais variadas áreas do conhecimento têm se dedicado a estudar inovação aplicada às novas metodologias. A &lt;a href="https://exame.abril.com.br/negocios/dino/tecnologia-dos-games-auxilia-o-aprendizado-dino890102704131/" target="_blank" rel="noopener"&gt;gamificação&lt;/a&gt; e a &lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/infografico-como-funciona-sala-de-aula-invertida/" target="_blank" rel="noopener"&gt;sala de aula invertida&lt;/a&gt; são alguns exemplos de como a tecnologia tem ganhado espaço na interação aluno-conteúdo. Mas calma lá: nenhum robô vai invadir seu computador e palestrar durante horas sobre matemática aplicada. Os professores vão continuar existindo. O que muda é que, em um cenário cada vez mais desenvolvido, eles precisam se reinventar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O aluno também não é mais o mesmo. É impossível manter a concentração dos estudantes como há 20 anos, quando a disputa de atenção não competia com o fascínio pelos &lt;em&gt;smartphones&lt;/em&gt;. Instruir alunos a gerenciar seu próprio tempo é um dos desafios da capacitação docente. Se, por séculos, o professor desempenhou um papel de gerenciador, acompanhando a evolução dos trabalhos e cobrando empenho, agora seu papel consiste em ensinar o aluno a administrar sozinho suas tarefas. O atendimento personalizado, que considera as competências e dificuldades, estimula o raciocínio e a o crescimento do aluno – seja frente a frente ou pela tela do computador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O professor não é mais aquele protetor que orienta cada passo que o aluno dá, mas precisa encorajar a turma a buscar conhecimento por si mesma. O desafio consiste justamente em estabelecer esses processos de descoberta. “O que se praticava na educação tradicional era disponibilizar instruções. O grande trabalho é transformar informação em um saber próprio do aluno, isso só acontece por meio de práticas que incentivem a reflexão”, avalia Ivete Palange, psicóloga, conselheira da Associação Brasileira de Educação a Distância (ABED) e educadora com mais de 20 anos de experiência em metodologias a distância.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por meio de uma relação individual, o docente garante a formação de líderes proativos e engajados. “O sucesso é definido de maneira diferente para cada estudante, mas dar expectativas claras sobre o que se espera deles em diferentes níveis de performance fará com que eles trabalhem isso durante o curso. Certifique-se de indicar os problemas que podem estar à frente deles e de perguntar constantemente como você pode ajudar”, sugere Brian Morgan, presidente e professor associado do Departamento de Ciência e Tecnologia Integrada da Universidade Marshall, nos Estados Unidos, em &lt;a href="https://blog.blackboard.com/student-engagement-strategies-motivate-online-learner/" target="_blank" rel="noopener"&gt;artigo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;Educação é processo coletivo &lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Conhecimento não se constrói sozinho. Criar metodologias que repensem o ensino e a aprendizagem requer uma reflexão geral. Nesse sentido, o incentivo à qualificação ainda é recente, mas promete avanços. “Mais fóruns de debate podem fomentar a troca de experiências. Acredito no poder de grupos de estudo, em que uma pessoa partilha sua experiência e a outra aplica à sua realidade. A discussão está muito no nível do professor, não necessariamente da instituição. Se você não discute suas dificuldades você fica isolado e não evolui”, afirma Ivete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tecnologia revolucionou a forma de realizar muitas tarefas. O uso do tempo sofreu readequações e, quem diria, o conhecimento está ao alcance da tela. Nessa relação mediada por computador entre a informação e o receptor, o conteúdo deixa de ser o ponto mais importante. Entram em foco as condições para que o aluno aprenda efetivamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não existe uma fórmula mágica. Cada área precisa encontrar soluções em métodos pedagógicos, que combinem tecnologia aos processos &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;off-line&lt;/em&gt;, aplicáveis à sua realidade. “A gestão de cursos na saúde tem uma demanda diferente da engenharia. A Universidade de Foz do Iguaçu repensou recentemente sua proposta. Agora, o professor orienta projetos; e o aluno tem uma sequência curricular linear, dispõe de informações para um desenvolvimento prático e conta com o apoio do ambiente virtual”, exemplifica Ivete Palange.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas é claro que não são só os professores que precisam se adaptar. Os alunos precisam desenvolver competências para aprender na nova sala de aula – sem classes ou quadro, cheia de possibilidades e interação. Algumas &lt;a href="https://revistagalileu.globo.com/Publicidade/Unisinos/noticia/2017/05/5-maneiras-de-turbinar-seu-cerebro.html" target="_blank" rel="noopener"&gt;técnicas&lt;/a&gt; podem auxiliar o processo. Com um pouco de interação social, combinada à tecnologia; além de aperfeiçoamento constante, por exemplo, até o funcionamento do cérebro se reorganiza, de maneira a facilitar a assimilação, o relacionamento interpessoal e a própria aprendizagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone wp-image-74594" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/book.png" alt="" width="50" height="50" /&gt; Confira a série Censo EAD Brasil&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/raio-x-ead/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: um raio-X da modalidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/revolucao-inclusiva/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: a revolução inclusiva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/investimentos-e-saude-financeira-da-modalidade-ead/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: investimentos e saúde financeira da modalidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-capacitacao-docente/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: capacitação docente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-aprendizagem-virtual-na-educacao-corporativa-garante-sucesso/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: aprendizagem virtual na educação corporativa garante sucesso&lt;/a&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-resultados-a-distancia-versus-presencial/" target="_blank" rel="noopener"&gt; &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-resultados-a-distancia-versus-presencial/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: resultados a distância versus presencial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Censo EAD Brasil: investimentos e saúde financeira da modalidade</title>
      <description>&lt;p&gt;Não é bem verdade que a educação tenha saído ilesa da retração econômica que se instaurou no Brasil. Entretanto, se há de fato uma crise, o número crescente de matrículas na educação a distância (EAD) neutraliza seus efeitos. O investimento em EAD no Brasil se manteve estável em 2016, o que, por outro lado, também indica que não houve crescimento. O Censo EAD ABED demonstrou que, em 2015, mais de 41% das instituições previram aumento nas aplicações para o ano seguinte. Ao final de 2016, no entanto, somente 29% conseguiram cumprir a meta. Passado esse período, as instituições renovaram o [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/investimentos-e-saude-financeira-ead/</link>
      <guid isPermaLink="false">31229</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2017 18:45:32 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;div id="attachment_31233" style="width: 1034px" class="wp-caption aligncenter"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-31233" decoding="async" loading="lazy" class="size-large wp-image-31233" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/financial-2860753_1280-1024x678.jpg" alt="" width="1024" height="678" /&gt;&lt;p id="caption-attachment-31233" class="wp-caption-text"&gt;Apesar da retração, o investimento em EAD demonstra que o setor está conseguindo manter a estabilidade&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Não é bem verdade que a educação tenha saído ilesa da retração econômica que se instaurou no Brasil. Entretanto, se há de fato uma crise, o número crescente de matrículas na educação a distância (EAD) neutraliza seus efeitos. O investimento em EAD no Brasil se manteve estável em 2016, o que, por outro lado, também indica que não houve crescimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Censo EAD ABED demonstrou que, em 2015, mais de 41% das instituições previram aumento nas aplicações para o ano seguinte. Ao final de 2016, no entanto, somente 29% conseguiram cumprir a meta. Passado esse período, as instituições renovaram o otimismo para os próximos semestres. Mais de 74% das participantes da pesquisa revelaram que pretendem aumentar os investimentos nos cursos totalmente a distância, semipresenciais e livres não corporativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Especialistas no assunto não acreditam que tenha chegado um momento de queda. Enquanto algumas instituições tendem a frear os custos, outras investem ainda mais em inovação, esperando a ascensão do mercado. “Eu vejo um mercado muito aquecido para buscarmos soluções em tecnologia e nos processos pedagógicos”, avalia a pedagoga Rita Tarcia, diretora da Associação Brasileira de Educação a Distância (USP).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na medida em que o ensino a distância se populariza, o setor precisa investir em melhorias, que vão desde a compra de softwares mais modernos às próprias pesquisas em &lt;em&gt;e-learning&lt;/em&gt;. “Já tivemos um tempo de amadurecimento dos ambientes virtuais de aprendizagem (AVAs), da produção de conteúdo e da tutoria. Agora estamos no momento da expansão, investindo em polos, capacitação docente e, claro, uma tecnologia que suporte essa expansão”, afirma a diretora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fato, o investimento brasileiro tem sido injetado em tecnologia, especialmente em versões atualizadas de AVAs e na implementação de sistemas em nuvem. Nos cursos totalmente a distância, a produção material também recebeu aporte: mais de 41% do investimento em EAD foi destinado a novos materiais em texto e vídeo, demonstrando uma preocupação com o preparo teórico da turma.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;Remuneração importa&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;O Censo EAD contabilizou mais de 36 mil profissionais espalhados pelo Brasil exercendo atividades de tutoria e docência nos cursos totalmente a distância. Em média, 13% das instituições pagam menos de R$ 30 por hora/aula aos docentes, enquanto outros 20% pagam entre R$ 31 e R$ 45.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A exemplo dos países que são referência, como Estados Unidos, Chile, Espanha e Índia, o Brasil quer se consolidar em práticas de &lt;em&gt;e-learning &lt;/em&gt;– questão que passa diretamente pela valorização dos professores e pelo crescimento do setor&lt;em&gt;. &lt;/em&gt;“Esses valores de hora-aula são, muitas vezes, superiores ao que se paga no ensino presencial, o que já demonstra uma certa vantagem da modalidade EAD”, afirma Rita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, o desenvolvimento da educação a distância (EAD) também atravessa pontos como a visão estratégica de pequenas instituições, que podem estar satisfeitas com um número baixo de matrículas e as taxas de evasão. Por mais que haja estratégias de redução de gastos, a saúde financeira de uma IES depende basicamente de alunos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O problema é que as dificuldades econômicas podem justamente provocar o abandono escolar. A taxa de evasão na modalidade totalmente a distância em 2016 é relativamente baixa (cerca de 11%), se comparada aos anos anteriores, que já registraram mais de 30%. Ainda assim, fica o alerta. “Estamos em um ciclo. A preparação de profissionais para o futuro depende das instituições – mas também fomenta o próprio mercado do ensino”, considera Rita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone wp-image-74594" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/book.png" alt="" width="50" height="50" /&gt; Confira a série Censo EAD Brasil&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/raio-x-ead/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: um raio-X da modalidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/revolucao-inclusiva/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: a revolução inclusiva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/investimentos-e-saude-financeira-da-modalidade-ead/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: investimentos e saúde financeira da modalidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-capacitacao-docente/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: capacitação docente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-aprendizagem-virtual-na-educacao-corporativa-garante-sucesso/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: aprendizagem virtual na educação corporativa garante sucesso&lt;/a&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-resultados-a-distancia-versus-presencial/" target="_blank" rel="noopener"&gt; &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-resultados-a-distancia-versus-presencial/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: resultados a distância versus presencial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Censo EAD Brasil: resultados a distância versus presencial</title>
      <description>&lt;p&gt;Com base nos resultados do Exame Nacional de Desempenho dos Estudantes (ENADE) 2014, a professora Marcia Figueiredo realizou a pesquisa “Avaliação dos cursos de graduação: estudo comparativo entre cursos oferecidos nas modalidades a distância e presencial”. O estudo analisou os resultados de 87.406 alunos, com o intuito de comparar o desempenho do ensino a distância x presencial. Destes, 60.345 (69%) alunos realizaram a graduação a distância; enquanto 27.061 (31%) cursaram o ensino presencial. A pesquisa, de natureza quantitativa descritiva, objetivou demonstrar se os cursos oferecidos na modalidade a distância na graduação são de qualidade inferior ou superior aos cursos oferecidos [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-resultados-a-distancia-versus-presencial/</link>
      <guid isPermaLink="false">31245</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 22 Nov 2017 19:49:17 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Com base nos resultados do Exame Nacional de Desempenho dos Estudantes (ENADE) 2014, a professora Marcia Figueiredo realizou a &lt;a href="https://www.abed.org.br/congresso2017/trabalhos/pdf/438.pdf" target="_blank" rel="noopener"&gt;pesquisa&lt;/a&gt; “Avaliação dos cursos de graduação: estudo comparativo entre cursos oferecidos nas modalidades a distância e presencial”. O estudo analisou os resultados de 87.406 alunos, com o intuito de comparar o desempenho do ensino a distância x presencial. Destes, 60.3&lt;a name="_GoBack"&gt;&lt;/a&gt;45 (69%) alunos realizaram a graduação a distância; enquanto 27.061 (31%) cursaram o ensino presencial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesquisa, de natureza quantitativa descritiva, objetivou demonstrar se os cursos oferecidos na modalidade a distância na graduação são de qualidade inferior ou superior aos cursos oferecidos na modalidade presencial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Confira a entrevista com a pesquisadora.&lt;/p&gt;
&lt;div id="attachment_31649" style="width: 441px" class="wp-caption alignleft"&gt;&lt;img aria-describedby="caption-attachment-31649" decoding="async" loading="lazy" class="wp-image-31649" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/M%C3%A1rcia-Figueiredo-1024x768.jpg" alt="" width="431" height="323" /&gt;&lt;p id="caption-attachment-31649" class="wp-caption-text"&gt;A professora Marcia Figueiredo, pesquisadora e especialista em educação a distância. Crédito: Fernando Caçador&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A modalidade a distância funciona para todas as áreas?&lt;br /&gt;
&lt;/strong&gt;O modelo de metodologia aplicado, aliado ao alto índice de compreensão alcançado através do “ver e ouvir”, são capazes de gerar competência acadêmica tanto quanto uma aula presencial. Além do mais, o ambiente virtual ganha com a vantagem de não desperdiçar tempo com distrações geradas no ambiente físico de uma sala de aula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muitos acreditam que EAD é uma modalidade &amp;#8220;inferior&amp;#8221; à presencial. O que você acha?&lt;br /&gt;
&lt;/strong&gt;Esse paradigma começou a ser quebrado nos anos 1990, época em que os telecursos na TV começaram a fomentar dados positivos em pesquisas quantitativas. Agora o ensino EAD está mais moderno e avançado. Isso graças às videoaulas mais dinâmicas, às plataformas de estudos, ao material &lt;em&gt;offline&lt;/em&gt; e à tutoria via chat, que transformaram algo meramente virtual em uma interatividade muito mais proveitosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quais são os principais fatores que contribuem com resultados tão positivos?&lt;br /&gt;
&lt;/strong&gt;Elenco a facilidade em lidar com diversos conteúdos; a liberdade de horário; o fator financeiro relacionado à economia com deslocamento e alimentação; a inclusão de qualquer estudante disposto a se disciplinar e estudar com foco. E tudo mais que faz do ensino a distância uma modalidade moderna, mais arrojada e eficaz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Você acredita que os graduandos da modalidade a distância poderão encontrar alguma objeção no mercado de trabalho por conta de sua formação?&lt;br /&gt;
&lt;/strong&gt;Não há mais distinção no mercado de trabalho quanto a isso. O certificado é exatamente igual ao de um curso presencial. O contratante que se detém em observar a formação dos futuros funcionários por meio de distinção de cursos por modalidade não leva em conta a capacidade cognitiva do candidato e se restringe em contratar pessoas com formação clássica e, em alguns casos, ultrapassada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pelo que você pode observar, quais são as competências dos alunos que tem bom desempenho ao longo da capacitação?&lt;br /&gt;
&lt;/strong&gt;O aluno desenvolve mais capacidade de interação com diversas mídias simultaneamente; aprende a disciplinar-se com horários de estudo; aprende a ter mais foco acadêmico, além de desenvolver habilidades diferentes da sala de aula, como: ler e ouvir, e pesquisar de maneira mais eficaz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone wp-image-74594" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/book.png" alt="" width="50" height="50" /&gt; Confira a série Censo EAD Brasil&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/raio-x-ead/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: um raio-X da modalidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/revolucao-inclusiva/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: a revolução inclusiva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/investimentos-e-saude-financeira-da-modalidade-ead/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: investimentos e saúde financeira da modalidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-capacitacao-docente/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: capacitação docente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-aprendizagem-virtual-na-educacao-corporativa-garante-sucesso/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: aprendizagem virtual na educação corporativa garante sucesso&lt;/a&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-resultados-a-distancia-versus-presencial/" target="_blank" rel="noopener"&gt; &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-resultados-a-distancia-versus-presencial/" target="_blank" rel="noopener"&gt;Censo EAD Brasil: resultados a distância versus presencial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Censo EAD Brasil: aprendizagem virtual na educação corporativa garante sucesso</title>
      <description>&lt;p&gt;Uma empresa de contabilidade precisa implementar um novo software para lançar os registros de clientes. O programa é de uma startup alemã, que oferece treinamento local – mas a empresa precisa capacitar mais de 80 funcionários. A solução mais viável é colocar no pacote o treinamento digital, que conta com um passo a passo do programa, videoaulas e exemplos práticos. Esse é um cenário que tem se tornado comum: as possibilidades de alcance do sistema de educação a distância (EAD) ganham espaço na educação corporativa. Muito mais que cursos de bacharelado e educação, o ensino a distância é cada vez [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-aprendizagem-virtual-na-educacao-corporativa-garante-sucesso/</link>
      <guid isPermaLink="false">31240</guid>
      <dc:creator>Redação</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 22 Nov 2017 19:34:47 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;Uma empresa de contabilidade precisa implementar um novo software para lançar os registros de clientes. O programa é de uma &lt;em&gt;startup&lt;/em&gt; alemã, que oferece treinamento local – mas a empresa precisa capacitar mais de 80 funcionários. A solução mais viável é colocar no pacote o treinamento digital, que conta com um passo a passo do programa, videoaulas e exemplos práticos. Esse é um cenário que tem se tornado comum: as possibilidades de alcance do sistema de educação a distância (EAD) ganham espaço na educação corporativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muito mais que cursos de bacharelado e educação, o ensino a distância é cada vez mais requisitado no mundo &lt;em&gt;business&lt;/em&gt;. Por meio de capacitações “rápidas”, que vão de minicursos e palestras até &lt;em&gt;workshops&lt;/em&gt; e cursos de &lt;em&gt;coaching, &lt;/em&gt;auxiliam profissionais de todas as áreas a conquistarem especialização em diversos níveis de uma maneira flexível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com duração e metodologias variadas, essas iniciativas têm tanto resultado como a vivencia presencial. Talvez até mais, considerando que o aluno vai gerenciar seu tempo e estudar quando estiver preparado, dando espaço à tomada de decisões e à autonomia de escolhas – uma característica que tem sido incentivada por gestores do mundo todo.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;Não importa como. Importa aprender&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Os benefícios são comprovados no dia a dia. O uso do &lt;em&gt;e-learning &lt;/em&gt;está difundido no ambiente empresarial. As vivências online têm efeito imediato sobre a prática no ambiente de trabalho – a quebra de processos convencionais, por si só, já é um fenômeno que colabora com as mudanças. Seja em relacionamento interpessoal ou qualquer conhecimento específico aplicado, os profissionais se tornam aptos para assumir novas funções. Até formações mais específicas, que requerem habilidades de liderança, &lt;a href="https://exame.abril.com.br/carreira/sem-esta-habilidade-voce-nunca-sera-um-grande-lider/"&gt;podem ser formadas&lt;/a&gt; a partir da educação corporativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alunos que passam pela aprendizagem virtual se auto-motivam o tempo todo, aprendendo a gerenciar seus prazos em entregas de tarefas e assimilação do conteúdo. Esse comportamento acaba diferenciando-o por completo. Ao se tornar mais autônomo, motivado e proativo, o profissional ganha destaque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;img decoding="async" loading="lazy" class="alignnone wp-image-74594" src="https://irp.cdn-website.com/eaacbd4b/dms3rep/multi/book.png" alt="" width="50" height="50" /&gt; Confira a série Censo EAD Brasil&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/raio-x-ead/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt;Censo EAD Brasil: um raio-X da modalidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/revolucao-inclusiva/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt;Censo EAD Brasil: a revolução inclusiva&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/investimentos-e-saude-financeira-da-modalidade-ead/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt;Censo EAD Brasil: investimentos e saúde financeira da modalidade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-capacitacao-docente/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt;Censo EAD Brasil: capacitação docente&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-aprendizagem-virtual-na-educacao-corporativa-garante-sucesso/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt;Censo EAD Brasil: aprendizagem virtual na educação corporativa garante sucesso&lt;/a&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-resultados-a-distancia-versus-presencial/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt; &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/censo-ead-brasil-resultados-a-distancia-versus-presencial/" target="_blank" rel="noopener noreferrer"&gt;Censo EAD Brasil: resultados a distância versus presencial&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Mercado competitivo: educação continuada virou exigência</title>
      <description>&lt;p&gt;O mercado de trabalho nunca foi, num mesmo tempo, tão diversificado e tão competitivo. Cada vez mais regulado pela qualificação permanente, esse novo cenário coloca em evidência novos perfis profissionais. O melhor desempenho, a maior quantidade e a capacidade de inovação são parâmetros onde os profissionais precisam se destacar – sob pena de ficarem para trás na corrida pelas melhores oportunidades. Neste cenário, a educação – dentro ou fora da sala de aula – se tornou requisito básico. Contudo, educar-se ao longo da vida vai além da atualização. A educação, agora, está atrelada ao investimento pessoal, à criatividade renovada, à [&amp;hellip;]&lt;/p&gt;
</description>
      <link>https://desafiosdaeducacao.com.br/mercado-competitivo-educacao-continuada-virou-exigencia/</link>
      <guid isPermaLink="false">30597</guid>
      <dc:creator>Daiana Rocha</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 16:02:58 GMT</pubDate>
      <content:encoded>&lt;p&gt;O mercado de trabalho nunca foi, num mesmo tempo, tão diversificado e tão competitivo. Cada vez mais regulado pela qualificação permanente, esse novo cenário coloca em evidência novos perfis profissionais. O melhor desempenho, a maior quantidade e a capacidade de inovação são parâmetros onde os profissionais precisam se destacar – sob pena de ficarem para trás na corrida pelas melhores oportunidades. Neste cenário, a educação – dentro ou fora da sala de aula – se tornou requisito básico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contudo, educar-se ao longo da vida vai além da atualização. A educação, agora, está atrelada ao investimento pessoal, à criatividade renovada, à flexibilidade. Os locais de trabalho também se tornaram adeptos de transformações constantes, voltando-se, em primeiro lugar, à inovação, e, depois, à produção. Não se pode mais ficar parado. É necessário inovar e se recriar o tempo todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com o acirramento da competição profissional, ganhamos mais um motivo para investir em educação continuada. O que chama a atenção, hoje, é a proximidade entre as características da economia cognitivo-cultural e os preceitos da educação continuada. Ao mesmo tempo em que a primeira exige flexibilidade e criatividade, a segunda propõe preparar o profissional para ser flexível e criativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A economia cognitivo-cultural aborda a gestão como gerenciadora da instabilidade. A educação continuada, além de ofertar cursos para ensinar a ser gestor, vai até a empresa para capacitar aqueles que já o são e precisam se atualizar, adaptando-se permanente e incansavelmente a exigências emergentes.&lt;/p&gt;
&lt;div id="ez-toc-container" class="ez-toc-v2_0_53 counter-hierarchy ez-toc-counter ez-toc-light-blue ez-toc-container-direction"&gt;
&lt;div class="ez-toc-title-container"&gt;
&lt;p class="ez-toc-title " &gt;Sum&amp;aacute;rio&lt;/p&gt;
&lt;span class="ez-toc-title-toggle"&gt;&lt;a href="#" class="ez-toc-pull-right ez-toc-btn ez-toc-btn-xs ez-toc-btn-default ez-toc-toggle" aria-label="Toggle Table of Content" role="button"&gt;&lt;label for="item-66f3167f46cdf" &gt;&lt;span class=""&gt;&lt;span style="display:none;"&gt;Toggle&lt;/span&gt;&lt;span class="ez-toc-icon-toggle-span"&gt;&lt;svg style="fill: #999;color:#999" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" class="list-377408" width="20px" height="20px" viewBox="0 0 24 24" fill="none"&gt;&lt;path d="M6 6H4v2h2V6zm14 0H8v2h12V6zM4 11h2v2H4v-2zm16 0H8v2h12v-2zM4 16h2v2H4v-2zm16 0H8v2h12v-2z" fill="currentColor"&gt;&lt;/path&gt;&lt;/svg&gt;&lt;svg style="fill: #999;color:#999" class="arrow-unsorted-368013" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="10px" height="10px" viewBox="0 0 24 24" version="1.2" baseProfile="tiny"&gt;&lt;path d="M18.2 9.3l-6.2-6.3-6.2 6.3c-.2.2-.3.4-.3.7s.1.5.3.7c.2.2.4.3.7.3h11c.3 0 .5-.1.7-.3.2-.2.3-.5.3-.7s-.1-.5-.3-.7zM5.8 14.7l6.2 6.3 6.2-6.3c.2-.2.3-.5.3-.7s-.1-.5-.3-.7c-.2-.2-.4-.3-.7-.3h-11c-.3 0-.5.1-.7.3-.2.2-.3.5-.3.7s.1.5.3.7z"/&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/label&gt;&lt;input aria-label="Toggle" aria-label="item-66f3167f46cdf"  type="checkbox" id="item-66f3167f46cdf"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;nav&gt;&lt;ul class='ez-toc-list ez-toc-list-level-1 ' &gt;&lt;li class='ez-toc-page-1 ez-toc-heading-level-4'&gt;&lt;a class="ez-toc-link ez-toc-heading-1" href="https://desafiosdaeducacao.com.br/mercado-competitivo-educacao-continuada-virou-exigencia/#Leia_mais" title="Leia mais"&gt;Leia mais&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class='ez-toc-page-1 ez-toc-heading-level-4'&gt;&lt;a class="ez-toc-link ez-toc-heading-2" href="https://desafiosdaeducacao.com.br/mercado-competitivo-educacao-continuada-virou-exigencia/#Pavlos_Dias_O_que_motiva_estudantes_e_professores" title="Pavlos Dias: O que motiva estudantes e professores?"&gt;Pavlos Dias: O que motiva estudantes e professores?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class='ez-toc-page-1 ez-toc-heading-level-4'&gt;&lt;a class="ez-toc-link ez-toc-heading-3" href="https://desafiosdaeducacao.com.br/mercado-competitivo-educacao-continuada-virou-exigencia/#Tecnologia_educacional_e_objeto_de_debates_no_Semesp" title="Tecnologia educacional é objeto de debates no Semesp"&gt;Tecnologia educacional é objeto de debates no Semesp&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class='ez-toc-page-1 ez-toc-heading-level-4'&gt;&lt;a class="ez-toc-link ez-toc-heading-4" href="https://desafiosdaeducacao.com.br/mercado-competitivo-educacao-continuada-virou-exigencia/#Educacao_comercial_formula_que_desandou" title="Educação comercial: fórmula que desandou"&gt;Educação comercial: fórmula que desandou&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/nav&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h4&gt;&lt;span class="ez-toc-section" id="Leia_mais"&gt;&lt;/span&gt;Leia mais&lt;span class="ez-toc-section-end"&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;&lt;span class="ez-toc-section" id="Pavlos_Dias_O_que_motiva_estudantes_e_professores"&gt;&lt;/span&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/o-que-motiva-estudantes-e-professores/"&gt;Pavlos Dias: O que motiva estudantes e professores?&lt;/a&gt;&lt;span class="ez-toc-section-end"&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;h4 class="cmsmasters_post_title entry-title"&gt;&lt;span class="ez-toc-section" id="Tecnologia_educacional_e_objeto_de_debates_no_Semesp"&gt;&lt;/span&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/tecnologia-e-objeto-de-debates/"&gt;Tecnologia educacional é objeto de debates no Semesp&lt;/a&gt;&lt;span class="ez-toc-section-end"&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;h4 class="cmsmasters_post_title entry-title"&gt;&lt;span class="ez-toc-section" id="Educacao_comercial_formula_que_desandou"&gt;&lt;/span&gt;&lt;a href="https://desafiosdaeducacao.com.br/educacao-comercial-formula-que-desandou/"&gt;Educação comercial: fórmula que desandou&lt;/a&gt;&lt;span class="ez-toc-section-end"&gt;&lt;/span&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Essa ligação entre economia cognitivo-cultural e educação continuada é a evidência de que a educação continuada está ganhando força. A combinação das exigências crescentes com o apelo da educação continuada se torna um meio garantido de lucratividade para instituições e organizações de todo tipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você não apresenta competências e habilidades compatíveis com novas demandas do mercado de trabalho, é possível buscar atualização para se tornar sujeito do tipo que o mercado deseja. Ao olhar para sites institucionais, é possível enxergar ofertas tentadoras de aprendizagens revolucionárias que prometem fazer a diferença e destacar cada um em algum nicho do mercado de trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos devem se atualizar. Ser um especialista em constante mutação é fundamental. Para isso, basta escolher o melhor curso, com a metodologia mais eficiente, dentre a infinidade de ofertas a disputar clientes consumidores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O importante é ter um currículo sempre atraente para poder circular e gerenciar a própria carreira. O tamanho do investimento para que isso aconteça vai depender do perfil empreendedor de cada indivíduo e das ofertas do mercado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A educação continuada, inscrita na lógica do capitalismo cognitivo, não tem limites. Ela está inserida na sociedade do conhecimento com o objetivo de produzir constantemente novos sujeitos, empresários de si mesmos, capazes de corresponder ao mercado de trabalho competitivo. Assim, a educação continuada vem se posicionando no mercado significativamente e movimentando cada vez mais a economia do conhecimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;img alt='' src='https://secure.gravatar.com/avatar/ad516503a11cd5ca435acc9bb6523536?s=150&amp;#038;d=mm&amp;#038;r=g' srcset='https://secure.gravatar.com/avatar/ad516503a11cd5ca435acc9bb6523536?s=300&amp;#038;d=mm&amp;#038;r=g 2x' class='avatar avatar-thumbnailwp-user-avatar wp-user-avatar-thumbnail photo' loading='lazy' decoding='async'/&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Daiana Rocha&lt;/strong&gt; atua com educação a distância desde 2009. Pedagoga, especialista em gestão e mestre em Educação (ULBRA), começou a carreira na educação básica, passando pelas áreas de orientação educacional e profissional, gestão escolar e docência universitária. No Grupo A, é gerente de produção de conteúdo digital da SAGAH e lidera a implementação de projetos EAD em diversas empresas e instituições de ensino.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
    </item>
  </channel>
</rss>